
{"facet_counts": {"facet_ranges": {"datetime_dt": {"start": "2014-01-01T00:00:00Z", "counts": ["2014-01-01T00:00:00Z", 0, "2014-02-01T00:00:00Z", 0, "2014-03-01T00:00:00Z", 0, "2014-04-01T00:00:00Z", 0, "2014-05-01T00:00:00Z", 0, "2014-06-01T00:00:00Z", 0, "2014-07-01T00:00:00Z", 0, "2014-08-01T00:00:00Z", 0, "2014-09-01T00:00:00Z", 0, "2014-10-01T00:00:00Z", 1, "2014-11-01T00:00:00Z", 2, "2014-12-01T00:00:00Z", 0, "2015-01-01T00:00:00Z", 0, "2015-02-01T00:00:00Z", 0, "2015-03-01T00:00:00Z", 0, "2015-04-01T00:00:00Z", 0, "2015-05-01T00:00:00Z", 3, "2015-06-01T00:00:00Z", 1, "2015-07-01T00:00:00Z", 1, "2015-08-01T00:00:00Z", 0, "2015-09-01T00:00:00Z", 0, "2015-10-01T00:00:00Z", 0, "2015-11-01T00:00:00Z", 8, "2015-12-01T00:00:00Z", 3, "2016-01-01T00:00:00Z", 23, "2016-02-01T00:00:00Z", 23, "2016-03-01T00:00:00Z", 0, "2016-04-01T00:00:00Z", 1, "2016-05-01T00:00:00Z", 2, "2016-06-01T00:00:00Z", 13, "2016-07-01T00:00:00Z", 11, "2016-08-01T00:00:00Z", 0, "2016-09-01T00:00:00Z", 9, "2016-10-01T00:00:00Z", 1, "2016-11-01T00:00:00Z", 2, "2016-12-01T00:00:00Z", 0], "end": "2017-01-01T00:00:00Z", "gap": "+1MONTHS"}}, "facet_fields": {"speaker_i": [{"person": {"name": "Matej Tonin", "gov_id": "P204", "gender": "m", "is_active": false, "district": [66], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 81, "has_function": false}, "score": 21}, {"person": {"name": null, "gov_id": null, "gender": null, "is_active": null, "district": null, "party": {"acronym": null, "is_coalition": null, "name": null, "id": null}, "type": "unknown", "id": "2366", "has_function": false}, "score": 11}, {"person": {"name": "Tilen Bo\u017ei\u010d", "gov_id": "P242", "gender": "m", "is_active": false, "district": [81], "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "name": "PS Stranka modernega centra", "id": 1}, "type": "mp", "id": 8, "has_function": false}, "score": 6}, {"person": {"name": "Jernej Vrtovec", "gov_id": "P292", "gender": "m", "is_active": false, "district": [89], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 86, "has_function": false}, "score": 5}, {"person": {"name": "Ur\u0161ka Ban", "gov_id": "P240", "gender": "f", "is_active": false, "district": [8], "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "name": "PS Stranka modernega centra", "id": 1}, "type": "mp", "id": 3, "has_function": false}, "score": 3}], "party_i": ["6", 48, "1", 12, "5", 9, "109", 5, "3", 4, "7", 2, "8", 2, "97", 2, "2", 0, "4", 0]}}, "highlighting": [{"date": "2016-11-14", "person": {"name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "is_active": false, "district": [17], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, "content_t": "Z novelo smo predlagali tudi da se izpla\u010dilo <em>bo\u017ei\u010dnice</em> z vidika pla\u010dila prispevkov obravnava enako kot regres, kar pomeni oprostitev pla\u010dila prispevkov za socialno varnost v vi\u0161ini 70 % povpre\u010dne mese\u010dne pla\u010de. Prav tako smo s predlogom \u017eeleli tudi za <em>bo\u017ei\u010dnico</em> dolo\u010diti najvi\u0161ji znesek, ki ne bi bil obremenjen s prispevki za socialno varnost. Koalicija je za na\u0161e predloge razbremenitve obdav\u010ditve dela, ki je ena izmed najvi\u0161jih v Evropi, ostala brez posluha. Ko Nova Slovenija predlaga dav\u010dno razbremenitev koalicija vedno ostane gluha. Ko na drugi strani Vlada znotraj prora\u010duna predlaga povi\u0161anje izdatkov za pla\u010de, blago, storitve in subvencije, koalicija z veseljem prisluhne. To je za nas pokazatelj popolnoma zgre\u0161ene finan\u010dne in ekonomske politike te Vlade in znak za to, da od te koalicije ni pri\u010dakovati uveljavitve moderniziranega ekonomskega modela v Republiki Sloveniji. Nova Slovenija-Kr\u0161\u010danski demokrati v skladu z na\u0161im temeljnim politi\u010dnim programom zagovarjamo socialno tr\u017eni gospodarski model zato, ker je \u010dlovek najve\u010dji kapital. Tako govorijo slovenski podjetniki, ki jih obiskujemo na na\u0161ih rednih mese\u010dnih terenskih obiskih, in naredili smo jih od leta 2012 \u017ee skoraj 40. </em></em>", "session_id": 5572, "speech_id": 620221}, {"date": "2016-11-12", "person": {"name": "Mateja Vrani\u010dar Erman", "gov_id": "G1313", "gender": null, "is_active": null, "district": null, "party": {"acronym": null, "is_coalition": null, "name": null, "id": null}, "type": "visitor", "id": "1313", "has_function": false}, "content_t": "V ta namen so ukrepi na dav\u010dnem podro\u010dju razdeljeni v dva velika sklopa, eno je sprememba lestvice in posebne osebne olaj\u0161ave za tiste z najni\u017ejimi dohodki in na drugi strani posebna obdav\u010ditev oziroma posebna obravnava nagrad za poslovno uspe\u0161nost podjetij oziroma popularno imenovane <em>bo\u017ei\u010dnice</em> ali trinajste pla\u010de. 40 milijonov, ki je namenjenih temu, gre izklju\u010dno in samo zaposlenim v gospodarstvu. In od 56 milijonov, kolikor je u\u010dinka na lestvici, gre 46 milijonov gospodarstvu. Povi\u0161anje nominalne stopnje pa gospodarstvu vzame 60 milijonov oziroma zmanj\u0161a, pove\u010da dav\u010dno obremenitev za ca 60 milijonov, kar pomeni, da del tudi tega pove\u010danja atraktivnosti zaposlitve v slovenskem gospodarstvu, nosi dr\u017eavni prora\u010dun, v smislu, da mora najti druge dodatne prihodke in da mora oziroma da mora pove\u010dati u\u010dinkovitost pobiranja dajatev, se pravi, s tem pa pove\u010dati tudi pravi\u010dnost dav\u010dnega sistema, da vsak pla\u010da dejansko toliko kolikor je po zakonu dol\u017ean in ne da se nekdo lahko na enostaven na\u010din pla\u010dilu davka izogne. </em></em>", "session_id": 5970, "speech_id": 633903}, {"date": "2016-09-19", "person": {"name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "is_active": false, "district": [17], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, "content_t": "To so re\u0161itve, ki jih je \u017eelelo gospodarstvo, pred meseci smo govorili o <em>bo\u017ei\u010dnici</em> in tako naprej. Mi smo pri\u010dakovali, da se razbremenitev omogo\u010di tudi v primerih, ko se poslovna uspe\u0161nost izpla\u010duje v kraj\u0161ih obdobjih, torej mese\u010dno, kvartalno, polletno, pri \u010demer delodajalec na letni ravni dolo\u010di vi\u0161ino izpla\u010dila. Torej, ne ra\u010dunajte na na\u0161o podporo. Hvala lepa.</em></em>", "session_id": 5574, "speech_id": 623913}, {"date": "2016-09-19", "person": {"name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "is_active": false, "district": [17], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, "content_t": "Mi \u017eelimo, da bi <em>bo\u017ei\u010dnica bila obravnavana, recimo, tako kot regres. V Avstriji dr\u017eava vzame od bo\u017ei\u010dnice</em> in 14. pla\u010de 6%. Izra\u010dunajte koliko pri nas. Res je, da ni samo stopnja davka na dohodek pravnih oseb klju\u010dni element v konkuren\u010dnosti te dr\u017eave. Konkuren\u010dnost je zelo kompleksna. Ima ve\u010d elementov. Pravite, pri nas so davki od dohodka pravnih oseb relativno nizki. Sem celo sli\u0161al, najni\u017eji v Evropi. Efektivno 11, 12%, o.k. Po na\u0161i oceni, po na\u0161em okusu, \u010de ho\u010dete, po programu Nove Slovenije bi danes ali leta 2017, da sem bolj to\u010den morala biti stopnja davka na dohodek pravnih oseb 15%. Mi smo to \u017ee enkrat uzakonili, vi ste to sedaj zru\u0161ili in dvigujete to stopnjo za 4 odstotne to\u010dke. Res je, mi smo uvedli tudi pred \u010dasom olaj\u0161avo za raziskave in razvoj. Mislim, da bi tukaj morali zadeve izbolj\u0161ati. Ne re\u010dem, da na\u0161a re\u0161itev je bila idealna. Ampak ko danes poslu\u0161am Gospodarsko zbornico Slovenije, ki pravi, da ta trenutek ima 200 slovenskih podjetij dav\u010dni pregled in da dav\u010dni in\u0161pektorji, predstavniki FURS, gledajo kako ste, kako je teh 200 podjetij uveljavilo olaj\u0161avo za raziskave</em></em>", "session_id": 5574, "speech_id": 623873}, {"date": "2016-09-19", "person": {"name": "Uro\u0161 Prikl", "gov_id": "P280", "gender": "m", "is_active": false, "district": [46], "party": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije", "id": 3}, "type": "mp", "id": 69, "has_function": false}, "content_t": "Na razvojno naravnanost, kolegice in kolegi, zaposlenih bo vplivala tudi dav\u010dna razbremenitev pri obdav\u010ditvi <em>bo\u017ei\u010dnice</em>, in mi pozdravljamo, da bo ta pravica delavcev dobila tudi svojo zakonsko ureditev. </em></em>", "session_id": 5574, "speech_id": 623785}, {"date": "2016-09-16", "person": {"name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "is_active": false, "district": [17], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, "content_t": "Zakaj mu ne bi dovolili, mi smo govorili o <em>bo\u017ei\u010dnici</em>, ki bi jo obravnavali tako, kot regres. Ampak Vlada temu enostavno ne prisluhne. Vlada tukaj gre v neko uravnilovko. \u0160teje se, da imajo pravico do dela, pla\u010de za poslovno uspe\u0161nost vsi delavci pri delodajalcu, \u010de so pogoji za pridobitev pravice do dela pla\u010de za poslovno uspe\u0161nost s splo\u0161nim aktom delodajalca dolo\u010deni enotno za vse delavce. Spet neka birokracija, spet nek papir, nek dokument, ki pa ne gre v smeri stimulacije dobrih delavcev. Zdaj, \u010de k temu dodam \u0161e dejstvo, da se bodo od tako izpla\u010dane delovne uspe\u0161nosti obra\u010dunavali in pla\u010devali prispevki za socialno varnost, kar izhaja iz predloga novega \u0161estega odstavka 41. \u010dlena je jasno da dr\u017eava najverjetneje ni izgubila prihodkov saj \u010de bo zdaj zaradi ukinitve dohodnine ve\u010d teh izpla\u010dil kot prej bo dobila ve\u010d socialnih prispevkov, ki so pri delavcih z ni\u017ejo pla\u010do kot zna\u0161a dohodnina. Poleg tega gre za izjemno zapleteni sistem, ki je podoben tistemu</em></em>", "session_id": 5976, "speech_id": 539519}, {"date": "2016-09-16", "person": {"name": "Mateja Vrani\u010dar Erman", "gov_id": "G1313", "gender": null, "is_active": null, "district": null, "party": {"acronym": null, "is_coalition": null, "name": null, "id": null}, "type": "visitor", "id": "1313", "has_function": false}, "content_t": "Podan je bil predlog, da bi morali v Zakonu v dohodnini urediti oprostitev prispevkov za socialno varnost za tako imenovano <em>bo\u017ei\u010dnico</em>, ko ni ravno skladno z zavzemanjem za ve\u010djo transparentnost in enostavnost predpisov in tudi trditev, da smo pravzaprav ta primanjkljaj, ki ga na\u010drtujemo na podro\u010dju dohodnine, pravzaprav notri prinesli \u017ee z leto\u0161njimi vi\u0161jimi prihodki iz naslova dohodnine. Res je, da so prihodki iz dohodnine v leto\u0161njem letu nekoliko nad pri\u010dakovanji ampak nad pri\u010dakovanji je tudi dejansko dose\u017eena stopnja zaposlovanja in pa rast pla\u010d glede na to pod kak\u0161nimi predpostavkami je bila lani septembra narejena ocena prihodkov v leto\u0161njem letu. In v bistvu ta primanjkljaj oziroma to zni\u017eanje prihodkov iz dohodnine je narejeno na podlagi brez ostalih sprememb, kar pomeni, da tudi \u010de upo\u0161tevamo zdaj te vi\u0161je dohodninske prihodke, bodo \u0161e vedno za pribli\u017eno</em></em>", "session_id": 5976, "speech_id": 539551}, {"date": "2016-09-16", "person": {"name": "Matej Tonin", "gov_id": "P204", "gender": "m", "is_active": false, "district": [66], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 81, "has_function": false}, "content_t": "Poslanska skupina Nove Slovenije v preteklosti kar nekaj predlogov pripeljala v ta Dr\u017eavni zbor za dav\u010dno razbremenitev tega, da bi tistim z minimalno pla\u010do pove\u010dali pla\u010do za 50 evrov do vi\u0161je splo\u0161ne dohodninske olaj\u0161ave, <em>bo\u017ei\u010dnica</em> in tako naprej. Ampak vedno je bilo pri teh na\u0161ih predlogih re\u010deno sicer so zadeve kar zanimive ampak problem je vzdr\u017enost javnih financ. </em></em>", "session_id": 5976, "speech_id": 539549}, {"date": "2016-09-16", "person": {"name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "is_active": false, "district": [17], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, "content_t": "Jaz bi samo rad spomnil, da ko smo imeli pogovore o na\u0161i re\u0161itvi v zvezi z <em>bo\u017ei\u010dnico</em> oziroma s trinajsto pla\u010do,</em></em>", "session_id": 5976, "speech_id": 539586}, {"date": "2016-07-11", "person": {"name": "Marija Antonija Kova\u010di\u010d", "gov_id": "P297", "gender": "f", "is_active": false, "district": [37], "party": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije", "id": 3}, "type": "mp", "id": 96, "has_function": false}, "content_t": "Zagotovila za u\u010dinkovitost ukrepa ne najdemo niti na podro\u010dju obdav\u010ditve delovne uspe\u0161nosti, \u010deprav v Poslanski skupini Desus sogla\u0161amo, da je treba dav\u010dno obravnavo <em>bo\u017ei\u010dnice</em> ustrezno zakonsko definirati, to \u0161e ne pomeni avtomati\u010dnega izpla\u010dila za vse zaposlene. </em></em>", "session_id": 5575, "speech_id": 625117}, {"date": "2016-07-11", "person": {"name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "is_active": false, "district": [17], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, "content_t": "Tretji predlagani ukrep se nana\u0161a na <em>bo\u017ei\u010dnico</em> oziroma 13. pla\u010do. Nova Slovenija predlaga, da se <em>bo\u017ei\u010dnica</em> glede obra\u010duna prispevkov izena\u010di z regresom za letni dopust, regres je namre\u010d precej manj obremenjen s prispevki za socialno varnost, in sicer le v znesku, ki presega 70 % povpre\u010dne bruto pla\u010de v Republiki Sloveniji. Ocenjujemo, da bi na tak na\u010din ve\u010d delodajalcev motivirali, da bi ob koncu leta zaradi dobrega poslovanja nagradili svoje zaposlene. Zaposleni pa bi prejeli bolj pravi\u010den znesek, saj jim ne bi dobre tretjine nagrade pobrala dr\u017eava. Na terenu nam lastniki podjetij pravijo, da so se pripravljeni odre\u010di delu dobi\u010dka v korist delavcev, ki so njihov najve\u010dji kapital, pri\u010dakujejo pa, da se del\u010dku prora\u010dunskih prihodkov odre\u010de tudi dr\u017eava. </em></em>", "session_id": 5575, "speech_id": 625111}, {"date": "2016-07-11", "person": {"name": "Tilen Bo\u017ei\u010d", "gov_id": "P242", "gender": "m", "is_active": false, "district": [81], "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "name": "PS Stranka modernega centra", "id": 1}, "type": "mp", "id": 8, "has_function": false}, "content_t": "Omenjali ste nekako pomo\u010d tistim naj\u0161ibkej\u0161im, omenjena je bila tudi <em>bo\u017ei\u010dnica</em>, predlog, ki je sedaj v javni obravnavi, predvideva dolo\u010dene re\u0161itve na tem podro\u010dju. Gleda pa tudi na nekaj drugega. In to je to, da ne gre za drasti\u010dne spremembe sistema na na\u010din, ki bi bistveno vplival na kvaliteto \u017eivljenja na\u0161ih dr\u017eavljanov s smislu tega, kot je bilo prej \u017ee re\u010deno s strani dr\u017eavne sekretarke, kak\u0161en je vpliv, recimo, na zdravstveno blagajno, kak\u0161en je vpliv na pokojninsko blagajno, posebej pri zdravstveni blagajni je ta te\u017eava, da ni mogo\u010de tako velikega izpada, gre za ve\u010d sto milijonov evrov, kar preprosto iz prora\u010duna nadomestiti, kot se to v\u010dasih lahko naredi pri pokojninski blagajni. In glede na to, da imamo sistem solidarnosti pri zdravstvu je treba tudi opozoriti zakaj ta solidarnost obstaja. Zaradi izrazite asimetrije. Se pravi tisti, ki so pomo\u010di potrebni niso nujno tudi tisti, ki imajo dovolj denarja, da bi ob morebitnem</em></em>", "session_id": 5575, "speech_id": 625113}, {"date": "2016-07-11", "person": {"name": "Jernej Vrtovec", "gov_id": "P292", "gender": "m", "is_active": false, "district": [89], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 86, "has_function": false}, "content_t": "In nenazadnje \u0161e <em>bo\u017ei\u010dnica</em>. Zakaj ste proti temu, da bi delodajalci nagradili svoje delavce v obliki bo\u017ei\u010dnice, zakaj. Ta zakon prina\u0161a torej tudi to, da lahko delodajalci / znak za konec razprave/ nagradijo svoje zaposlene in jim izpla\u010dajo <em>bo\u017ei\u010dnice kajti zdaj je bo\u017ei\u010dnica</em> preve\u010d obdav\u010dena. Torej ta zakon si dejansko zaslu\u017ei podporo kajti Slovenija je dav\u010dno preobremenjena in preve\u010d oprispev\u010dena in veste kako pravijo socializem \u017eivi in je dober do takrat, ko ne zmanjka denar drugih.</em></em>", "session_id": 5575, "speech_id": 625173}, {"date": "2016-07-11", "person": {"name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "is_active": false, "district": [17], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, "content_t": "Dokler ne bomo druga\u010de obravnavali <em>bo\u017ei\u010dnice</em>, k nam ne bo investitorjev. Mi smo skoraj hermeti\u010dno zaprta ekonomija, potrebujemo resni\u010dno odprto gospodarstvo. Danes samo 1,37 ljudi dela za enega upokojenca, to je najslab\u0161e razmerje v zgodovini Slovenije. Lansko leto smo imeli najslab\u0161o selitveno bilanco po letu 1991, kaj se dogaja oziroma kaj bomo naredili mi? Potrebujemo, kolegice in kolegi, novo ekonomsko politiko.</em></em>", "session_id": 5575, "speech_id": 625155}, {"date": "2016-07-11", "person": {"name": "Matej Tonin", "gov_id": "P204", "gender": "m", "is_active": false, "district": [66], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 81, "has_function": false}, "content_t": "No in tretja re\u0161itev, ki je bila, je bila druga\u010dna obdav\u010ditev <em>bo\u017ei\u010dnice</em>, mnogo bolj\u0161a in mnogo manj\u0161a kot je sedanja, ker \u0161tevilni so dejali, da je trenutna obdav\u010ditev <em>bo\u017ei\u010dnice</em> pretirana in zaradi tega se je ne poslu\u017eujejo.</em></em>", "session_id": 5575, "speech_id": 625102}, {"date": "2016-07-11", "person": {"name": "Ur\u0161ka Ban", "gov_id": "P240", "gender": "f", "is_active": false, "district": [8], "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "name": "PS Stranka modernega centra", "id": 1}, "type": "mp", "id": 3, "has_function": false}, "content_t": "Pomemben cilj zakona je tudi izbolj\u0161ati gmotni polo\u017eaj prejemnikov minimalne pla\u010de ter prejemnikov pla\u010de v vi\u0161ini \u0161tirih minimalnih pla\u010d z omejitvijo pla\u010devanja prispevkov za socialno varnost navzdol in navzgor ter z zni\u017eanjem o / nerazumljivo/ <em>bo\u017ei\u010dnice</em> po zgledu regresa za letni dopust. Predlagatelj \u0161e meni, da bo predlog zakona res povzro\u010dil izpad javnofinan\u010dnih sredstev, pri \u010demer pa je potrebno upo\u0161tevati tudi povratne u\u010dinke iz naslova pla\u010dane dohodnine in pobranega DDV zaradi vi\u0161je potro\u0161nje, ki jo bodo povzro\u010dili predlagani ukrepi. </em></em>", "session_id": 5575, "speech_id": 625100}, {"date": "2016-07-11", "person": {"name": "Mateja Vrani\u010dar Erman", "gov_id": "G1313", "gender": null, "is_active": null, "district": null, "party": {"acronym": null, "is_coalition": null, "name": null, "id": null}, "type": "visitor", "id": "1313", "has_function": false}, "content_t": "V tem paketu se predlaga tudi ugodnej\u0161o dav\u010dno obravnavo delo pla\u010de za poslovno uspe\u0161nost kar predlagatelji v tem zakonu imenujejo <em>bo\u017ei\u010dnica</em>. Upo\u0161tevaj vse navedeno \u0161e enkrat poudarjam, da Vlada ocenjuje, da predlog zakona ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Hvala lepa.</em></em>", "session_id": 5575, "speech_id": 625109}, {"date": "2016-07-11", "person": {"name": "Matej Tonin", "gov_id": "P204", "gender": "m", "is_active": false, "district": [66], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 81, "has_function": false}, "content_t": "In tudi v tem primeru, ko je bil na\u0161 zakon sestavljen iz 3 razli\u010dnih delov s povi\u0161anjem neto minimalne pla\u010de z razvojno kapico in pa z druga\u010dno obdav\u010ditvijo <em>bo\u017ei\u010dnice</em> torej predlagali smo tri novosti, tri razli\u010dne koncepte bi se koalicija lahko sama izbrala kateri je za njih sprejemljiv in ga uredila na na\u010din kot si \u017eeli. Glede na to, da je zdaj vladna koalicija predlagala druga\u010dno obdav\u010ditev <em>bo\u017ei\u010dnice</em> bi tudi v tem na\u0161em primeru lahko ostale stvari z amandmajem \u010drtala pa samo sprejela vpra\u0161anje <em>bo\u017ei\u010dnice</em>. Lahko bi tudi za morebitni kak\u0161en druga\u010den predlog ravnali podobno. Skratka mene moti ta pristop vladne koalicije, da zakone, ki navadno prihajajo s strani opozicije v na\u010delu vedno zavra\u010da in izglasuje sklepe, da so neprimerni za nadaljnjo obravnavo. Mnogokrat se je \u017ee zgodilo, da so bili opozicijski predlogi ozna\u010deni kot neprimerni za nadaljnjo obravnavo s strani koalicije so bili potem pozivi oziroma utemeljitve \u010de\u0161 kako bo pri\u0161el nov sistemski zakon, do tega sistemskega zakona pa nikoli ni pri\u0161lo. Torej moj apel bi bil v smeri, da se tako kot sta se za\u010deli obna\u0161ati in ravnati v primeru Zakona o Slovenskem dr\u017eavnem holdingu tudi v drugih primerih ravnate z opozicijskimi predlogi, torej, da pristopite proaktivno, da posku\u0161ate z amandmaji ta zakon dopolniti tako kot si ga \u017eelite in na nek na\u010din dose\u017eete to, da upo\u0161tevate tudi zakonodajno iniciativo opozicije. Jaz sem prepri\u010dan, \u010de bi uporabljali prakso iz mandata 2004, 2008, ko so se upo\u0161tevali tudi opozicijski predlogu, ko so se upo\u0161tevali tudi predlogi kar zadeva prora\u010dun bi to / znak za konec razprave/ bistveno razbremenilo napetost med koalicijo in opozicijo. To je pa zagotovo dobro sporo\u010dilo.</em></em>", "session_id": 5575, "speech_id": 625147}, {"date": "2016-07-11", "person": {"name": "Ljudmila Novak", "gov_id": "P193", "gender": "f", "is_active": false, "district": [70], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 63, "has_function": false}, "content_t": "Poglejte, zakaj ne bi podjetja, ki bolje stojijo, dali tudi <em>bo\u017ei\u010dnico</em> in ponavadi i\u0161\u010dejo obhode, obvoze kako bi dr\u017eavi dali manj, da bi delavci lahko nagradili bolj in to smo mi predvideli in kot, jaz se ne bom prepirala z Zdru\u017eeno levico, ampak sedaj ugotavljam, da pravzaprav o tem kar ste se vi usklajevali o mini dav\u010dni reformi, nas delno posnemate, samo razlika je v tem, da vi podjetja \u0161e dodatno obremenjujete, mi pa menimo, da to ni prav, ampak smo predlagali bolj realne in primerne ukrepe, zato seveda podpiram na\u0161 zakon in sem proti va\u0161emu sklepu.</em></em>", "session_id": 5575, "speech_id": 625169}, {"date": "2016-06-22", "person": {"name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "is_active": false, "district": [17], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, "content_t": "Ali smo napa\u010dno postavili in ocenili obremenitev <em>bo\u017ei\u010dnice</em>, da se o \u0161tevilkah pogovarjamo in tukaj ni kaj dosti politiziranja. \u0160tevilke so za enkrat hvala bogu eksaktna zadeva. In res ob\u017ealujem, da se uveljavlja tak\u0161na praksa, ki zadu\u0161i opozicijo, ki zadu\u0161i razpravo na mati\u010dnem delovnem telesu kot je ta Odbor za finance in monetarno politiko. In \u0161e veliko je razlogov zaradi katerih bom glasoval proti temu predlogu sklepa in napovedujem, da bomo seveda mi, Poslanska skupina Nove Slovenije prihajali znova in znova z re\u0161itvami, </em></em>", "session_id": 5981, "speech_id": 540043}, {"date": "2016-06-22", "person": {"name": "Matej Tonin", "gov_id": "P204", "gender": "m", "is_active": false, "district": [66], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 81, "has_function": false}, "content_t": "Tudi pri obdav\u010ditvi <em>bo\u017ei\u010dnice nismo kaj veliko komplicirali, ampak zgolj predlagamo, da se za obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice</em> uporablja isti princip, kot pri obdav\u010ditvi regresa. \u010ce bi uporabljali isti princip, potem bi na tej strani zagotovo ljudje mnogo ve\u010d dobili, ker bi bila obdav\u010ditev manj\u0161a. </em></em>", "session_id": 5981, "speech_id": 539989}, {"date": "2016-06-22", "person": {"name": "Matej Tonin", "gov_id": "P204", "gender": "m", "is_active": false, "district": [66], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 81, "has_function": false}, "content_t": "Namenoma smo ga vlo\u017eili tako, da ima tri opcije, da si lahko koalicija vzame ali vse ali samo <em>bo\u017ei\u010dnico</em>, samo razvojno kapico, samo 50 evrov ve\u010djo minimalno pla\u010do. So opcije. In v za\u010detku leta, ne bom konkretno poimenoval, da ne bom koga spravljal v neroden polo\u017eaj, celo delegacija poslancev SMC je pri\u0161la v na\u0161o poslansko skupino, kjer so se celo oni strinjali, da je treba nekaj postoriti, nekaj narediti za dav\u010dno razbremenitev oziroma obdav\u010ditev dela. Dobro. V redu. Potem je bila tudi splo\u0161na razprava v Dr\u017eavnem zboru. In iz tiste splo\u0161ne razprave v Dr\u017eavnem zboru se je dalo razbrati, da je med vsemi </em></em>", "session_id": 5981, "speech_id": 540013}, {"date": "2016-06-22", "person": {"name": "Mateja Vrani\u010dar Erman", "gov_id": "G1313", "gender": null, "is_active": null, "district": null, "party": {"acronym": null, "is_coalition": null, "name": null, "id": null}, "type": "visitor", "id": "1313", "has_function": false}, "content_t": "Pa \u010de se podrobneje posvetim \u0161e tretjemu predlogu, ki je predlagan, tako imenovani <em>bo\u017ei\u010dnici</em> bi rekla naslednje; Ne dr\u017ei ocena in ne vem od kod naj bi izvirala, da naj bi po na\u0161ih ocenah ta ureditev <em>bo\u017ei\u010dnice</em> pomenila 12 milijonov primanjkljaja v javnih financah. Temu ni tako, iz na\u0161ega pisnega mnenja izhaja, da bi ta u\u010dinek bil med 33 in 62 milijoni evrov. Zelo velik razpon zaradi tega, ker je izredno te\u017eko ugotoviti koliko <em>bo\u017ei\u010dnic</em> se dejansko izpla\u010duje in s tem da je ra\u010dunan samo izpad, ki bi nastal zaradi druga\u010dne obravnave tistih <em>bo\u017ei\u010dnic</em>, ki se \u017ee izpla\u010dujejo, se pravi ni upo\u0161tevan mo\u017een pove\u010dan obseg <em>bo\u017ei\u010dnic</em>.</em></em>", "session_id": 5981, "speech_id": 539993}, {"date": "2016-06-22", "person": {"name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "is_active": false, "district": [17], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, "content_t": "Bi pa skorajda takoj podpisal re\u0161itev glede <em>bo\u017ei\u010dnice</em>. Mi nimamo teh orodij, kot jih ima Ministrstvo za finance, pa jaz bi jih zelo rad imel, ker sem se neko\u010d ukvarjal z matemati\u010dnimi modeli poslovnih procesov in tako dalje. Govoriti tukaj, da bo <em>bo\u017ei\u010dnica</em> prinesla izpad, kako? Saj danes je sploh nimamo regulirane, danes ni <em>bo\u017ei\u010dnice</em>. Je ni. Jaz mislim, da bi prinesla plus v prora\u010dun. Zakaj? Zato, ker na podlagi na\u0161ih ve\u010d kot 35 terenskih obiskov z delodajalci oziroma lastniki podjetij pravijo naslednje: \u0160e kako bi rad dal nagrado delavcem, ki so moj najve\u010dji kapital, ampak \u010de se jaz kot lastnik podjetja odpovem dobi\u010dku, naj se tudi dr\u017eava. Dr\u017eava pa pravi: ne, mi se pa ne odpovemo</em></em>", "session_id": 5981, "speech_id": 540019}, {"date": "2016-06-22", "person": {"name": "Oskar Komac", "gov_id": null, "gender": null, "is_active": null, "district": null, "party": {"acronym": null, "is_coalition": null, "name": null, "id": null}, "type": "visitor", "id": "1834", "has_function": false}, "content_t": "Predvsem je pa tudi s strani gospodarstvenikov bilo poudarjeno, da je ta <em>bo\u017ei\u010dnica</em> eden od teh momentov, ki bi po nekih ocenah bilo mo\u017eno v relativno kratkem \u010dasu to zadevo razre\u0161iti, tudi v smislu, bom rekel pove\u010danja potro\u0161nje in potem seveda gospodarske rasti, ki izvira iz tega faktorja.</em></em>", "session_id": 5981, "speech_id": 539995}, {"date": "2016-06-13", "person": {"name": "Iva Dimic", "gov_id": "P169", "gender": "f", "is_active": false, "district": [92], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 17, "has_function": false}, "content_t": "Lahko re\u010dem, da smo dobivali ozimnico, potem <em>bo\u017ei\u010dnico</em> in vse. Povem vam, \u010de so pravi delavski predstavniki v podjetjih, da se to da. </em></em>", "session_id": 5576, "speech_id": 626415}, {"date": "2016-06-13", "person": {"name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "is_active": false, "district": [17], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, "content_t": "Tukaj seveda mislim na <em>bo\u017ei\u010dnico</em></em></em>", "session_id": 5576, "speech_id": 625958}, {"date": "2016-06-13", "person": {"name": "Du\u0161an Mramor", "gov_id": "ministrstvo_za_finance/minister_za_finance/", "gender": null, "is_active": null, "district": null, "party": {"acronym": null, "is_coalition": null, "name": null, "id": null}, "type": "visitor", "id": "1362", "has_function": false}, "content_t": "Drugi del pa se nana\u0161a na to pla\u010dilo za uspe\u0161nost, pribli\u017eno 45 milijonov, kar ste vi rekli o <em>bo\u017ei\u010dnici</em>, regresu oziroma 13. pla\u010da, kar naj bi bilo razbremenjeno. In s tem smo v bistvu zaprli cele tri kroge teh razprav. Moram re\u010di, da me je izjemno negativno presenetilo, po vseh teh razpravah, tudi njihovih javnih izjavah, da nekateri v gospodarstvu menijo, da to ni zdaj koristno. Ko je bilo prvo vpra\u0161anje, ali je to koristno; in so odgovorili vsi, da je v to smer koristno. Seveda si pa vsi \u017eelijo ve\u010d, kar pa v teh javnofinan\u010dnih razmerah ni mo\u017eno.</em></em>", "session_id": 5576, "speech_id": 625572}, {"date": "2016-06-03", "person": {"name": "Martina Vuk", "gov_id": "G1364", "gender": null, "is_active": null, "district": null, "party": {"acronym": null, "is_coalition": null, "name": null, "id": null}, "type": "visitor", "id": "1364", "has_function": false}, "content_t": "S tem novim predlogom pa pomeni da za tak\u0161nega, za napotenega delavca veljajo tudi dolo\u010dbe kolektivnih pogodb in torej, da ima pravico tudi do drugih elementov pla\u010de, do drugih pla\u010dil kot so nagrade, dodatki, <em>bo\u017ei\u010dnice</em> na primer dodatke za delovno dobo in podobno v tisti dr\u017eavi v katero je napoten. </em></em>", "session_id": 5753, "speech_id": 629817}, {"date": "2016-05-26", "person": {"name": "Vojka \u0160ergan", "gov_id": "P285", "gender": "f", "is_active": false, "district": [14], "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "name": "PS Stranka modernega centra", "id": 1}, "type": "mp", "id": 74, "has_function": false}, "content_t": "Prav tako pa je njihovo stali\u0161\u010de, da so najbolj obremenjene pla\u010de tistih zaposlenih, ki imajo vi\u0161jo dodano vrednost, in bodo zelo dobro sprejeli predlog Vlade o prestrukturiranju davkov, kajti potem bi zaposleni z vi\u0161jo dodano vrednostjo lahko prejeli vi\u0161jo neto pla\u010do in seveda tudi <em>bo\u017ei\u010dnico</em></em></em>", "session_id": 5589, "speech_id": 597813}, {"date": "2016-05-16", "person": {"name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "is_active": false, "district": [17], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, "content_t": "Razvojna kapica, socialni copatek in razbremenitev nerazumno obdav\u010denih <em>bo\u017ei\u010dnic</em> so bili s strani vladnih strank zavrnjeni kot po teko\u010dem traku. Ob\u017ealujemo, da vladna koalicija predvsem v zadnjem \u010dasu sistemati\u010dno zavra\u010da kakr\u0161nekoli predloge opozicije, predvsem iz dav\u010dnega podro\u010dja. To je, spo\u0161tovana koalicija, v nasprotju z va\u0161imi obljubami o sodelovanju in etiki v politiki. </em></em>", "session_id": 5577, "speech_id": 511064}, {"date": "2016-05-11", "person": {"name": "Mateja Vrani\u010dar Erman", "gov_id": "G1313", "gender": null, "is_active": null, "district": null, "party": {"acronym": null, "is_coalition": null, "name": null, "id": null}, "type": "visitor", "id": "1313", "has_function": false}, "content_t": "Zavodu za zdravstveno zavarovanje tudi za 840 % ali 0,6 % vendar gibanje v leto\u0161njem letu ka\u017ee, da se je ta dolg takoj v januarju spet zni\u017eal in to krepko zni\u017eal, gre v bistvu zato, da je ve\u010dje \u0161tevilo podjetij konec leta 2015 izpla\u010dalo dodatne dohodke v obliki <em>bo\u017ei\u010dnic</em> oziroma nagrad vendar so prispevke poravnali pa \u010deprav bi jih morali poravnati do 31. 12. poravnali v prvih dneh leto\u0161njega leta. Zaradi tega v bistvu ta rahel porast dolga, do SPIZA in ZZZS v bistvu ni zaskrbljujo\u010d.</em></em>", "session_id": 6543, "speech_id": 572861}, {"date": "2016-04-18", "person": {"name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "is_active": false, "district": [17], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, "content_t": "Predlagali smo re\u0161itve glede <em>bo\u017ei\u010dnic</em>, kjer je podjetnik, lastnik podjetja rekel: \"Sem pripravljen se odpovedati delu svojega dobi\u010dka, naj se tudi dr\u017eava.\" In dr\u017eava je rekla: \"Ne, mi se pa ne bomo odpovedali delu va\u0161ega dobi\u010dka.\" Zato ni bo\u017ei\u010dnic. <em>Bo\u017ei\u010dnice</em> so v razvitih dr\u017eavah, pa zdaj spet grem ne dale\u010d, kar v severno sosedo, tam so pravzaprav nekako po difoltu. In mi si tega, kar govorimo, da potrebujemo ta trenutek, ta trenutek je kljub krhki gospodarski rasti idealen trenutek za izvedbo strukturnih reform. Tega si mi ne izmi\u0161ljujemo sami v Novi Sloveniji. Ne vem, \u010de je kdo bil med vami, kolegice in kolegi, midva s kolegom Toninom sva bila nedavno nazaj v hotelu Slon, kjer so Umar, OECD in Banka Slovenije, ker so analiti\u010dno tudi kvantitativno predstavili u\u010dinke prepotrebnih strukturnih reform. In zgleda, da jih nih\u010de ne poslu\u0161a. Ne Umarja, ne Banke Slovenije in ne OECD. In tudi ne Nove Slovenije, ki najve\u010dkrat in zelo glasno opozarja na probleme, ki so prisotni. V\u010dasih se mi zdi, da moramo za\u010deti pri abecedi. Res je Zakon o fiskalnem pravilu in fiskalno pravilo, ki je implementirano v ustavi, je nekaj novega. Mislim, da se ve\u010dkrat v diskusijah tudi me\u0161a, kaj je strukturni deficit, kaj je nominalni deficit, kot da je to vse eno in isto. Jaz seveda nisem ekonomist, \u0161e manj profesor ekonomije, ampak s svojim, oprostite, fizikalnim znanjem pa sem se nekako dokopal do teh definicij in razumem, da je strukturni primanjkljaj, strukturni deficit, da je to tisti prora\u010dunski primanjkljaj, ki je prilagojen za ocenjene u\u010dinke gospodarskega cikla. Mi moramo gledati celoten gospodarski cikel, ki ima spet po ekonomski teoriji \u0161tiri faze: ekspanzija, upo\u010dasnitev, recesija in</em></em>", "session_id": 5578, "speech_id": 512078}, {"date": "2016-01-25", "person": {"name": "Alenka Bratu\u0161ek", "gov_id": "P166", "gender": "f", "is_active": false, "district": [62], "party": {"acronym": "PS NP", "is_coalition": false, "name": "PS nepovezanih poslancev ", "id": 109}, "type": "mp", "id": 9, "has_function": false}, "content_t": "Se pravi, <em>bo\u017ei\u010dnica</em> in to, da delavec, \u010de mu delodajalec nameni nagrado, seveda odvisno od vi\u0161ine, dobil pol ali celo manj kot pol denarja na svoj ra\u010dun. </em></em>", "session_id": 5581, "speech_id": 627369}, {"date": "2016-01-25", "person": {"name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "is_active": false, "district": [17], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, "content_t": "Tretji predlagani ukrep se nana\u0161a na <em>bo\u017ei\u010dnico ali trinajsto pla\u010do. Nova Slovenija predlaga, da se bo\u017ei\u010dnica</em> glede obra\u010duna prispevkov izena\u010di z regresom za letni dopust. Regres je namre\u010d bistveno manj obremenjen s prispevki za socialno varnost, in sicer le v znesku, ki presega 70 % povpre\u010dne bruto pla\u010de v Republiki Sloveniji. Ocenjujemo, da bi na tak na\u010din ve\u010d delodajalcev motivirali, da bi ob koncu leta iz dobrega poslovanja nagradili svoje delavce, ki so najve\u010dji kapital vsake gospodarske dru\u017ebe. Mi se borimo za delavce, da se razumemo. </em></em>", "session_id": 5581, "speech_id": 627363}, {"date": "2016-01-25", "person": {"name": "Ljudmila Novak", "gov_id": "P193", "gender": "f", "is_active": false, "district": [70], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 63, "has_function": false}, "content_t": "Tista, ki pa \u017eelijo izpla\u010dati \u0161e 13 pla\u010do ali <em>bo\u017ei\u010dnico</em>, pa prera\u010dunajo, da pravzaprav od tega ne bodo najve\u010d dobili njihovi delavci, ampak spet direktno v dr\u017eavno blagajno. Potem pa i\u0161\u010dejo druge re\u0161itve in obvode, kako bi vendarle ustrezno nagradili svoje marljive delavce, zaradi katerih tudi podjetje dobro dela. In \u010de nekomu ostane ve\u010d od pla\u010de, bo tudi ve\u010d tro\u0161il. Zato so ti izra\u010duni ministrstva, po moje, neto\u010dni oziroma se ustavijo samo tam, koliko prihodkov manj v dr\u017eavno blagajno, in pozabijo, da od tro\u0161enja dr\u017eavljanov bo od DDV tudi pri\u0161lo ve\u010d v dr\u017eavno blagajno, od novih delovnih mest bo pri\u0161lo ve\u010d prispevkov za pokojnine in za zdravstveno blagajno. To pa kar pozabimo. Kje ste tisti, ki pravite, da ste proti var\u010devanju? Z obema rokama bi morali podpreti na\u0161 zakon, ki predvideva, da lahko ve\u010d denarja ostane tudi v \u017eepih tistih, ki imajo najslab\u0161e pla\u010de, in v \u017eepih tistih, ki imajo povpre\u010dne pla\u010de, kajti dobrih pla\u010d je v Sloveniji sorazmerno malo. Gospa dr\u017eavna sekretarka je na\u0161tevala, kaj vse ni mogo\u010de upo\u0161tevati, kaj vse je narobe. Jaz mislim, \u010de bi ta zakon podprli v prvem branju, bi ga v drugem branju lahko po\u0161teno dopolnili in vsaj nekaj naredili za slovensko gospodarstvo in za slovenske dr\u017eavljane. </em></em>", "session_id": 5581, "speech_id": 627365}, {"date": "2016-01-25", "person": {"name": "Matej Tonin", "gov_id": "P204", "gender": "m", "is_active": false, "district": [66], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 81, "has_function": false}, "content_t": "Jaz sem lepo povedal, da ta zakon predlaga tri stvari: socialni copatek, razvojno kapico in pa <em>bo\u017ei\u010dnico</em>, da je zakon sestavljen iz treh delov, da se danes lahko na\u010deloma pogovarjamo, kako vidimo kak\u0161no re\u0161itev in kako dejansko i\u0161\u010demo re\u0161itve. V drugi obravnavi pa stvari, ki nam niso v\u0161e\u010d, stvari, ki imajo morda za nekoga prevelike finan\u010dne posledice, enostavno z amandmaji izlo\u010dimo ven. Ampak pozitivna stvar vse dana\u0161nje razprave pa je, da nih\u010de ni <em>bo\u017ei\u010dnici oziroma druga\u010dni obdav\u010ditvi bo\u017ei\u010dnice</em> nasprotoval. Tisti, ki ste sekali po tem predlogu, ste ta predlog enostavno zaob\u0161li in ga niti niste omenjali. Bom zelo konkreten, da si boste lahko predstavljali, kaj predlagamo. Januar je mesec, kjer mora biti \u0161e relativno sve\u017ee, mesec december in izpla\u010devanje <em>bo\u017ei\u010dnic in vam bom predstavil konkretni primer. Podjetje, ki je v decembru dalo za bo\u017ei\u010dnico</em>, poslu\u0161ajte to, 812 evrov, je zaposleni na svoj osebni ban\u010dni ra\u010dun dobil 458 evrov. Si predstavljate, koliko ti vzame dr\u017eava? Dr\u017eava si je pri tej <em>bo\u017ei\u010dnici</em> reci in pi\u0161i vzela 354 evrov. Mi predlagamo zgolj podobno obdav\u010ditev <em>bo\u017ei\u010dnice</em>, kot jo poznamo pri regresu. Mi ne odkrivamo tople vode, ampak zgolj vle\u010demo vzporednico. Po na\u0161em predlogu, \u010de bo zakon sprejet, bi podjetje, ki bi delavcu dalo naslednji december 812 evrov, bi delavec dobil 683 evrov, se pravi, da bi si dr\u017eava pri tej <em>bo\u017ei\u010dnici</em> vzela 129 evrov. Z na\u0161im predlogom druga\u010dne obdav\u010ditve <em>bo\u017ei\u010dnice bi pri bo\u017ei\u010dnici nekaj ve\u010d kot 800 evrov dr\u017eavljan dobil 225 evrov ve\u010d. Tudi finan\u010dne posledice bo\u017ei\u010dnice</em></em></em>", "session_id": 5581, "speech_id": 627367}, {"date": "2016-01-25", "person": {"name": "Alenka Bratu\u0161ek", "gov_id": "P166", "gender": "f", "is_active": false, "district": [62], "party": {"acronym": "PS NP", "is_coalition": false, "name": "PS nepovezanih poslancev ", "id": 109}, "type": "mp", "id": 9, "has_function": false}, "content_t": "Kaj so cilji, navedeni pri teh spremembah: prvi\u010d, zni\u017eati obremenitev pla\u010d s prispevki za socialno varnost; drugi\u010d, dose\u010di odpiranje ve\u010djega \u0161tevila zdravih delovnih mest v gospodarstvu preko zni\u017eanja obremenitev prejemkov zaposlenih in samozaposlenih s prispevki za socialno varnost, pri \u010demer se obremenitev delodajalcev ne pove\u010duje; tretji\u010d, izbolj\u0161ati gmotni polo\u017eaj prejemnikov minimalne pla\u010de ter prejemnikov pla\u010de v vi\u0161ini \u0161tirih povpre\u010dnih pla\u010d z omejitvijo pla\u010devanja prispevkov za socialno varnost navzdol in navzgor ter z zni\u017eanjem oprispev\u010denja <em>bo\u017ei\u010dnice</em> po zgledu regresa za letni dopust. Poglavitne re\u0161itve, ki so predlagane: predlaga se uvedba minimalnega zneska dohodka od dela, od katerega prejemniki dohodka ne bi pla\u010devali prispevkov za socialno varnost; poleg dolo\u010ditve spodnje meje dohodka, od katerega se prispevkov ne bi pla\u010devalo, se s spremembo zakona dolo\u010da tudi zgornja meja zneska prispevkov za socialno varnost za delodajalce; za izpla\u010dilo <em>bo\u017ei\u010dnice se z vidika prispevkov obravnava enako kot regres. Enako, kot velja zdaj z zakonskimi dolo\u010dili za regres, se tudi za bo\u017ei\u010dnico</em> dolo\u010da najvi\u0161ji znesek, ki ni obremenjen s prispevki za socialno varnost. Poleg tega se vi\u0161ina regresa, ki ni obremenjena s prispevki, dolo\u010da tako, da je v vsem koledarskem letu enotna ne glede na mesec izpla\u010dila. </em></em>", "session_id": 5581, "speech_id": 627351}, {"date": "2016-01-25", "person": {"name": "Marko Poga\u010dnik", "gov_id": "P196", "gender": "m", "is_active": false, "district": [64], "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka", "id": 5}, "type": "mp", "id": 65, "has_function": false}, "content_t": "Da se ne pogovarjamo o minimalnih pla\u010dah in o regresu in o <em>bo\u017ei\u010dnicah</em>. \u010ce dobi nek delavec v podjetju neko nagrado zato, ker je dobro opravil svoje delo, zato ker je s tem prispeval k dodatnemu razvoju podjetja, zato ker je z njegovim delom podjetje prispevalo ve\u010d davkov v prora\u010dun, tisto nagrado, ki dobi izpla\u010dano, bo ve\u010d kot polovico bruto zneska moral nakazati dr\u017eavi. In naredite \u017ee tukaj en korak naprej. Tu imam v mislih predvsem regres in pa <em>bo\u017ei\u010dnico</em>. Slovenija je verjetno edina dr\u017eava na svetu, v kateri mora delodajalec pri pla\u010dah izpla\u010dati bruto bruto del. In vsi vemo, kdaj je ta bruto bruto del pri\u0161el \u2013 za\u010dada vladavine LDS. Danes imamo lepo prilo\u017enost, da damo zeleno lu\u010d temu predlogu zakona v Dr\u017eavnem zboru in da potem posku\u0161amo tako opozicija kot koalicija narediti nekaj v dobro slovenskega delavca. </em></em>", "session_id": 5581, "speech_id": 627355}, {"date": "2016-01-25", "person": {"name": "Tilen Bo\u017ei\u010d", "gov_id": "P242", "gender": "m", "is_active": false, "district": [81], "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "name": "PS Stranka modernega centra", "id": 1}, "type": "mp", "id": 8, "has_function": false}, "content_t": "Pogovorno so bili ukrepi ozna\u010deni kot copate, kapica in <em>bo\u017ei\u010dnica</em>, tako da bom tudi to terminologijo uporablja. Torej copatek, oprostitev pla\u010dila prispevkov delojemalca do vi\u0161ine splo\u0161ne dohodninske olaj\u0161ave. Potem govorimo o kapici, ta bi prinesla oprostitev pla\u010dila prispevkov delodajalca nad \u0161tirikratnikom minimalne bruto pla\u010de. In <em>bo\u017ei\u010dnica</em>, obdav\u010ditev dodatnega izpla\u010dila na primerljiv na\u010din, kot to velja za regres, pri \u010demer je osnova, do katere se prispevki za socialno varnost ne bi pla\u010devali do 70 % povpre\u010dne pla\u010de za preteklo leto. \u010ce bi pogovorno regres za letni dopust, ki ga imamo v slovenski zakonodaji, \u0161teli za trinajsto pla\u010do, bi lahko to izpla\u010dilo torej razumeli kot urejanje \u0161tirinajste. Nobeden izmed pristopov za na\u0161 dav\u010dni sistem ne predstavlja bistvene novosti, saj gre za koncepte, ki so jih z nekoliko druga\u010dnim premislekom v na\u0161 sistem uvedli \u017ee pred</em></em>", "session_id": 5581, "speech_id": 627353}, {"date": "2016-01-25", "person": {"name": "Ur\u0161ka Ban", "gov_id": "P240", "gender": "f", "is_active": false, "district": [8], "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "name": "PS Stranka modernega centra", "id": 1}, "type": "mp", "id": 3, "has_function": false}, "content_t": "Ukrepi, ki jih predlaga predlagatelj, gre za socialni copatek, razvojno kapico in zni\u017eanje obdav\u010ditve <em>bo\u017ei\u010dnice</em>, so predvsem oblikovani parcialno in kar je zelo pomembno, ne zasledujejo vseh tudi klju\u010dnih in pomembnih ciljev. </em></em>", "session_id": 5581, "speech_id": 627371}, {"date": "2016-01-25", "person": {"name": "Matej Tonin", "gov_id": "P204", "gender": "m", "is_active": false, "district": [66], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 81, "has_function": false}, "content_t": "Zahvaljujem se dr\u017eavni sekretarki, da je vendarle tudi javno povedala, da ukrep oziroma predlog <em>bo\u017ei\u010dnice</em> je z javnofinan\u010dnega vidika mogo\u010de izpeljati, \u010de sem jo prav razumel. \u010ce je nisem prav razumel, me bo v nadaljevanju popravila. Se pravi, smo naredili en pomemben korak naprej.</em></em>", "session_id": 5581, "speech_id": 627385}, {"date": "2016-01-25", "person": {"name": "Mateja Vrani\u010dar Erman", "gov_id": "G1313", "gender": null, "is_active": null, "district": null, "party": {"acronym": null, "is_coalition": null, "name": null, "id": null}, "type": "visitor", "id": "1313", "has_function": false}, "content_t": "V zakonodaji se ne moremo sklicevati, da omogo\u010damo ugodnej\u0161o obravnavo nekega izpla\u010dila, ki se mu popularno re\u010de <em>bo\u017ei\u010dnica</em>. V zakonodaji je to izpla\u010dilo treba jasno definirati. Regres je definiran skozi Zakon o delovnih razmerjih in kolektivne pogodbe. Bo\u017ei\u010dnica ni in jo je treba natan\u010dno definirati. In kje je posebna obravnava v sistemu prispevkov urejena za regres? V zakonu o prispevkih o socialnih varnosti? Ne. V Zakonu o pokojninskem in invalidskem zavarovanju! Zakaj torej <em>bo\u017ei\u010dnico</em> in druga\u010dno osnovo za pla\u010dilo prispevkov urejati v Zakonu o prispevkih za socialno varnost, \u010de \u017eelimo enako obravnavo kot za regres? Ne trdim, da ta re\u0161itev, kar se ti\u010de <em>bo\u017ei\u010dnice</em>, ni javnofinan\u010dno vzdr\u017ena ali da je ni mogo\u010de izpeljati v praksi, trdim pa, da ni ustrezno ume\u0161\u010dena v pravi zakonski predpis in da ni nomotehni\u010dno ustrezno urejena in na to sem opozorila tudi v svoji uvodni razpravi. Hvala lepa.</em></em>", "session_id": 5581, "speech_id": 627383}, {"date": "2016-01-25", "person": {"name": "Matej Tonin", "gov_id": "P204", "gender": "m", "is_active": false, "district": [66], "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "name": "PS Nova Slovenija", "id": 6}, "type": "mp", "id": 81, "has_function": false}, "content_t": "Lahko tudi zmanj\u0161amo obdav\u010ditev <em>bo\u017ei\u010dnice</em> in tako vsem dr\u017eavljanom, ki jih njihova podjetja nagrajujejo, omogo\u010dimo, da dobijo najve\u010dji kos <em>bo\u017ei\u010dnice</em>, ne pa, da to dobi dr\u017eava. </em></em>", "session_id": 5581, "speech_id": 627347}], "responseHeader": {"status": 0, "QTime": 218, "params": {"sort": "datetime_dt desc", "fq": "tip_t:govor", "rows": "50", "facet.field": ["speaker_i", "party_i"], "facet.range.gap": "+1MONTHS", "wt": "json", "hl.snippets": "1", "facet.range.end": "NOW", "hl.regex.pattern": "\\w[^\\.!\\?]{1,600}[\\.!\\?]", "facet": "true", "q": "content_t:bo\u017ei\u010dnica", "start": "0", "facet.range": "datetime_dt", "hl": "true", "hl.fragsize": "5000", "hl.mergeContiguous": "false", "hl.fl": "content_t", "hl.fragmenter": "regex", "facet.range.start": "2014-01-01T00:00:00.000Z"}}, "response": {"start": 0, "numFound": 104, "docs": [{"tip_t": ["govor"], "session_i": 5572, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-11-15T01:00:00Z", "speaker_i": 32, "content_t": ["Hvala lepa gospod predsednik Dr\u017eavnega zbora. Spo\u0161tovani ministrski zbor, ostali predstavniki Vlade, drage kolegice in kolegi!\nProra\u010dunski dokumenti so najpomembnej\u0161i pokazatelji politi\u010dne usmeritve vsakokratne vlade in koalicije. Zato terjajo maksimalno pozornost, v prora\u010dunu se poka\u017ee kak\u0161ne so vladne prioritete, kaj je vladi pomembno in kaj ji ni pomembno. Iz prora\u010dunskih postavk je mogo\u010de razbrati katera podro\u010dja \u017eeli Vlada okrepiti in katera zmanj\u0161ati. Poleg tega pa nam predlog prora\u010duna ka\u017ee tudi splo\u0161no ekonomsko usmeritev Vlade, kar v predlogu prora\u010duna za 2018 in predlogov sprememb prora\u010duna za 2017 odpira \u0161tevilne pomisleke o ekonomskem modelu, ki ga zagovarja obstoje\u010da Vlada. Ti prora\u010dunski dokumenti ka\u017eejo pravzaprav tudi ali pa naj bi kazali na ekonomsko politiko te Vlade. Nadaljujem s pozitivnimi ugotovitvami. V zadnjem \u010dasu smo kar nekaj vsi skupaj naredili na podro\u010dju finan\u010dne stabilnosti. Nas v Novi Sloveniji seveda bolj zanima odprava strukturnega primanjkljaja in nekako ne pristajamo na to, da se Vlada hvali, da zmanj\u0161uje nominalni prora\u010dunski primanjkljaj. Mi si vsi skupaj moramo prizadevati, da v okviru programa stabilnosti na\u010drtujemo postopno zmanj\u0161anje tako imenovanega strukturnega primanjkljaja, to je prora\u010dunski primanjkljaj prilagojen za ocenjene u\u010dinke gospodarskega cikla, ki bo po fiskalnem pravilu lahko zna\u0161al najve\u010d pol odstotka BDP. Dovolite tukaj, da podam definicijo ekonomskega cikla, to je gibanje gospodarske aktivnosti med obdobjem rasti ali ekspanzije in obdobjem stagnacije oziroma kontra akcije. Torej so obdobja v katerih ekonomija raste in so obdobja v katerih se zmanj\u0161uje. Ekonomisti definirajo \u0161tiri faze ekonomskega cikla. Prva faza ekspanzija, druga upo\u010dasnitev, tretja recesija in \u010detrta okrevanje. In ko govorimo torej o strukturnem primanjkljaju, moramo gledati celotni ekonomski ciklus. In \u010de sem \u017ee pri finan\u010dni stabilizaciji, potem tukaj \u017eelim tudi opozoriti na dokument evropske komisije, to je na poro\u010dilo o Sloveniji za leto 2016 in Evropska komisija, ki je tudi na\u0161 evropski organ, nas zelo jasno opozarja in na tem bi morala Vlada po na\u0161i oceni delati ve\u010d in narediti ve\u010d, ta opozorila pa so naslednja. Slovenija se je med vsemi dr\u017eavami \u010dlanicami soo\u010da z najvi\u0161jim tveganjem za fiskalno vzdr\u017enost. Prebivalstvo v Sloveniji se stara hitreje kot v ve\u010dini dr\u017eav \u010dlanic. To sta samo dve alineji, dve to\u010dki na kateri \u017eelim vlado in koalicijo opozoriti in priporo\u010dam v ponovno obravnavo in branje  \n (nadaljevanje) tega poro\u010dila o Sloveniji za leto 2016. \nRebalans prora\u010duna za leto 2017 in predlog prora\u010duna za leto 2018 zaznamuje vi\u0161ji nivo prora\u010dunskih prihodkov, kar je povezano z gospodarsko rastjo. UMAR je v leto\u0161njem septembru napovedal za leto 2017 2,9 % rast, za 2018 pa 2,6 %. Ta temelji predvsem na izvozu, ki se bo v letu 2017 pove\u010dal za 5,5 %, v letu 2018 pa za 5 %. Kot lahko vidimo, se po zaslugi slovenskih podjetnikov prora\u010dunski prihodki pove\u010dujejo. Na tem mestu \u017eelim dati priznanje slovenskemu gospodarstvu, za katerega smo v Novi Sloveniji \u017ee v \u010dasu globoke krize trdili, da je edino in edino slovensko gospodarstvo tisto, ki bo Slovenijo potegnilo iz krize. To se je dejansko tudi zgodilo oziroma se dogaja, vendar, na \u017ealost, aktualna vladajo\u010da politika gospodarstvu teh zaslug ne priznava, kar v Novi Sloveniji ob\u017ealujemo. V primerjavi z letom 2016 so se v letu 2017 ocenjeni prihodki zvi\u0161ali za 420,9 milijona evrov. V primerjavi z letom 2017 pa so ocenjeni prihodki v letu 2018 vi\u0161ji za 421,2 milijona evrov in zna\u0161ajo 9 milijard oziroma 9 tiso\u010d 267,1 milijonov. Pove\u010danja prihodkovna stran prora\u010duna daje Vladi veliko manevrskega prostora pri iskanju in uveljavljanju novega ekonomskega modela, ki bi prinesel normalizacijo dav\u010dnega ter splo\u0161nega poslovnega okolja. Vlada se, \u017eal, za to ni odlo\u010dila, posledi\u010dno s svojimi predlogi ohranja status quo slovenskega gospodarskega in finan\u010dnega sistema. Tako v letu 2017 kot tudi v letu 2018 pri\u010dakujemo 420 milijonov evrov ve\u010d prora\u010dunskih prihodkov, ki bi jih lahko unov\u010dili za korenitej\u0161e odpravljanje prora\u010dunskega primanjkljaja. V Republiki Sloveniji imamo pri obravnavi prora\u010dunskih dokumentov za leto 2017 in 2018 dobro prilo\u017enost, da v ve\u010dji meri uredimo svoje javne finance; tu spet \u017eelim pokazati na odpravo strukturnega deficita. To se, \u017eal, ne bo zgodilo, saj Vlada pri ravnanju z davkopla\u010devalskim denarjem, ki se na\u010drtuje v prora\u010dunskih dokumentih, ravna z veliko mero negospodarnosti. 47 milijonov evrov ve\u010d \u017eeli Vlada v letih 2017 in 2018 nameniti za pla\u010de in druge izdatke zaposlenim, 184 milijonov evrov ve\u010d \u017eeli Vlada zapraviti za izdatke za blago in storitve. Vlada namenja okrog 120 milijonov evrov ve\u010d sredstev za subvencije. V Novi Sloveniji raje kot pove\u010devanje subvencij Vladi predlagamo zmanj\u0161anje dav\u010dnih obremenitev za vse. Slovensko gospodarstvo rabi predvsem kisik, ne pa milo\u0161\u010dine v obliki selektivnih subvencij. Danes, po podatkih Gospodarske zbornice Slovenije, dav\u010dni in\u0161pektorji v pribli\u017eno 200 podjetjih raziskujejo in preiskujejo, ali so ta podjetja bila upravi\u010dena do dav\u010dnih olaj\u0161av s podro\u010dja raziskav in razvoja. V Novi Sloveniji smo to olaj\u0161avo podpirali, vendar se je v zadnjem \u010dasu ta olaj\u0161ava tako zakomplicirala, da imajo danes podjetja s tem velik problem. \nPotrebujemo pravi\u010dno dav\u010dno okolje, v katerem bo omogo\u010dena po\u0161tena konkurenca, to je porok za uspeh na\u0161ih podjetij in rast novih delovnih mest. Nova delovna mesta so najbolj\u0161a prora\u010dunska politika in nova delovna mesta so, gospe in gospodje, tudi najbolj\u0161a socialna politika. Na\u0161im ljudem moramo dati prilo\u017enost, da z uresni\u010ditvijo svojih sposobnosti ustvarjajo, pre\u017eivljajo sebe in svoje dru\u017eine ter pla\u010dujejo razumno odmerjene davke. To je eden od glavnih ciljev, za katere se borimo Kr\u0161\u010danski demokrati. \u017dal pa se levosredinska koalicija s prora\u010dunskimi dokumenti od tega odmika, kar v Novi Sloveniji resni\u010dno ob\u017ealujemo. Res je, da je kriza mo\u010dno zarezala v standard, \u017eivljenjski standard Slovenk in Slovencev. V tem pogledom nikakor ne mislim s prstom kazati na to Vlado. Je pa seveda ta Vlada prevzela odgovornosti in ima mandat, da s svojo ekonomsko politiko zvi\u0161a blaginjo dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov. \u010ce pogledamo sedemletno obdobje, 2008, to je zadnje leto pred krizo in leto 2015, torej lansko leto, potem ugotovimo, da je v teh sedmih letih slovenski BDP zrasel samo za 3,39 %, samo za 3,39 %. In \u0161e ve\u010d, v letu 2008 smo v Sloveniji imeli 61.500 ljudi ve\u010d zaposlenih, kot lansko leto. Pred nekaj tedni je koalicija v Dr\u017eavnem zboru sprejela predlog vladne, tako imenovane mini dav\u010dne reforme v kateri najbolj v o\u010di bode povi\u0161anje dav\u010dne stopnje davka od dohodka pravnih oseb iz 17 % na 19 %. Rebalans prora\u010duna za leto 2017 nam razkriva, da so prihodki v dr\u017eavni prora\u010dun iz dohodnine ocenjeni na 71 milijonov evrov ni\u017eje, kot za leto 2016. Prihodki iz naslova davka od dohodka pravnih oseb pa so na drugi strani v letu 2017 ocenjeni za 74 milijonov evrov vi\u0161je. Kot nam hitro poka\u017ee enostavni ra\u010dun, se nastali izpad v prora\u010dunu zaradi manj prihodkov iz dohodnine enostavno zapolni s povi\u0161anjem davka od dohodka pravnih oseb, torej iz uspehov na\u0161ih podjetij. To je spo\u0161tovani dr\u017eavljani dav\u010dna matematika vladne koalicije, tak\u0161ne so realne posledice vladnega dav\u010dnega prekladanja. Ne gre za nobeno dav\u010dno reformo, ne gre za ukrepe, ki bi strukturno u\u010dinkovali, gre torej za dav\u010dno prekladanje dav\u010dnih bremen. Pa, da sem bolj jasen, Vlada naklada nova in nova dav\u010dna bremena slovenskemu gospodarstvu in seveda tudi posledi\u010dno dr\u017eavljanom, saj podjetja, korporacije niso neka navidezna entiteta, so predvsem ljudje. Dejstvo, da bo ve\u010d kot celoten izpad prora\u010dunskih prihodkov iz dohodnine moralo sanirati gospodarstvo je za Novo Slovenijo nesprejemljivo. Dav\u010dna razbremenitev je ena izmed prioritet politike Nove Slovenije zato smo v preteklosti \u017ee vlo\u017eili novelo Zakona o dohodnini, s tem predlogom smo \u017eeleli povi\u0161ati splo\u0161no dohodninsko olaj\u0161avo na 7.000 evrov. Zakaj ravno 7 tiso\u010d evrov? Zato, ker je letni prag tveganja rev\u0161\u010dine za eno\u010dlansko gospodinjstvo v letu 2015 zna\u0161al 7 tiso\u010d 399 evrov. To pomeni, da je v Sloveniji leta 2015 \u017eivelo pod pragom tveganja rev\u0161\u010dine pribli\u017eno 287 tiso\u010d oseb. To so podatki Statisti\u010dnega urada Republike Slovenije. S tem predlogom zakona bi se, torej z na\u0161im predlogom novele Zakona o dohodnini bi se pove\u010dale tudi neto pla\u010de zaposlenih. Ob sprejetju predloga zakona bi lahko razmislili tudi o zmanj\u0161anju mase pla\u010d za javne uslu\u017ebence, saj bi v tem primeru njihova neto pla\u010da bila vi\u0161ja in bi se zato lahko zmanj\u0161ala bruto pla\u010da. \u017dal Vlada danes, v danes obravnavanih prora\u010dunskih dokumentih po\u010dne ravno nasprotno \u2013 pove\u010duje izdatke za pla\u010de, namesto da bi zmanj\u0161ala obremenitev davkov. Povi\u0161anje splo\u0161ne dohodninske olaj\u0161ave, ki smo ga predlagali bi med drugim re\u0161ilo tudi te\u017eavo delavcev migrantov, zaposlenih predvsem v sosednji Avstriji, saj povi\u0161ana splo\u0161na olaj\u0161ava odpravlja potrebo po dopla\u010devanju visokih razlik pri dohodnini v Sloveniji. Naj spomnim, v Avstriji je stopnja dohodnine za dav\u010dno osnovo 11 tiso\u010d enaka 0 %, ali druga\u010de re\u010deno splo\u0161na olaj\u0161ava v Avstriji je 11 tiso\u010d evrov na letni ravni. Poleg tega predlog Nove Slovenije predvideva ukinitev dveh kategorij dodatnih splo\u0161nih olaj\u0161av za zavezance z ni\u017ejimi dohodki tako imenovano stopni\u010dasto splo\u0161no olaj\u0161avo. Ta omogo\u010da pojavnost absurdnih situacij, ko je oseba pri povi\u0161anju pla\u010de za le za nekaj evrov kaznovana z veliko manj\u0161o splo\u0161no olaj\u0161avo. \u017dal je bila na\u0161a novela Zakona o dohodnini zavrnjena. Enake re\u0161itve smo posku\u0161ali z amandmaji uveljaviti postopkih obravnave zakonov tako imenovane mini dav\u010dne reforme, ki jo je predlagala Vlada. \u017dal smo bili spet zavrnjeni. Na tem mestu \u017eelim, \u010de mi dovolite, samo nekaj besed \u0161e nameniti delavcem migrantom, ki delajo v sosednji Avstriji. Ti so zdaj \u017ee nekako se zatekli po pomo\u010d celo predsedniku Vlade, pardon predsedniku Republike Slovenije. v Novi Sloveniji smo zaskrbljeni zaradi akutne problematike izseljevanja slovenskih dru\u017ein iz periferije v tujino. Opozarjamo, da se vsak dan na ra\u010dun krivi\u010dne dav\u010dne zakonodaje izseli v povpre\u010dju 32 ljudi. Podatki statisti\u010dnega urada razkrivajo, da se je samo v prvih \u0161tirih mesecih leto\u0161njega leta iz Slovenije izselilo \u017ee 3815 dr\u017eavljanov Republike Slovenije. To, spo\u0161tovane kolegice in kolegi, nas pa mora zaskrbeti. Mora nas zaskrbeti tudi to, da \u017ee 21 \u010detrtletij, to pomeni ve\u010d kot pet let zapored bele\u017eimo izselitveni deficit. In smo v Sloveniji pri\u010da selitvenemu deficitu prakti\u010dno \u017ee 16 let. \nV Novi Sloveniji smo v preteklosti predlagali tudi dav\u010dno razbremenitev dela, pripravili in vlo\u017eili smo Predlog novele Zakona o prispevkih za socialno varnost, kjer smo pri \u0161tirih bruto minimalnih pla\u010dah predlagali zgornjo mejo zneska prispevkov za socialno varnost za delodajalce. To smo poimenovali razvojna kapica. To bomo morali, gospe in gospodje, storiti prej ali slej, \u010de bomo \u017eeleli biti konkuren\u010dni. Zato smo v Novi Sloveniji trdno prepri\u010dani, da je prva reforma, ki jo moramo izvesti za modernizacijo Slovenije in za normalno Slovenijo reforma na\u0161ega mi\u0161ljenja, reforma mentalitete. V omenjenem Zakonu o prispevkih za socialno varnost smo tudi dolo\u010dili spodnjo mejo dohodka od katerega se prispevkov ne bi pla\u010devalo, kar pa smo poimenovali socialni copatek. To bi delavcem z minimalno pla\u010do na mesec prineslo za 50 evrov ve\u010dji neto. Z novelo smo predlagali tudi da se izpla\u010dilo bo\u017ei\u010dnice z vidika pla\u010dila prispevkov obravnava enako kot regres, kar pomeni oprostitev pla\u010dila prispevkov za socialno varnost v vi\u0161ini 70 % povpre\u010dne mese\u010dne pla\u010de. Prav tako smo s predlogom \u017eeleli tudi za bo\u017ei\u010dnico dolo\u010diti najvi\u0161ji znesek, ki ne bi bil obremenjen s prispevki za socialno varnost. Koalicija je za na\u0161e predloge razbremenitve obdav\u010ditve dela, ki je ena izmed najvi\u0161jih v Evropi, ostala brez posluha. Ko Nova Slovenija predlaga dav\u010dno razbremenitev koalicija vedno ostane gluha. Ko na drugi strani Vlada znotraj prora\u010duna predlaga povi\u0161anje izdatkov za pla\u010de, blago, storitve in subvencije, koalicija z veseljem prisluhne. To je za nas pokazatelj popolnoma zgre\u0161ene finan\u010dne in ekonomske politike te Vlade in znak za to, da od te koalicije ni pri\u010dakovati uveljavitve moderniziranega ekonomskega modela v Republiki Sloveniji. Nova Slovenija-Kr\u0161\u010danski demokrati v skladu z na\u0161im temeljnim politi\u010dnim programom zagovarjamo socialno tr\u017eni gospodarski model zato, ker je \u010dlovek najve\u010dji kapital. Tako govorijo slovenski podjetniki, ki jih obiskujemo na na\u0161ih rednih mese\u010dnih terenskih obiskih, in naredili smo jih od leta 2012 \u017ee skoraj 40. \nGospe in gospodje. Mi potrebujemo nov ekonomski model, tega pa ne bo, po Umarju, brez dav\u010dnih razbremenitev, brez odprave birokratskih ovir in zablod in brez internacionalizacije slovenskega gospodarstva. Ali se kdaj vpra\u0161amo, je Slovenija atraktivna destinacija za vlagatelje, ali je na na\u0161ih mejnih prehodih in na na\u0161em letali\u0161\u010du gu\u017eva, ali se tam gu\u017evajo, \u010de smem po doma\u010de re\u010di, tuji vlagatelji. Odgovorimo si na to vpra\u0161anje. V sedanjem ekonomskem modelu, v sedanji ekonomski politiki, ki jo tudi ta vlada izvaja, je \u0161e vedno preve\u010d socialisti\u010dnih primesi. Zaradi tega smo v nekem razvojnem kr\u010du, v razvojni zatohlosti. Tudi zato nam mladi odhajajo, odhajajo v spro\u0161\u010dena gospodarska okolja, kjer je treba sicer zelo trdo delati, imeti znanje, rezultat pa je bolj\u0161i \u017eivljenjski standard. Zato odhajajo. Vlada v svojih prora\u010dunskih dokumentih pravi, da je eno izmed prioritetnih podro\u010djih zaposlovanje, kar je samo po sebi pohvalno, vendar pa lahko glede na tolik\u0161no povi\u0161anje odhodkovne strani prora\u010duna trdimo, da se je vlada te naloge lotila na napa\u010den na\u010din. Pove\u010devanje odhodkovne strani prora\u010duna, v socialno tr\u017enem gospodarstvu ne more biti primaren na\u010din za zagotavljanje zaposlovanja. To bi lahko bila prej zna\u010dilnost centralno planske ekonomije, zna\u010dilne za neke druge \u010dase. Potrebujemo dr\u017eavo, kjer za zaposlenost ne bo skrbela dr\u017eava s pove\u010danjem njenih izdatkov, ampak bo to storila z ustvarjanjem dav\u010dnega in upravnega okolja, kjer bodo za zaposlenost z zasebno pobudo skrbeli predvsem dr\u017eavljani sami. Ampak, o\u010ditno je v teh dveh letih vladanja, da ta vlada pravzaprav nima dovolj posluha za zasebno iniciativo, na vseh podro\u010djih, na \u0161olskem, zdravstvenem in seveda najprej na ekonomskem. V zvezi s prilivi iz privatizacije vlada navaja, da, citiram: \"Prodajne postopke v skladu s sprejeto strategijo upravljanja kapitalskih nalo\u017eb dr\u017eave in privatizacijskim paketom iz leta 2013 vodi SDH, pri \u010demer ocene prilivov ni mo\u017eno napovedati, saj je prodaja odvisna od ve\u010d dejavnikov.\", konec citata. Za leto 2017 se sicer ocenjujejo prilivi iz naslova kupnin od privatizacije na podlagi zakona o lastninskem preoblikovanju podjetij, v vi\u0161ini 2,1 milijona evrov, za leto 2018 pa v vi\u0161ini 1,9 milijona evrov. Pri vsem tem si ne moremo kaj, da se ne bi vpra\u0161ali ali je vlada povsem izgubila nadzor nad postopki privatizacije, glede na to, da prilivov iz nje sploh ne predvideva oziroma jih ne more oceniti. Zaustavitev privatizacijskih postopkov se nam ne sme zgoditi, v Sloveniji nujno potrebujemo dobre, predvsem zasebne odgovorne, predvsem odgovorne lastnike. Dovolj nam je dr\u017eavne ekonomije in dr\u017eavnega ban\u010dni\u0161tva, gospe in gospodje. Dr\u017eava se mora umakniti iz gospodarstva, dogaja pa se nam, da se slovensko gospodarstvo umika iz dr\u017eave. Ko sprejemamo prora\u010duna za prihodnji dve leti, imamo v Novi Sloveniji pred o\u010dmi tudi 5,3 milijarde evrov dr\u017eavnega denarja, ki je bil potreben za dokapitalizacijo bank. To je denar slovenskih davkopla\u010devalcev. Nisem prepri\u010dan, \u010de se vsi vedno v polnosti zavedamo dejstva, da je to znesek, ki presega polovico vrednosti prora\u010duna Republike Slovenije. Za zagotovitev vzdr\u017enosti prora\u010duna v prihodnosti je nujno treba izbolj\u0161ati zakonodajni okvir, ki ureja pregon ban\u010dnega kriminala. Prav zato v Novi Sloveniji predlagamo paket zakonov, za pregon ban\u010dnega kriminala, s katerimi bi uvedli specializirane sodne oddelke za re\u0161evanje zadev ban\u010dne kriminalitete, oddelek za pregon ban\u010dnega kriminala znotraj specializiranega dr\u017eavnega to\u017eilstva ter njegovo kadrovsko okrepitev. Poleg tega pa bi z novelo Zakona o ban\u010dni\u0161tvu prepre\u010dili, da bi v upravah in nadzornih svetih slovenskih komercialnih bank \u0161e kdaj sedele osebe, ki so bile odgovorne za nadpovpre\u010dno \u0161tevilo podeljenih slabih kreditov. Za dolgoro\u010dno vzpostavitev fiskalne stabilnosti je nujno prepre\u010diti ponovitev \u017ee videnih kriminalnih zgodb v na\u0161em ban\u010dnem sistemu. Zato v Novi Sloveniji upamo, da nam boste tudi ostali poslanci Dr\u017eavnega zbora pri tem prizadevanju sledili.\nIz prora\u010duna Ministrstva za zdravje je razvidno, da reforme ne bo, bodo pa zato \u010dakalne vrste, pove\u010dalo se bo nezadovoljstvo bolnikov in zdravnikov. Vse bolj ko vlada odla\u0161a s pripravo klju\u010dnih reform, bolj se slovensko zdravstvo pogreza in vse ve\u010dje bodo te\u017eave v slovenskem zdravstvenem sistemu tudi v prihodnje. \nTudi mo\u017enosti za sprejem reforme so s tovrstnim odla\u0161anjem v se manj\u0161e, saj je efektivnega \u010dasa do naslednjih rednih volitev v Dr\u017eavni zbor le dobro leto. Iz izku\u0161enj pa seveda vsi vemo, da so mo\u017enosti za izvedbo resne in celovite reforme v volilnem letu nadvse majhne. Sicer se sredstva nekoliko pove\u010dujejo vendar se to ne bo po na\u0161i oceni odrazilo v zmanj\u0161anju \u010dakalnih vrst, podpori primarnemu zdravstvu, okrepitvi javnega zdravja. Nasprotno, \u010dakalne vrste se dalj\u0161ajo, v zdravstvenih ustanovah vlada ne zadovoljstvo zaradi nepreglednega financiranja se kot \u017ee desetletje napajajo lobiji, soo\u010damo se s sistemsko korupcijo v zdravstvenem sistemu, hkrati pa zmanjkuje denarja za tiste, ki zdravstvene storitve zares potrebujejo. namesto, da bi s sistemskimi ukrepi re\u0161evali stisko zavarovancev so mnogi izmed njih prepu\u0161\u010deni dobri volji sodr\u017eavljanov, ko zbiranje plasti\u010dnih zama\u0161kov postane edina re\u0161itev za sistemske napake zdravstva in posledi\u010dno pre\u017eivetje bolnikov je \u010das, da se vpra\u0161amo kako naprej?\nV tej razpravi je potrebno izpostaviti tudi da se var\u010devalni ukrepi Zakona za uravnote\u017eenje javnih financ prehitro ukinjajo, glede na to, da na mizi nimamo resnih reformnih predlogov. V primeru, da soglasje s sindikati ne bo dose\u017eeno in zakon ne bi bil sprejet bi se javnofinan\u010dni odhodki iz tega naslova v naslednjem letu pove\u010dali za okoli 200 milijonov evrov, kar je za nas nesprejemljivo. Potrebno je takoj\u0161nje izbolj\u0161anje poslovnega okolja in ve\u010dje konkuren\u010dnosti slovenskega gospodarstva, zato je najprej potrebna prava reforma podro\u010dja pravosodja. Po mnenju samih podjetnikov torej slovenskega gospodarstva je delovanje pravne dr\u017eave prvi pogoj za delovanje gospodarstva, zlasti za prehod novih investitorjev. Ukrepi, ki jih je pripravila sedanja vlada na tem podro\u010dju so bistveno premalo za neke konkretne premike, za dejansko in ne le statisti\u010dno izkazovanje skraj\u0161evanja sodnih postopkov predvsem gospodarskih sporov in insolventnih postopkov. \u0160e vedno imamo preve\u010d postopkov, ki trajajo leta in leta preden pridejo do zaklju\u010dka in podatki o dolgotrajnosti postopkov predvsem pa o kakovosti in pravi\u010dnosti sojenja v na\u0161i dr\u017eavi se\u017eejo dlje od meja Slovenije. \nDokler ne bomo na podro\u010dju pravosodja bele\u017eili rezultatov, ki bodo primerljivi s stanjem pravne dr\u017eave v Avstriji ali pa na primer v Nem\u010diji smo prepri\u010dani, da tujih investitorjev k nam preprosto ne bo, ker investitorja, doma\u010dega in tujega je potrebno za\u0161\u010dititi. \nZ amandmajem, ki \u017eal ni bil sprejet smo predlagali pove\u010danje sredstev podprogramov Strokovne naloge in svetovanje v kmetijstvu na raven realizacije v letu 2016. \u010ceprav se je v javnosti govorilo o javni kmetijsko-svetovalni slu\u017ebi, morajo svetovalci na trgu zaslu\u017eiti skoraj 50 % denarja. Na nekaterih zavodih ravno sedaj potekajo aktivnosti za odpu\u0161\u010danje kmetijskih svetovalcev. Leta 2001, ko se je ustanovila javna slu\u017eba kmetijskega svetovanja, se je \u0161tevilo zaposlenih v njej prepolovilo, saj je bilo prej zaposlenih skoraj 600 kmetijskih svetovalcev na kmetijskih zavodih. V Sloveniji je zaposlenih trenutno 310 kmetijskih svetovalcev na osmih kmetijsko-gozdarskih zavodih in na Kmetijsko gozdarski zbornici Slovenije. \u010ce \u017eeli Slovenija dosegati smele cilje na podro\u010dju kmetijstva, \u0161e posebej dviga nivoja samooskrbe, potem je nujno imeti mo\u010dno javno kmetijsko svetovalno slu\u017ebo. V Novi Sloveniji smo z vlo\u017eenim amandmajem na prora\u010dun za leto 2018 tako kot \u017ee lani predlagali povi\u0161anje sredstev za \u0161portno infrastrukturo. V na\u0161i Poslanski skupini smo zadovoljni, da je koalicija prisluhnila predstavljenim argumentom, saj se v okviru tega podprograma financirajo novogradnje, posodobitve in energetske sanacije \u0161portnih objektov in povr\u0161in namenjenih vsem kategorijam prebivalstva. Ti objekti in in povr\u0161ine so velikega pomena za slovensko prebivalstvo, saj omogo\u010dajo izvajanje razli\u010dnih oblik \u0161portne dejavnosti za vse kategorije \u0161portnikov na vseh ravneh. Predlagana sredstva v vi\u0161ini 800 tiso\u010d evrov namre\u010d niso zadostovala potrebam vzdr\u017eevanja in gradnje \u0161portne infrastrukture. \u017dal pa koalicija ni prisluhnila na\u0161im ostalim predlogom, med drugim smo predlagali tudi povi\u0161anje sredstev na postavki u\u010dinkovito tr\u017eenje in promocija Slovenije. podro\u010dje turizma je za Republiko Slovenija ena izmed velikih razvojnih prilo\u017enosti. Naravne in kulturne danosti, ki jih Slovenija ponuja, so v mnogih vidikih edinstvene. V tem vidimo tudi nekatere prilo\u017enosti za gospodarski razcvet Republike Slovenije. Tega pa zagotovo ne bomo doseli z zni\u017eanjem sredstev za promocijo turisti\u010dnih zanimivosti in prilo\u017enosti v Sloveniji. Na\u0161 predlog, da bi ta sredstva v letu 2018 ostala na ravni iz leta 2017, \u017eal ni bil sprejet. Prav tako ni bil upo\u0161tevan na\u0161 predlog, da bi vi\u0161ina izravnave ob\u010din ostala na ravni iz leta 2015. Finan\u010dna izravnava je namre\u010d pomemben vir financiranja ob\u010din, ki zagotavlja izvajanje z zakonom dolo\u010denih nalog v kolikor posamezna ob\u010dina s prihodki, ki so ji zagotovljeni z zakonom, ne more pokriti teh stro\u0161kov. Zni\u017eevanje teh sredstev bo prizadelo zlasti ob\u010dine na manj razvitih in obrobnih obmo\u010djih, ki z dohodnino ne zberejo dovolj sredstev za namen izvajanja zakonsko dolo\u010denih nalog. To vodi k vedno bolj neenakomerni regionalni razvitosti. Sredstva za finan\u010dno izravnavo bi zato morala ostati vsaj na nivoju, ki \u0161e omogo\u010da vsem ob\u010dinam izvajanje njenih nalog. V Novi Sloveniji \u017ee nekaj \u010dasa zelo glasno opozarjamo na neskladni regionalni razvoj te dr\u017eave. In zdaj, bolj kot kdajkoli prej se vidi kak\u0161en problem, razvojni problem imamo v Sloveniji ravno zato, ker nimamo postavljenih regij. To bi nam skoraj uspelo leta 2008, \u010de ne bi takrat leve politi\u010dne opcije zru\u0161ile na\u0161 projekt. Ob zaostrovanju varnostnih razmer v na\u0161em \u0161ir\u0161em in o\u017ejem okolju je okrepitev sredstev za Slovensko vojsko nujno potrebna. Predlog prora\u010duna 2018 sredstva, ki so namenjena General\u0161tabu Slovenske vojske sicer pove\u010duje, vendar pa menimo, da so predlagane spodbude pre\u0161ibke, zato smo na postavki General\u0161taba Slovenske vojske predlagali skupno povi\u0161anje sredstev za 29 milijonov evrov. Od tega povi\u0161anja bi 50 % namenili upravljanju, izobra\u017eevanju in oskrbi kadrov Slovenske vojske, 30 % operativnemu delovanju in pripravljenosti ter 20 % infrastrukturi in opremljenosti. \u017dal na\u0161 predlog za finan\u010dno okrepitev Slovenske vojske ni bil upo\u0161tevan.   In na koncu in nenazadnje, v Novi Sloveniji smo ogor\u010deni, \u0161e posebej sam osebno, ker se je Vlada odlo\u010dila, da bo s prora\u010dunskimi dokumenti namerno kr\u0161ila Zakon o razvojni podpori Pomurju. \u017de pri na\u010drtovanju je Vlada to naredila. Dr\u017eavni zbor je leta 2015 sprejel podalj\u0161anje izvajanje Zakona o razvojni podpori Pomurju do konca leta 2017. Tukaj so zdaj prora\u010dunski dokumenti za leto 2017 in vidi se, da je Vladi malo mar za skrajne vzhodno regijo in zavestno je Vlada vzela temu zakonu pribli\u017eno 3,4 milijona. Na\u0161 amandma ni in ne bo sprejet in spra\u0161ujemo se kako bomo v tej dr\u017eavi \u017eiveli v prihodnje, ko Vlada daje zgled, da zakonov ni potrebno spo\u0161tovati. To je eklatanten primer zgleda s strani Vlade, da zakonov ni potrebno spo\u0161tovati. Gospe in gospodje v Novi Sloveniji bomo glasovali proti predlogu sprememb prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 in proti predlogu sprememb prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2018. Hvala za va\u0161o pozornost."], "_version_": 1552645929304064000, "id": "g620221", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5970, "datetime_dt": "2016-11-12T01:00:00Z", "speaker_i": 2366, "content_t": ["Hvala lepa. \nVrnila se bom nazaj na razpravo gospoda \u0160irclja, ki je na nek na\u010din o\u010dital, da nisem bila dovolj korektno, konkretna, pardon, konkretna pri odgovoru na vpra\u0161anje zakaj se porabljajo sredstva s katerimi se oziroma glede katerih se zadol\u017eimo in kaj imajo od tega dr\u017eavljani. Povezoval je zadevo z zdravstveno blagajno oziroma s pla\u010dilom zdravnikov oziroma s skraj\u0161evanjem \u010dakalnih vrst v zdravstvu. V umestni razpravi je bilo \u017ee pojasnjeno, da zdravniki in odpravljanje \u010dakalnih vrste, se pravi, storitve v zdravstvu niso pla\u010dane iz dr\u017eavnega prora\u010duna, ampak iz zdravstvene blagajne. Zato, da bi se lahko \u010dakalne vrste skraj\u0161ale, da bi se zagotovila dodatna sredstva za izvajanje zdravstvenih storitev, je bilo \u017ee v leto\u0161njem letu izvr\u0161enih vrsta ukrepov, ki gredo v smeri zagotavljanja mo\u017enih dodatnih odhodkov zdravstvene blagajne. Vse s ciljem, da se ti dodatni odhodki, tudi poraba dolo\u010denih prese\u017ekov iz preteklih let, namenijo za skraj\u0161evanje \u010dakalnih vrst. \u017dal je v leto\u0161njem letu zdravstvena blagajna poleg tega problema morala v finan\u010dnem smislu nasloviti tudi problem skokovitega pove\u010devanja odhodkov za bolni\u0161ke odsotnosti in pa za nakup biolo\u0161kih zdravil. In v tem okviru zdravstvena blagajna \u017ee v leto\u0161njem letu posku\u0161a maksimalno mo\u017een obseg dodatnih sredstev namenjati za odpravo \u010dakalnih vrst. Ampak \u0161e enket, to ni vezano na sredstva, ki se zagotavljajo v prora\u010dunu za namene zdravstvenega varstva, ampak je to stvar zdravstvene blagajne. Dodatno smo te napore podkrepili tudi s tem, ko smo na tem odboru na pred zanji seji soglasno potrdili oziroma dali zeleno lu\u010d za spremembo odlika o ve\u010dletnem okviru za prora\u010dunsko na\u010drtovanje s katerim smo omogo\u010dili povi\u0161anje odhodkov zdravstvene blagajne za 35 milijonov v letu 2017 in dodatnih 49 milijonov v letu 2018. \u0160e enkrat, zdravstvena blagajna je to, ki neposredno naslavlja vpra\u0161anje \u010dakalnih vrst in pa pla\u010d zdravnikov. Drugo pa je vpra\u0161anje investicij v zdravstvo, preventive v zdravstvu in drugih splo\u0161nih nalog, ki se financirajo iz dr\u017eavnega prora\u010duna. Za ta namen je v letu 2017 namenjeni 15 milijonov ve\u010d sredstev v celoti, 15 milijonov ve\u010d sredstev kot je ocena realizacije leto\u0161njega leta in v letu 2018 \u0161e dodatnih 6 milijonov ve\u010d. \nV prora\u010dunu so, in sedaj ska\u010dem na vpra\u0161anje gospe Lep \u0160imenko, v prora\u010dunu so izkazani odhodki povezani s teko\u010dimi prihodki in vemo, da je za investicije v zdravstvu oblikovan poseben prora\u010dunski sklad katerega sredstva se lahko iz enega leta prena\u0161ajo v naslednje leto, vendar teh prenosov sredstev v predlogu prora\u010duna ne na prihodkovni ne na odhodkovni strani ne izkazujemo, ker v tem trenutku ne vemo koliko bo tega prenosa ne po posamezni investiciji, ampak v globalu. In vse kar bo ostalo se bo preneslo v naslednje leto. Ne morete pa tega videti v tretjem delu prora\u010duna, kjer so izkazani odhodki po posameznih investicijah, ker se bo izkazalo tekom izvr\u0161evanja. Torej ni v tem delu nobene diskrepance med izjavami ministrice in pa predlogom dr\u017eavnega prora\u010duna. \nTe pove\u010dani odhodki za investicije v zdravstvu lahko tudi re\u010demo, da se financirajo iz tega dodatnega zadol\u017eevanja, vendar ne \u017eelim tega re\u010di, zaradi tega, ker to niso; zaradi tega, kar sem omenila \u017ee prej, gre za del integralnega prora\u010duna in v katerem sredstva niso pobarvana. \nGlede pla\u010dila zapadlih poro\u0161tev. Obseg potrebnih sredstev glede na preteklo prakso oziroma glede na preteklo dinamiko, je da na leto potrebujemo pribli\u017eno 5 milijonov evrov sredstev za pla\u010dila zapadlih poro\u0161tev in to je zagotovljeno tudi v prora\u010dunu za leto 2017. \nPri sredstvih za izvr\u0161itev sodbe, tako imenovane sodbe Ali\u0161i\u0107, pa ne gre za klasi\u010dne sodne od\u0161kodnine, ampak gre za realizacijo jamstva za vloge dr\u017eavljanov oziroma, ja dr\u017eavljanov drugih dr\u017eav na obmo\u010dju nekdanje Jugoslavije, ki so svoje prihranke imeli shranjene v podru\u017enicah Ljubljanske banke na Hrva\u0161kem oziroma v Bosni in Hercegovini. Gre torej za popla\u010dilo jamstev obveznosti. Zaradi tega je tudi po predhodnem posvetovanju z Ra\u010dunskim sodi\u0161\u010dem predlagana re\u0161itev oziroma je izvedeno evidentiranje teh odhodkov preko B bilance. Vsi odhodki glavnice so bili tudi pripoznani kot del deficita sektorja dr\u017eava izra\u010dunan po obra\u010dunskem na\u010delu za leto 2014, ker je bila sodba Ali\u0161i\u0107 sprejeta v letu 2014 in se mora v skladu s ESA pravila ta obveznost knji\u017eiti v letu v katerem je dejansko nastala. In v sprejetem prora\u010dunu smo na\u010drtovali, da bomo glavnino teh odhodkov realizirali v leto\u0161njem letu, v letu 2017 pa 65 milijonov tovrstnih odhodkov. Kar sem \u017ee uvodoma rekla, da je pri\u0161lo do zamika izvr\u0161evanja izdaje odlo\u010db, predvsem za var\u010devalce iz Bosne in Hercegovine, ker niso bili izpolnjeni predpogoji, se v bistvu ta znesek iz 65 milijonov pove\u010duje na 140 milijonov. In to je ta razlika 75 milijonov. Umestitev v B bilanco, pa upam, da sem pojasnila tako gospodu Logarju, kot tudi gospe Bratu\u0161ek. \nKar se ti\u010de metodologije in izra\u010dunov. Ne gre za nobeno izmi\u0161ljevanje Ministrstva za finance. Gre za soo\u010danje dveh ekonomskih izra\u010dunov, ki morata biti utemeljena. Morata biti tudi smiselna ob upo\u0161tevanju tega, zakaj so se tako v Evropi, kot v Sloveniji fiskalna pravila v prvi vrsti sploh za\u010dela sprejemati. Zaradi tega, da se zagotovi stabilne javne finance, da se onemogo\u010di oziroma da se prepre\u010di nastanek tak\u0161ne situacije, kakr\u0161ni smo bili pri\u010da po letu 2009. \n (Nadaljevanje) Da ne pridemo do tega, da se v dobrih \u010dasih porablja vse kar je na razpolago in v slabih \u010dasih zagotavlja pribli\u017eno stabilnost z mo\u010dnim dodatnim zadol\u017eevanjem. To se nam je v preteklem obdobju zgodilo, prav v Sloveniji. Vendar pa ta pravila ne smejo prepre\u010diti nadaljnje gospodarske rasti. In to posku\u0161amo dose\u010di v na\u0161ih prizadevanjih v odnosih do Evropske komisije. Torej, zadevamo se, podpiramo in si prizadevamo za normalno javno finan\u010dno konsolidacijo v skladu z realnimi ekonomskimi mo\u017enostmi, ki ne bo tako rigorozna, da bo ogrozila nadaljnjo gospodarsko rast. In tudi sogovorniki v Evropski komisiji nam priznavajo, da \u010de bi sledili ve\u010djemu fiskalnemu naporu bi gospodarsko rast ogrozili. Ni zaman, ali ni kar tako na po\u010dez Evropska komisija v leto\u0161nji ocene leto\u0161njega programa stabilnosti prvotno oceno potrebnega strukturnega napora iz 1% BDP-ja zni\u017eala na 0,6%. \nKo sem opozorila na na\u010din sprejemanja prora\u010duna v letu 2012 za leto 2013 sem imela prav to leto v mislih, se nisem zmotila. V tistem letu smo imeli na mizi predlog prora\u010duna z predvidenimi spremembami na podro\u010dju dav\u010dnih prihodkov in na podro\u010dju odhodkov. In nobenih ukrepov, nobenih zakonskih predlogov, ki bi te ukrepe podprl. Ne v trenutku vlo\u017eitve dr\u017eavnega prora\u010duna v Dr\u017eavni zbor. Ne v \u010dasu sprejemanja prora\u010duna v Dr\u017eavnem zboru. Ne do konca leta oziroma do za\u010detka leta, v katerem se je prora\u010dun za\u010del izvr\u0161evati. Ti ukrepi so se dejansko za\u010deli pripravljati po nastopu vlade Alenke Bratu\u0161ek. V letu za prora\u010dun 2014 je res Zakon o davku na nepremi\u010dnine je zamujal za 14 dni v Dr\u017eavni zbor, za 14 dni. Ampak Dr\u017eavni zbor je obravnaval prora\u010dun skupaj z Zakonom o davku na nepremi\u010dnine. Najprej na dveh zelo dolgih sejah Odbora za finance in monetarno politiko in potem na maratonski seji Dr\u017eavnega zbora v plenarnem zasedanju. \nDav\u010dna politika oziroma ne. Najprej podatek koliko oseb je vklju\u010denih v ukrepe, ki ji izvajamo na podlagi Aktivne politike zaposlovanja. V leto\u0161njem letu 17.380, za naslednje leto je predvideno vklju\u010ditev 23.000 oseb in na tej podlagi so narejeni izra\u010duni tega predloga prora\u010duna. Pri\u010dakovano zni\u017eanje prihodkov iz naslova davka na dodano vrednost je posledica predvsem tega, da so v sprejetem prora\u010dunu upo\u0161tevane ocene, makroekonomske ocene kakr\u0161ne so bile znane septembra leta 2015. V spomladanski napovedi 2016 so se te ocene mo\u010dno zni\u017eale in zdaj v septembru ponovno povi\u0161ali, pri \u010demer je znatno pove\u010dan predvsem izvoz oziroma predvsem vpliv izvoza. Pri izvozu pa vemo, da je, da v bistvu poja\u010dan izvoz nam zmanj\u0161uje prihodke iz naslova DDV, tako da je treba bilo v bistvu prilagoditi to oceno prihodkov novim okoli\u0161\u010dinam. Spremembe na podro\u010dju obdav\u010ditvi podjetij oziroma na podro\u010dju obdav\u010ditve posameznikov, \u010de jih gledamo kot celoto, bodo po na\u0161em mnenju pripomogle k ustvarjanju dodatnih delovnih mest z vi\u0161jo dodano vrednostjo, medtem ko obdav\u010ditev podjetij pove\u010duje nominalno, pardon efektivno obremenitev za dober odstotek, vendar pa ker se ohranjajo dav\u010dne olaj\u0161ave v nespremenjeni obliki oziroma nespremenjeni vi\u0161ini pomeni to dodatno spodbudo podjetjem, da vlagajo v, da se odlo\u010dijo za investicijska vlaganja oziroma vlaganja v raziskave in razvoj.\nMarsikdo me bo vlekel za besedo, da v tem primeru nasprotujem sama sebi. V preteklosti sem opozarjala, da \u0161tudije, doma\u010de in mednarodne, ka\u017eejo, da vi\u0161ina dav\u010dnih olaj\u0161av ne vpliva na investicijska vlaganja podjetij, vendar so v razpravah, ki smo jih v za\u010detku leto\u0161njega leta imeli z gospodarstveniki, gospodarstveniki sami opozorili, da je ne glede na te rezultate \u0161tudij, za njih vseeno zaradi njihove percepcije za njih vseeno bolj pomembno, da se ohranjajo olaj\u0161ave v nespremenjeni obliki oziroma nespremenjeni vi\u0161ini in da \u010de \u017ee, je treba la\u017eje \u017eivijo s povi\u0161anjem nominalne stopnje obdav\u010ditve. Ob tem seveda, da so striktno poudarjali, da je za njih bolj pomembno to, da lahko ustrezneje nagradijo svoje zaposlene. Zaradi tega je sprememba dav\u010dnih obremenitev usmerjena v to, da se zmanj\u0161uje obremenitev zaposlenih, resda ob nespremenjenih bruto pla\u010dah, ampak ljudje dobijo ve\u010d v \u017eep. Se pravi, njihov neto izplen je ve\u010dji, in gospodarstveniki so poudarjali, da je tudi za njih, kot delodajalce, pomembno, da imajo zadovoljne delavce z vi\u0161jimi neto prihodki, tudi \u010de bruto obremenitev ostane nespremenjena. V ta namen so ukrepi na dav\u010dnem podro\u010dju razdeljeni v dva velika sklopa, eno je sprememba lestvice in posebne osebne olaj\u0161ave za tiste z najni\u017ejimi dohodki in na drugi strani posebna obdav\u010ditev oziroma posebna obravnava nagrad za poslovno uspe\u0161nost podjetij oziroma popularno imenovane bo\u017ei\u010dnice ali trinajste pla\u010de. 40 milijonov, ki je namenjenih temu, gre izklju\u010dno in samo zaposlenim v gospodarstvu. In od 56 milijonov, kolikor je u\u010dinka na lestvici, gre 46 milijonov gospodarstvu. Povi\u0161anje nominalne stopnje pa gospodarstvu vzame 60 milijonov oziroma zmanj\u0161a, pove\u010da dav\u010dno obremenitev za ca 60 milijonov, kar pomeni, da del tudi tega pove\u010danja atraktivnosti zaposlitve v slovenskem gospodarstvu, nosi dr\u017eavni prora\u010dun, v smislu, da mora najti druge dodatne prihodke in da mora oziroma da mora pove\u010dati u\u010dinkovitost pobiranja dajatev, se pravi, s tem pa pove\u010dati tudi pravi\u010dnost dav\u010dnega sistema, da vsak pla\u010da dejansko toliko kolikor je po zakonu dol\u017ean in ne da se nekdo lahko na enostaven na\u010din pla\u010dilu davka izogne. \nTudi ni to\u010dna trditev, da zaradi spremembe na dohodnini, bodo ob\u010dine dele\u017ene ni\u017ejih sredstev. Sistem financiranja ob\u010din namre\u010d dolo\u010da, da se ob\u010dinam zagotavlja sredstva glede na izra\u010dunano primerno porabo, in da se v bistvu ta dolo\u010di s pomo\u010djo povpre\u010dnine. Povpre\u010dnina se za naslednji dve leti zvi\u0161uje glede na leto\u0161njo povpre\u010dnino in glavni vir financiranja te primeren porabe je 54 % dohodnine pobrane pred dvema letoma. Z dostavkom, da v kolikor ta dohodnina ne zado\u0161\u010da za financiranje primerne porabe glede na dolo\u010deno povpre\u010dnino, se mora zagotoviti dodatna sredstva skozi tako imenovano finan\u010dni izravnavo, kar pomeni, da je za ob\u010dine bistveno kako se dolo\u010di povpre\u010dnina. Jih pa pravzaprav ne zanima ali dobijo to iz dele\u017ea dohodnine ali pa iz finan\u010dne izravnave, zanima jih v toliko, da bedo kak\u0161na je dinamika vpla\u010dil teh transferov iz dr\u017eavnega prora\u010duna, dohodnina se vpla\u010duje tedensko, finan\u010dna izravnava enkrat na mesec. \nadeve, ki se ti\u010dejo ZIPRS, mi dovolite, da jih bom komentirala ob obravnavi Zakona o o izvr\u0161evanju prora\u010duna. Pa \u0161e nekaj, samo nekaj. Ko se nam o\u010dita, da nismo upo\u0161tevali rasti \u017eivljenjskih stro\u0161kov. Tudi lanske negativne rasti nismo upo\u0161tevali. Moramo pa tako kot je bilo danes \u017ee ve\u010dkrat povedano, pa\u010d na nek uravnote\u017een na\u010din oziroma medsebojno primerljiv na\u010din upo\u0161tevati vse ve\u010dje odhodke in postopno ukinjati var\u010devalne ukrepe na razli\u010dnih podro\u010djih. Glede na to s koliko ni\u017ejim dohodkom razpolagamo po krizi, enostavno ni fiskalnega prostora, da bi vse omejevalne ukrepe odpravili per takoj. Ne gre. \nHvala lepa."], "_version_": 1552646561649917952, "id": "g633903", "org_i": 17}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5573, "datetime_dt": "2016-10-17T02:00:00Z", "speaker_i": 2366, "content_t": ["Hvala za besedo, gospod podpredsednik. Spo\u0161tovana gospa poslanka, kolega minister, gospodje poslanci in gospa poslanka! \nV zvezi s tem vpra\u0161anjem naj pojasnim, da dolg, ki ste ga navajali oziroma nepla\u010dane zapadle terjatve, predstavljajo akumulirane nepla\u010dane obveznosti za obdobje desetih let, kar je splo\u0161ni zastaralni rok. V nekaterih primerih pa so obveznosti iz naslova nepla\u010danih prispevkov lahko celo ve\u010dji. Ob koncu lanskega leta, torej na dan 31. 12. 2015, res bele\u017eimo nekoliko vi\u0161ji dolg, kot je bil na dan 31. 12. 2014, in sicer za dobrih 800 tiso\u010d evrov. Vendar takoj podatki o obsegu dolga konec januarja 2016 \u017ee ka\u017eejo, da je aktivni dolg padel pod raven, kakr\u0161no smo poznali konec leta 2014. To ka\u017ee na to, da je ob koncu leta 2015 pri\u0161lo do nepla\u010dila dolo\u010denih obveznosti, ki so bile takoj po novem letu popla\u010dane; in tak\u0161no prakso opa\u017eamo predvsem v primeru, ko se zavezanci oziroma delodajalci odlo\u010dijo za izpla\u010dila dodatnih nagrad oziroma, popularno re\u010deno, bo\u017ei\u010dnic; medtem ko obveznosti z naslova prispevkov izpla\u010dajo z nekajdnevno zamudo. Trend zni\u017eevanja dolga z naslova prispevkov se nadaljuje tudi med celotnim leto\u0161njim letom in pri\u010dakujem, da bo ob koncu leto\u0161njega leta slika mo\u010dno izbolj\u0161ana. Kot ste \u0161e sami v vpra\u0161anju ugotavljali, to celotno obveznost z naslova prispevkov nepla\u010dana obveznost delimo na aktivni in pogojno izterljivi dolg. Pri aktivnem dolgu Finan\u010dna uprava \u0161e aktivno izvaja postopke izterjave, medtem ko se ve\u010dina pogojno izterljivega dolga posku\u0161a uveljavljati oziroma se uveljavlja v tako imenovanih insolventnih postopkih. \nZaradi odlo\u010ditve Ustavnega sodi\u0161\u010da iz leta 2011 Finan\u010dna uprava nima na razpolago nobenih dodatnih instrumentov, ki bi dol\u017enikom delodajalcem, ki ne popla\u010dajo prispevkov pravo\u010dasno, omogo\u010dila popla\u010dilo skozi odlok ali obro\u010dno pla\u010devanje; ampak je na razpolago, \u010de aktivni postopki izterjave niso uspe\u0161no kon\u010dani, zgolj predlog za ste\u010daj podjetja. V tem obsegu pa je popla\u010dilo sorazmerno nizko. Na ministrstvu in na Finan\u010dni upravi teko\u010de spremljamo dogajanje v zvezi z dav\u010dnim dolgom kot celoto, \u0161e posebej smo pozorni na dolgove za pokojninsko in za zdravstveno blagajno. Sproti pripravljamo razli\u010dne ukrepe, s katerimi \u017eelimo pove\u010dati u\u010dinkovitost pri odkrivanju nepla\u010dil in nato tudi za samo izterjavo. Ve\u010dina teh ukrepov je in mora biti na izvedbeni ravni, po na\u0161i oceni so pristojnosti za nadzor pri Finan\u010dni upravi urejene praviloma ustrezno; treba pa je ve\u010d narediti na sami izvedbi. Kljub vsemu smo z zadnjo spremembo Zakona o dav\u010dnem postopku \u017ee predlagali dolo\u010dne spremembe, ki bodo omogo\u010dile hitrej\u0161e popla\u010dilo, ni\u017eje stro\u0161ke pri popla\u010dilu dav\u010dnega dolga, zato pri\u010dakujemo, da bodo imele ugoden vpliv tudi na vi\u0161ino dav\u010dnega dolga z naslova prispevka za pokojninsko varstvo. Z ustreznimi ukrepi bomo nadaljevali tudi v prihodnje. Hvala."], "_version_": 1552645958749126656, "id": "g621859", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5574, "party_i": 3, "datetime_dt": "2016-09-27T02:00:00Z", "speaker_i": 69, "content_t": ["Hvala lepa, predsednik. Spo\u0161tovane kolegici in spo\u0161tovani kolegi. Predstavniki vlade. \nNapovedana dav\u010dna mini tako imenovana mini dav\u010dna reforme \u017ee kar nekaj \u010dasa dviguje dosti prahu. Spremembe, ki na katerikoli na\u010din kakorkoli posegajo v dosedanji obstoje\u010di pravici in obveznosti dav\u010dnih zavezancev seveda po vsem pri\u010dakovanem, povsem logi\u010dno prina\u0161ajo kritike, nasprotovanja, deljena si mnenja. Podobno negodovanje se zgodi tudi v primeru pozitivnih re\u0161itev denimo \u0161irimo nekatere dav\u010dne ugodnosti iz razloga, ker se seveda vsak zavezanec \u017eeli \u010dim ve\u010dji finan\u010dni prihranek. \u017de od samega za\u010detka se v Desusu zavedamo, da Vlada ni imela lahkega dela nasprotno kar te\u017eko nalogo je imela pri oblikovanju predloga tega zakona torej Zakona o dohodnini. Ta naj bi sedaj v \u010dim \u0161ir\u0161i krog dele\u017enikov kar zadeva izvzetja pla\u010devanja dav\u010dnih obveznosti pri dohodninah. Ne glede kako dober predlog zakona bi pripravili ne bi bilo mogo\u010de zadovoljiti potrebe, \u017eelje, apetite vseh \n (nadaljevanje) zavezancev. In kljub nasprotovanju je dejstvo, da predlog novele, ki jo trenutno obravnavamo, to je ta zakon, zagotovo ne bo in ne more \u0161koditi. Ni idealen, \u0161e enkrat povedano, je pa seveda predlog korak naprej od sedanje ureditve, ki jo vsi kritiziramo. Z novo dohodninsko lestvico bomo razbremenili dodatno kar lepo \u0161tevilo zavezancev in omogo\u010dili, da bi se Slovenija bolj pribli\u017eala ustvarjanju dru\u017ebe znanja ter dodatni krepitvi tako imenovanega razvojnega kadra. Na razvojno naravnanost, kolegice in kolegi, zaposlenih bo vplivala tudi dav\u010dna razbremenitev pri obdav\u010ditvi bo\u017ei\u010dnice, in mi pozdravljamo, da bo ta pravica delavcev dobila tudi svojo zakonsko ureditev. \nV na\u0161i poslanski skupini z na\u0161tetim sogla\u0161amo, a poudarjamo, da se tu ne bomo ustavili, \u0161li bomo naprej. Naslednji krog razbremenitev bo moral iti v prid ve\u010dje razbremenitve srednjega sloja prebivalstva ter ali pa predvsem ljudi z ni\u017ejimi dohodki. Skratka, vztrajamo in vedno bomo vztrajali na redefiniciji ni\u017ejih dohodkovnih razredov. V isti sapi pa pozdravljamo ohranitev \u010detrtega oziroma po novem, ker je nov razred dodan, petega dohodninskega razreda, pri katerem bo \u0161e naprej veljala 50 % dav\u010dna stopnja. Spomnim naj vas, da je bila pri zadnji noveli konec lanskega leta prav na zahtevo \u2013 na zahtevo, poudarjam \u2013 Poslanske skupine Desus podalj\u0161ana veljavnost najvi\u0161je dohodninske stopnje, zdaj je pa dokon\u010dno ohranjena. Kar zadeva ljudi z ni\u017ejimi dohodki, kjer smo mi \u0161e posebej ob\u010dutljivi, mislimo predvsem na prejemnike minimalne pla\u010de, pa smo v Desusu oziroma na\u0161i poslanski skupini izjemno zadovoljni, saj bo veliko \u0161tevilo oziroma vsi ti zavezanci imeli pravico do vi\u0161je dodatne splo\u0161ne olaj\u0161ave s tem, ko se bo dohodkovni prag za upravi\u010denost pove\u010dal na 300 evrov. Novela zakona ni osredoto\u010dena samo na en segment, ampak tudi niz drugih prednosti. Naj navedem \u0161e spremembo na podro\u010dju kmetijske in gozdarske dejavnosti, ko, denimo, dolo\u010ditev tako imenovanih izjem za dav\u010dne obveznosti pri majhnem obsegu prve stopnje predelave ter priznanje stro\u0161kov prevoza na delo in malice za \u010dezmejne delovne migrante, ki se poslej ne bodo ve\u010d \u0161teli v dav\u010dno osnovo. \nSkratka, naj po\u010dasi zaklju\u010dim in rezimiram. Novela zakona prina\u0161a ukrepe za ni\u017ejo dav\u010dno obremenitev dohodkov iz dela, ki so bili kreirani v okviru dovoljene javnofinan\u010dne \u2013 pa\u010d, seveda so omejitve - politike in jo bomo v Poslanski skupini Desus, kot \u017ee napovedano, podprli, pri tem pa bdeli nad tem, da bodo tudi spremembe v prihodnje \u0161le v pravo smer, smer razbremenitve in ve\u010djih ugodnosti posameznikov, predvsem tistih z ni\u017ejimi prejemki, pri tem pa imeli v mislih tudi vzdr\u017enost javnih financ kot osnove za pomo\u010d brezposelnim oziroma socialne pomo\u010di potrebnim ciljnim skupinam. Hvala lepa."], "_version_": 1552645997949091840, "id": "g623785", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5574, "party_i": 7, "datetime_dt": "2016-09-27T02:00:00Z", "speaker_i": 1356, "content_t": ["Spo\u0161tovani gospod predsednik, spo\u0161tovana ministrica z ekipo, kolegice in kolegi!\nPred nami je torej najpomembnej\u0161i izmed zakonov iz tako imenovanega paketa dav\u010dnega prestrukturiranja oziroma ljubiteljsko re\u010deno, dav\u010dne mini reforme, Zakon o dohodnini. Predlagani zakon je produkt relativno dolgega usklajevanja in predstavlja prvi korak do bolj pravi\u010dnega dav\u010dnega sistema. Ta je sicer pri nas relativno mo\u010dno izkrivljen, saj na eni strani predstavlja visoko progresivno obdav\u010dene dohodke iz dela in znanja, ki so dodatno obremenjeni \u0161e s prispevki za socialno varnost, hkrati pa se mo\u010dno izogiba mednarodno primerljivi obremenitvi premo\u017eenja in kapitala. Zato je dana\u0161nji korak, \u010deprav majhen, eden izmed pomembnej\u0161ih premikov v pravo smer in v ustrezno uravnote\u017eenje slovenskega dav\u010dnega sistema. Socialni demokrati zato te zakonske spremembe podpiramo, in sicer iz \u0161tirih klju\u010dnih razlogov. \n(nadaljevanje) Najprej zato, ker bodo te spremembe prvi\u010d v Sloveniji uvedle dav\u010dno ugodnej\u0161o obravnavo kolektivnih nagrad zaposlenih za poslovni uspeh. Re\u0161itev, ki bo ta enkratni dohodek, po doma\u010de 13. pla\u010do ali bo\u017ei\u010dnico izvzela iz dohodnine do 70 % povpre\u010dne pla\u010de, namre\u010d pomeni, da bo podjetjem in zaposlenim ponujena tudi finan\u010dna korist in s tem motivacija, \u010de se odlo\u010dijo za nagrajevanje sodelavcev za kolektivnost uspeha. Dopu\u0161\u010da znotraj mehanizma dovolj fleksibilnosti za razli\u010den segment podjetij, hkrati pa je dovolj omejujo\u010da, da bo prepre\u010dila, da bi dav\u010dna olaj\u0161ava iz naslova 13. pla\u010de pomenila prelivanje iz rednih pla\u010d in na tak na\u010din obliko svojevrstne dav\u010dne oaze. \nDrugi\u010d. Spremembe podpiramo zato, ker razbremenjujejo dohodke iz dela in znanja tam, kjer so, primerjalno z drugimi dr\u017eavami najvi\u0161je obremenjeni z davki. Dosedanja dohodninska lestvica namre\u010d je izjemno progresivna in preskok v 41 % obdav\u010ditev se pri nas zgodi zelo hitro.\nZato smo se Socialni demokrati zavzemali za uvedbo novega dohodninskega razreda in pozdravljamo predlog, da se ta s to re\u0161itvijo tudi uvaja. Slednje pomeni korak naprej k temu, da bomo prepre\u010dili ali vsaj prepre\u010devali odliv bolj ambicioznih \u010dez meje na\u0161e dr\u017eave v dav\u010dno ugodnej\u0161a okolja in spodbujali podjetja, da delovna mesta z visoko dodano vrednostjo, kakor seveda tudi vsa ostala, ohranjajo in razvijajo v Sloveniji. \nTretji\u010d. Podpiramo zakon tudi zaradi tega, ker povi\u0161uje splo\u0161no dav\u010dno olaj\u0161avo in posebno olaj\u0161avo za slab\u0161e pla\u010dana delovna mesta in na tak na\u010din skozi svoje ukrepe skrbi tudi za tiste, katerih dohodki so najni\u017eji, kar seveda pomembno prispeva k utrditvi dr\u017eave blaginje in imanentnega sistema solidarnosti v na\u0161i dr\u017eavi. \n\u010cetrti\u010d. Zakon podpiramo tudi zato, ker ohranja najvi\u0161jo, torej 50 % dav\u010dno stopnjo za tiste, katerih dohodki so najvi\u0161ji za kar smo si v koaliciji, eni bolj, drugi manj, na koncu pa, kar je pomembno, uspe\u0161no prizadevali in je svoje mesto na\u0161lo v tem zakonu. \nZavedamo se, da bi si mnogi od te reforme \u017eeleli bistveno ve\u010d, kar je razumljivo, kot je razumljivo tudi to, da bi od dr\u017eave vsi \u017eeleli veliko za \u010dim manj ali sploh ni\u010d pla\u010danega davka. To v dana\u0161nji dru\u017ebi, ki \u017eeli svojo konkuren\u010dnost in uspe\u0161nost graditi na kakovosti, solidarnosti in dr\u017eavi blaginje seveda ni mogo\u010de. \nJe pa mogo\u010de v prihodnosti pokazati \u0161e nekaj ve\u010d ambicioznosti, za kar verjamemo,\u2026 / znak za konec razprave/ da bo motivacije in energije nova ministrica z ekipo premogla in verjamemo, da se lahko nadaljnjih sprememb v smer \u0161e bolj u\u010dinkovite dav\u010dne zakonodaje veselimo tudi v prihodnje.\nPredlagane spremembe zakona o dohodnini bomo Socialnih demokrati podprli. Kot \u017ee re\u010deno, \u017eelimo pa si \u0161e ve\u010d poguma za nadaljnje korake. \nHvala lepa."], "_version_": 1552645997980549120, "id": "g623787", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5574, "party_i": 7, "datetime_dt": "2016-09-27T02:00:00Z", "speaker_i": 1356, "content_t": ["Najlep\u0161a hvala, spo\u0161tovani gospod podpredsednik, spo\u0161tovana ministrica, kolegice in kolegi.\nO tem zakonu se v grobem razpravlja na dva na\u010din. Na enem s pri\u010dakovanjem, da je mogo\u010de preprosto v nedogled zvi\u0161evati davke, obremenitve in to potem deliti kakor, da se dav\u010dni prihodki ustvarijo z zamahom pali\u010dice \u010darodeja in na drugi strani s pri\u010dakovanjem, da bi v popolni razbremenitvi dav\u010dni, ustvarili neko idealno okolje, kjer bi ljudje imeli same dohodkovne prese\u017eke, in bi po prosti presoji investirali, ustvarjali rast, pozablja pa se na to, da je treba zagotavljati tudi tisto, kar sploh omogo\u010da kakr\u0161enkoli razvoj in rast, izobra\u017eevanje, zdravstvo, sistem solidarnosti, blaginje in tako naprej. Oba ekstrema sta vsak v sebi po svoji logiki nesmiselna in si upam trditi, morda tudi iz \u010diste ideolo\u0161ke zlobe, ustvarjata konflikt med delom in kapitalom, namesto da bi, kakor vlada tudi s tem predlogom zakona posku\u0161a ta konflikt presegati in ustvarjati med enim in drugim ravnovesje, ki bo omogo\u010dalo, ne bo to v enem koraku popolnoma predruga\u010dilo in omogo\u010dilo in radikalno spremenilo, ampak v postopnosti in ob sovpadanju \u0161e nekaterih drugih ukrepov, omogo\u010dalo, da pride do nekega ravnote\u017eja, katerega en od klju\u010dnih ciljev je dvig produktivnosti in s povezanim dvigom produktivnosti dvig dohodkov, dvig potro\u0161nje in predvsem iskanje na\u010dina za stimuliranje tistih, ki \u017eelijo ustvarjati in ki danes ustvarjajo najve\u010d, ne glede na to kje na dohodkovni lestvici se nahajajo. Zato ta zakon pravzaprav vendarle uvaja nekaj klju\u010dnih re\u0161itev, o katerih smo se pogovarjali \u017ee leta. Ena izmed pomembnej\u0161ih re\u0161itev v tem pogledu je vpra\u0161anje razbremenitve 13. pla\u010de, bo\u017ei\u010dnice ali kakorkoli jo \u017eelimo poimenovati. Pogosto smo se sre\u010devali denimo na sre\u010danjih obrtnikov pa na sre\u010danjih gospodarske zbornice in \u0161e kje z vpra\u0161anjem zakaj nam dr\u017eava ne dovoli, da svoje zaposlene dostojno nagradimo, zakaj nam dr\u017eava ne dovoli in nas prekomerno dav\u010dno obremenjuje, ko \u017eelimo motivirati zaposlene za dvig produktivnosti, tudi skozi finan\u010dno nagrado v obliki 13., lahko tudi 14. pla\u010de. To se s tem predlogom dogaja, in upravi\u010deno lahko verjamemo, da bo posledica tega, da bodo ljudje za kolektiven uspeh v podjetju nagrajeni in da ve\u010djega dele\u017ea te nagrade sedaj ne bo ve\u010d pobrala dr\u017eava, ampak bo dejansko neto znesek pri\u0161el do zaposlenega, da ne govorim samo o delavcih, ampak na zaposlenih, ker ustvarjajo vsi zaposleni, bo to verjetno pomenilo pomemben premik v vzdu\u0161ju v podjetjih in tudi omogo\u010dilo na nek na\u010din premik v logiki gospodarstvenikov, obrtnikov v odnosu do na\u010dina zagotavljanja vi\u0161je produktivnosti, hkrati pa na nek na\u010din omogo\u010da, da bodo zaposleni sami bistveno druga\u010de dojemali svoje delovno mesto in svojo odgovornost do ustvarjenega, ker bodo na ta na\u010din od rezultatov dele\u017eni tudi finan\u010dne spodbude. Seveda odli\u010den dodatek k temu bi bil \u0161e posodobljen zakon o delitvi dobi\u010dka med zaposlene, ampak to verjetno spada v kategorijo tistih pogumnih korakov, ki nas \u0161e \u010dakajo, o katerih sem govoril uvodoma. \nNadalje, seveda, nekatere izpade dohodkovne bomo morali nadomestiti tudi v prora\u010dunu. O\u010ditek je, da obremenjujemo gospodarstvo bistveno s tem 2% dvigom davka od dohodka pravnih oseb. Mi smo tukaj v evropskem merilu skorajda dav\u010dna oaza. Eni od tistih, ki smo imeli to najni\u017eje in ni posebej pametnega razloga, da tukaj ne bi pri\u0161lo do uravnove\u0161enja in da ne bi vsaka stran prispevala nekaj, \u0161e posebej, ker ta zakon izrazito i\u0161\u010de poti, kako pove\u010dati produktivnost, ki bo pomenila ob predpostavki, da se bo pove\u010dala, da se bo zaradi tega pove\u010dala tudi potro\u0161nja, na koncu tudi vi\u0161je dohodke gospodarstva in obrti. In to hodi z roko v roki. \nIn tisto, kar je v jedru na nek na\u010din ideologije dr\u017eave blaginje najpomembnej\u0161e je, da se progresivna lestvica dohodninska nadalje, da re\u010dem, fragmentira in se z dodatnimi razredi dosega njen ve\u010djo pravi\u010dnost. Ve\u010d kot bomo imeli razredov, bolj bo obremenitev tistih, ki pla\u010dujemo dohodnino, pravi\u010dno. In da ne bi bilo ob\u010dutka, kar je bilo ve\u010dkrat sli\u0161ati v tem Dr\u017eavnem zboru, pa na ulici in \u0161e kje, da bomo vsa bremena krize nalo\u017eili na zaposlene, na delavce, tiste, ki so pa v o\u010deh mnogih, predvsem mened\u017eerje, ban\u010dnike, pa \u0161e koga, ki dosegajo tudi najvi\u0161je pla\u010de in posledi\u010dno najvi\u0161je dohodkovne razrede v smislu obremenitve pustili pri miru, se ohranja tudi 50% dohodninski razred za tiste, ki nekateri bolj, nekateri manj upravi\u010deno vi\u0161ine pla\u010de, ki jih dosegajo tudi zaslu\u017eijo. Ampak v jedru v tovrstnih zakonih zasledujemo eno zelo preprosto logiko, in to je odgovoriti na vpra\u0161anje, kako je mogo\u010de ustvariti ve\u010d, da bomo lahko zaslu\u017eili ve\u010d, da bomo lahko izpla\u010dali neto ve\u010d, da bomo ljudi la\u017eje motivirali s tem, da bodo dele\u017eni dela tega, kar ustvarijo in da bomo posledi\u010dno imeli u\u010dinkovit dav\u010dni sistem v katerega bo denar tudi prihajal. Ker mi lahko, seveda, sledimo logiki nekaterih, ki pravijo sedaj, davke je treba dvigniti, pa bomo lahko investirali v zdravstvo. \u010ce to dvignemo v nedogled, logika stvari pravi, da bo potem pobranih davkov manj. \u010ce jih do konca spustimo na dno nam logika stvari pove, da bomo sesuli dr\u017eavo blaginje, da ne bomo ve\u010d imeli mo\u017enosti ustvarjanja enakih pogojev za uspeh vseh, da ne bo ve\u010d mogo\u010de staviti na kakovost, da bomo morali konkuren\u010dnost iskati v cenovni ugodnosti in to bo dolgoro\u010dno slabo za dr\u017eavo. In ta model preseganja in ene in druge ideje z iskanjem ravnovesja med obema je na dolgi rok edina smiselna zgodba. \nIn \u010deprav z eni manj\u0161ih korakov tukaj vlada s tem predlogom gre v pravo smer. Absolutno je pa to kar je kolega \u0160ircelj govoril, nekaj kar nas mora skrbeti, nekaj na kar bomo \u0161e morali odgovoriti tukaj, preprosto presli\u0161ati dejstvo, da se obstoje\u010di zakon referira na zakon za katerega ta trenutek ne moremo v celoti trditi, da obstaja zaradi referendumske zakonodaje pomeni pomembno prepreko. Predvsem pa bi bilo, da zaklju\u010dim, slabo, \u010de bi v tej dr\u017eavi pristajali na to, da se ta zakon presoja skozi optiko bodisi radikalno levi\u010darske bodisi radikalno neoliberalne logike, za katero bo v vsakem primeru to slabo, ampak ne ena ne druga ne razumeta, da ustvarjanje enakih mo\u017enosti in produktivnost hodita z roko v roki, da morata biti uravnote\u017eeni, in da morata delovati u\u010dinkovito. Tisti, ki to razumejo bodo zakon podprli, tisti ki mislijo, da bo podobno kot pri Ostr\u017eku, denar zrasel na drevesu, \u010de ga posadimo v zemljo, bodo denar pobirali na istem mestu kot Ostr\u017eek. Nikjer. \nHvala lepa."], "_version_": 1552645998197604352, "id": "g623799", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5574, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-09-27T02:00:00Z", "speaker_i": 32, "content_t": ["Hvala, gospod podpredsednik.\nV Novi Sloveniji smo spisali amandma, s katerim predlagamo, da bi se ta novela zakona o davku od dohodkov pravnih oseb uveljavila \u0161ele v letu 2018. Zakaj? \u017delimo namre\u010d, da bi vsaj eno leto \u0161e gospodarstvu dali ve\u010d kisika. Res je, premier dr. Miro Cerar se rad hvali z gospodarsko rastjo, in pravi, to so zasluge te vlade. O.K. bilo bi po\u0161teno, da bi premier potem tudi povedal, da je na primer vladni ukrep A prinesel v strukturi 2,7 % gospodarske rasti recimo 10 %, naprej, da je vladni ukrep B v strukturi 2,7 % gospodarske rasti prispeval 30 % in tako naprej. Se pravi, jaz bi \u017eelel, da vladne ukrepe, \u010de so res vladni ukrepi tisti, ki poganjajo gospodarsko rast, da jih tudi kvantificiramo, ne pa kar tako mi smo zelo dobri, mi smo najbolj\u0161a vlada, imamo kon\u010dno gospodarsko rast in tako dalje. Glejte, ni po\u0161teno. Dobro bi bilo, da bi vsaj kdaj pa kdaj rekli slovenskemu gospodarstvu, res to je ta pravo zdravo slovensko gospodarstvo in \u0161e nekaj vam povem, lahko damo tudi naslove podjetij, ki smo jih obiskali, ko nekateri govorite o kapitalu, bi vam rad dal naslove podjetij, da bi \u0161li pogledati, se z njimi pogovarjati, z lastniki, direktorji, in vam bodo povedali naslednje, da je njihov najve\u010dji kapital \u010dlovek, zaposlen. In za\u010dnejo vsi svojo zgodbo recimo takole, mi imamo sre\u010do, imamo odli\u010den kolektiv in naprej, mi bi \u017eeleli del svojega dobi\u010dka razdeliti tem delavcem, ki ga ustvarjajo, se kot lastnik odpovem delu dobi\u010dka, ampak naj se dr\u017eava tudi odpove. Ne, dr\u017eava pravi ne. V dohodnini, Zakon o dohodnini je res neka minimalna sprememba, je prvi korak k temu, kar mi v Novi Sloveniji \u017eelimo. Mi \u017eelimo, da bi bo\u017ei\u010dnica bila obravnavana, recimo, tako kot regres. V Avstriji dr\u017eava vzame od bo\u017ei\u010dnice in 14. pla\u010de 6%. Izra\u010dunajte koliko pri nas. Res je, da ni samo stopnja davka na dohodek pravnih oseb klju\u010dni element v konkuren\u010dnosti te dr\u017eave. Konkuren\u010dnost je zelo kompleksna. Ima ve\u010d elementov. Pravite, pri nas so davki od dohodka pravnih oseb relativno nizki. Sem celo sli\u0161al, najni\u017eji v Evropi. Efektivno 11, 12%, o.k. Po na\u0161i oceni, po na\u0161em okusu, \u010de ho\u010dete, po programu Nove Slovenije bi danes ali leta 2017, da sem bolj to\u010den morala biti stopnja davka na dohodek pravnih oseb 15%. Mi smo to \u017ee enkrat uzakonili, vi ste to sedaj zru\u0161ili in dvigujete to stopnjo za 4 odstotne to\u010dke. Res je, mi smo uvedli tudi pred \u010dasom olaj\u0161avo za raziskave in razvoj. Mislim, da bi tukaj morali zadeve izbolj\u0161ati. Ne re\u010dem, da na\u0161a re\u0161itev je bila idealna. Ampak ko danes poslu\u0161am Gospodarsko zbornico Slovenije, ki pravi, da ta trenutek ima 200 slovenskih podjetij dav\u010dni pregled in da dav\u010dni in\u0161pektorji, predstavniki FURS, gledajo kako ste, kako je teh 200 podjetij uveljavilo olaj\u0161avo za raziskave in razvoj. To je zaskrbljujo\u010de. Nikogar tu ne kritiziram, ampak najbr\u017e je sistem postavljen preve\u010d komplicirano. Tu bi morali iti v poenostavitve, \u010de \u017ee imamo te olaj\u0161ave za raziskavo in razvoj. \nOb\u010dutek je, da sedaj, ko gospodarstvo kar dobro prosperira in, kot re\u010deno, se seveda tudi predsednik Vlade s tem hvali, sedaj pa je treba gospodarstvo udariti po glavi z novim davkom, z novimi davki. Ne bom sedaj vseh na\u0161teval, ker nimam dovolj \u010dasa. In da davek od dohodkov pravnih oseb nara\u0161\u010da je jasno vidno tudi iz poro\u010dila o izvr\u0161evanju prora\u010duna Republike Slovenije za prvo leto\u0161nje polletje. \u010ce pogledate podatke vidite, da je realizacija 58,3% glede na sprejeti prora\u010dun za leto 2016. Mi smo skoraj 15 milijonov ve\u010d davka od dohodka pravnih oseb v prvi polovici leto\u0161njega leta pobrali glede na enako obdobje lani. To je kar dobra \u0161tevilka, skoraj 15 milijonov. Spet boste rekli, morda prvo polletje ni enako drugem polletju. Ne vem, morda je res, morda ni. Ampak iz tega, \u010de ekstrapoliram linearno lahko ugotovim pribli\u017eno bo v leto\u0161njem letu za okoli 30 milijonov ve\u010d davka na dohodek pravnih oseb. 30 milijonov ve\u010d kot smo na\u010drtovali v prora\u010dunu. Zakaj? Zato, ker gospodarstvu gre dobro. In \u010de gospodarstvu gre dobro in dokler bo gospodarstvu \u0161lo dobro, bo dobro tudi nam, najprej delavcem, ki so tam zaposleni in potem tudi vsem nam, ker. Zakaj? Ker denar ne raste na drevesu. Hvala lepa."], "_version_": 1552645999655124992, "id": "g623873", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5574, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-09-27T02:00:00Z", "speaker_i": 32, "content_t": ["Hvala za besedo, gospod predsednik. Spo\u0161tovana gospa ministrica, drage kolegice in kolegi!\n\u017de v razpravi smo povedali in tokrat Vladi sporo\u010dam, da ne more ra\u010dunati na podporo Nove Slovenije tako pri tej noveli Zakona o dohodnini kot tudi pri celotnem dav\u010dnem troj\u010dku. Pravite mini dav\u010dna reforma. Tisti, ki smo bili poleg pri Bajukovi dav\u010dni reformi lahko re\u010dem, da ta mini dav\u010dna reforma ni niti R od reforme. Bajukova dav\u010dna reforma je razbremenila dr\u017eavljane, ker v kon\u010dni fazi smo samo in samo dr\u017eavljani tisti, ki pla\u010dujemo davke za pribli\u017eno eno milijardo evrov. Ob tem, da smo prakti\u010dno za dve koledarski leti celo uravnote\u017eili prora\u010dun dr\u017eave in ob tem, da smo zmanj\u0161ali dolg dr\u017eave na minimum. To so, gospe in gospodje reforme.\nPri\u010dakovali smo, da bo novela zakona o dohodnini resneje pristopila k problemu dohodnine pri delavcih migrantih. Ni prakti\u010dno nobene sledi od te re\u0161itve. Na\u0161 amandma, s katerim smo predlagali dvig splo\u0161ne olaj\u0161ave\n (nadaljevanje) na 7.000 evrov, pa je bil enostavno s strani koalicije povo\u017een. To ni dav\u010dna reforma, gre za dav\u010dno prekladanje. Poglejte, \u010de berem poro\u010dilo o izvr\u0161evanju prora\u010duna Republike Slovenije v obdobju januar\u2013junij 2016, potem lahko naredim projekcijo, da se bo ob koncu leto\u0161njega leta iz naslova dohodnine in iz naslova davka na dohodek pravnih oseb zbralo za pribli\u017eno 50 milijonov ve\u010d. \u010ce k temu dodam dodatno obremenitev gospodarstva s 60 milijoni evrov, kar bo prinesel Zakon o davku od dohodka pravnih oseb, smo pribli\u017eno na 110 ali 106 milijonih, kar Vlada pravi, da bo manj priliva iz naslova dohodnine v naslednjem letu, ker se spreminja dohodninska lestvica. Vi govorite o socialnih partnerjih in vedno bolj imam ob\u010dutek, da so delodajalci, da je gospodarstvo eliminirano iz tega socialnega partnerstva in potem ve\u010d ali manj ostane samo \u0161e socialisti\u010dno partnerstvo. \nKar se ti\u010de razbremenitve dela pla\u010d iz naslova delovne uspe\u0161nosti. Niste prisluhnili na\u0161im re\u0161itvam. To so re\u0161itve, ki jih je \u017eelelo gospodarstvo, pred meseci smo govorili o bo\u017ei\u010dnici in tako naprej. Mi smo pri\u010dakovali, da se razbremenitev omogo\u010di tudi v primerih, ko se poslovna uspe\u0161nost izpla\u010duje v kraj\u0161ih obdobjih, torej mese\u010dno, kvartalno, polletno, pri \u010demer delodajalec na letni ravni dolo\u010di vi\u0161ino izpla\u010dila. Torej, ne ra\u010dunajte na na\u0161o podporo. Hvala lepa."], "_version_": 1552646000393322496, "id": "g623913", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5976, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-09-16T02:00:00Z", "speaker_i": 32, "content_t": ["Jaz bi samo rad spomnil, da ko smo imeli pogovore o na\u0161i re\u0161itvi v zvezi z bo\u017ei\u010dnico oziroma s trinajsto pla\u010do,\n (nadaljevanje) je takratni minister dr. Du\u0161an Mramor povedal to pa je zelo zanimiva re\u0161itev. Seveda so jo podprli tudi sindikati. Dobro, zdaj je to ura zgodovine, kar sem govoril. Na \u017ealost. Ampak jaz sem pa\u010d govoril prej, ko sem govoril o tem, da so se delodajalci pripravljeni odpovedati delu svojega dobi\u010dka govoril z besedami delodajalcem. Oni ne poznajo v detajle zakonodaje, ker se ukvarjajo s svojimi poslovnimi idejami in svojim \"core businessom\".\nKar pa je dobro iz te razprave je pa to in se mo\u010dno strinjam in podpiram kar je povedala bodo\u010da ministrica, da je pa potrebno zakon, ki definira participacijo delavcev na dobi\u010dku prevetriti in to \u010dim prej. Mislim, da smo ta zakon prinesli mi leta 2008 pod ministrovanjem dr. Bajuka, zanimivo kot desna stranka ampak zanimivo, da ves ta \u010das pa imamo kar neke levosredinske vlade, da tu ni ve\u010d volje, da bi ta zakon o participaciji delavcev na dobi\u010dku naredili operativen. Ta ni operativen. \u010ce pogledamo statistiko, ministrstvo za finance ga ima koliko poslovnih subjektov se ga sploh poslu\u017euje in realizira. Zelo malo."], "_version_": 1552646024491696128, "id": "g539586", "org_i": 17}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5976, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-09-16T02:00:00Z", "speaker_i": 32, "content_t": ["Hvala lepa gospa predsednica. V Novi Sloveniji smo seveda podrobno prou\u010dili celoten ta dav\u010dni paket. V\u010deraj tudi na na\u0161em gospodarskem klubu in seveda ocenjevali te zakonske re\u0161itve, vse tri, ki so danes na mizi. Skozi optiko na\u0161ega programa, na\u0161ega volilnega programa. Skozi optiko socialno-tr\u017enega modela gospodarstva, ki ga vztrajno odgovarjamo in v tem kontekstu bom seveda podal tudi nekaj na\u0161ih stali\u0161\u010d. \nPredvsem bi \u017eelel, da smo fer in da smo korektni do gospodarskih subjektov, do predvsem na\u0161ih dr\u017eavljanov, davkopla\u010devalcev in da ne govorimo o dav\u010dni reformi, niti ne o mini dav\u010dni reformi, ker to preprosto ni. Potem, ko je konec lanskega leta neslavno propadla takratna Mramorjeva dav\u010dna reforma, takrat, ko jo je minister Mramor umaknil, je sedaj z nekimi kozmeti\u010dnimi popravki vlada pri\u0161la pred nas poslance s predlogi treh novel zakonov \u2013 Zakon o dav\u010dnem postopku, Zakon o davku dohodka pravnih oseb in Zakon o dohodnini, ki ga obravnavamo. Mi ocenjujemo, da tukaj tudi ne gre za neko dav\u010dno prestrukturiranj, ker ljudje najbr\u017e ne razumejo kaj to je. \u017delim uporabljati preprosto Sloven\u0161\u010dino in bom govoril v nadaljevanju o prekladanju. Gre za dav\u010dno prekladanje, gre za prekladanje dav\u010dnih bremen. Dejstvo pa je, da od tega gospodarski sektor ne bo imel prav nobene koristi. Torej, ne moremo govoriti za neko novo ekonomsko politiko. Ne gre. Tudi te re\u0161itve definitivno, vsaj ve\u010dina njih, ne bo prispevala h gospodarski rasti. In \u010de sem \u017ee pri gospodarski rasti, bi prav tako \u017eelel, da smo vsi fer, da smo korektni in da se, eni bolj eni manj hvalimo,\n (nadaljevanje) hvalite o gospodarski rasti. Mi v Novi Sloveniji trdimo, da je za gospodarsko rast zaslu\u017eno predvsem slovensko gospodarstvo. \u010ce pa \u017ee Vlada, predvsem predsednik Vlade vedno pravi: imamo gospodarsko rast, to so na\u0161i dose\u017eki, potem bi bilo pravi\u010dno, da Vlada kvantificirala, da bi ovrednotila posamezne ukrepe in rekla: ukrep A je prinesel v strukturi 2,7% gospodarske rasti, recimo 10%, ukrep B je prinesel v strukturi gospodarske rasti 15% in tako naprej. Potem bi lahko rekli, da so te artikulacije o uspe\u0161nosti vladnih ukrepov za gospodarsko rast uspe\u0161ne in da so tudi nekaj prispevale.\nNaj takoj na za\u010detku povem, da mi v Novi Sloveniji tudi nismo zadovoljni, ker preve\u010d pogosto spreminjamo seveda s kozmeti\u010dnimi popravki dav\u010dni sistem, dav\u010dno zakonodajo. \u017de prej sem govoril o evropskih tendencah in te so in tudi na\u0161e, pogled Nove Slovenije je ta, da mora biti dav\u010dno okolje stabilno. Kako vendarle naj nek investitor bodisi doma\u010d ali pa tuji pride in v Sloveniji investira, pri\u010dakuje seveda vsak investitor, da se mu investicija povrne v nekaj letih, recimo 5 do 10 let, potem bi bilo razumljivo, da seveda pozna kak\u0161no bo dav\u010dno okolje v tem \u010dasovnem intervalu. Tega ni, torej govorimo o problemu dav\u010dne nestabilnosti in tudi te spremembe vna\u0161ajo v neko dav\u010dno nestabilnost.\nZa Zakon o dohodnini mi pri\u017eigamo rumeno lu\u010d. V kolikor bo sprejet na\u0161 amandma s katerim uvajamo splo\u0161no olaj\u0161avo 7 tiso\u010d evrov, ker s tem mislimo predvsem na najni\u017eje sloje s katerimi se ta novela Vlade, novela Zakona o dohodnini, ki jo predlaga Vlada ne dotika, mi pa mislimo na najni\u017eje, naj\u0161ibkej\u0161e sloje. Potem, \u010de bo na\u0161 amandma sprejet, bomo temu zakonu pri\u017egali zeleno lu\u010d. \u017de zdaj povem, da na\u0161 amandma stopi v veljavo, tukaj smo mi korektni, s 1.1.2018. Za katerega torej \u0161e nimamo prora\u010duna in \u010das je \u017ee, da dr\u017eava za\u010dne s postopki racionalizacije vendarle tudi pri sebi. \nZanimiv je podatek o porazdelitvi dav\u010dnih zavezancev po dohodninskih razredih pri obstoje\u010di dav\u010dni lestvici in odstotek pla\u010dil po posameznih razredih. Preprosta analiza poka\u017ee, da en odstotek dav\u010dnih zavezancev iz \u010detrtega dohodninskega razreda, to je 50% dohodninski razred, pla\u010da toliko dohodnine kot 41% zavezancev iz prvega razreda dohodninskega razreda, 16%. Menim, da je to nepravi\u010den na\u010din obdav\u010ditve. Seveda se zdaj s tem nujnim postopkom mi ne moremo ukvarjati kako pa vendarle vzpostaviti \u010dim bolj pravi\u010den dohodninski sistem.\nVendarle pa bi morala ta Vlada, ki je dobila mandat od volivcev sprejemati neke bolj odlo\u010dne, pa \u010de ho\u010dete pogumne ukrepe v smislu spodbujanja gospodarske rasti, v smislu spodbujanja novih delovnih mest. Mi namre\u010d moramo nekaj narediti predvsem ali pa tudi ob ugotovitvi, da v sedemletnem obdobju od 2008 do vklju\u010dno z lanskim letom 2015 ustvarili samo 3,39% ve\u010d. Torej, \u010de pogledate bruto dru\u017ebeni produkt 2008 in ga primerjate z 2015 vidite, da smo v tem sedemletnem obdobju res, ko je bila kriza, ko so bile mo\u010dne obscilacije, smo mi ustvarili samo za 3,39% ve\u010d. In to nas v Novi Sloveniji mo\u010dno skrbi ob dejstvu,\n (nadaljevanje) da je pa\u010d konkuren\u010dnost, \u010de nam je v\u0161e\u010d ali ne vladar sveta in da nas pa druge dr\u017eave, s katerimi smo \u0161e pred 25 leti bili v nekih podobnih dru\u017ebenopoliti\u010dnih sistemih, pa nas prehitevajo. In mene mo\u010dno skrbi, ko bele\u017eimo, gledam pa\u010d podatke, ko bele\u017eimo negativni prirast v prvem kvartalu. To ka\u017ee seveda tudi na neko razpolo\u017eenje ljudi, stanje duha in tako dalje. Pribli\u017eno minus 600 je ta bilanca. 600 ljudi je ve\u010d umrlo, kot se jih je rodilo in \u0161e ve\u010d, govorimo o begu ljudi, imamo po letu 1991, ko smo imeli vojno, ko smo imeli negativne turbulence, zdaj spet negativno selitveno bilanco. Nekaj \u010dez 200 ljudi se je v prvem kvartalu tega leta ve\u010d izselilo, kot se je priselilo v Slovenijo. Ampak o tem Vlada kaj dosti ne govori, upam, da vsaj razmi\u0161lja.\nZdaj, \u010de sem malo provokativen, razbremenitev in\u017eenirjev s tem, da dosedanji tretji dohodninski razred razbijamo v dva. Razbremenitev in\u017eenirjev pomeni isto\u010dasno razbremenitev poslancev in drugih bolje pla\u010danih dr\u017eavnih uradnikov. Tukaj je meni nerodno dvigniti roko za to, da poslanci dobimo nekoliko ve\u010dji neto, ker imamo pred o\u010dmi morje ljudi, ki komaj pre\u017eivijo mesec. Ne bom zdaj govoril o analizah kak\u0161ne penzije so in tako dalje, koliko imajo kmetje kme\u010dkih penzij, ki so pa\u010d delali \u0161e v nekem prej\u0161njem re\u017eimu in seveda niso pla\u010devali prispevkov in tako naprej ampak danes imajo 200, 250 evrov, pa naj mi nekdo razlo\u017ei kako se da s tem pre\u017eiveti.\nTorej, \u010de bo ta sprememba vplivala na ve\u010djo produktivnost in u\u010dinkovitost v podjetjih, kot pravi Vlada, bo vplivala tudi na ve\u010djo produktivnost in u\u010dinkovitost bolje pla\u010danih dr\u017eavnih uradnikov. Ali so moja pri\u010dakovanja realna? Najbr\u017e ja. Mi veliko govorimo o u\u010dinkovitosti dr\u017eavnega sektorja. Jaz ne \u017eelim, tukaj poudarjam, ne \u017eelim v en ko\u0161 metati celotnega javnega sektorja, ki ga krvavo potrebujemo, u\u010ditelje, medicinske sestre, zdravnike in tako naprej. Tukaj se jaz zdaj osredoto\u010dim na dr\u017eavni aparat. Ali je dovolj u\u010dinkovit? Tudi v pogledu investitorjev. Ali investitor dovolj hitro dobi dokumentacijo, da lahko postavi tovarno? Ali smo tu v zadnjih dveh letih v mandatu te Vlade naredili kak\u0161ne pozitivne premike? \nGrem naprej in se ustavim \u0161e na razbremenitvi pla\u010d za delovno uspe\u0161nost. Nova Slovenija je tu imela kar nekaj re\u0161itev, ki ste jih povozili. Vsakdo od nas za tem omizjem se zagotovo zaveda, da v podjetjih, ja pa tudi v dr\u017eavnem sektorju obstajajo tako imenovani vle\u010dni konji. Eni pa\u010d vle\u010dejo, imamo pa tudi tiste, ki hodijo samo v slu\u017ebo. Treba je tukaj zelo realno in po\u0161teno povedati. In kako naj zdaj delodajalec, lastnik podjetja, direktor tega vle\u010dnega konja nagradi? Ali si zaslu\u017ei? Ali si zaslu\u017ei, da participira na delovni uspe\u0161nosti oziroma, da participira na poslovni uspe\u0161nosti podjetja. Zakaj mu ne bi dovolili, mi smo govorili o bo\u017ei\u010dnici, ki bi jo obravnavali tako, kot regres. Ampak Vlada temu enostavno ne prisluhne. Vlada tukaj gre v neko uravnilovko. \u0160teje se, da imajo pravico do dela, pla\u010de za poslovno uspe\u0161nost vsi delavci pri delodajalcu, \u010de so pogoji za pridobitev pravice do dela pla\u010de za poslovno uspe\u0161nost s splo\u0161nim aktom delodajalca dolo\u010deni enotno za vse delavce. Spet neka birokracija, spet nek papir, nek dokument, ki pa ne gre v smeri stimulacije dobrih delavcev. Zdaj, \u010de k temu dodam \u0161e dejstvo, da se bodo od tako izpla\u010dane delovne uspe\u0161nosti obra\u010dunavali in pla\u010devali prispevki za socialno varnost, kar izhaja iz predloga novega \u0161estega odstavka 41. \u010dlena je jasno da dr\u017eava najverjetneje ni izgubila prihodkov saj \u010de bo zdaj zaradi ukinitve dohodnine ve\u010d teh izpla\u010dil kot prej bo dobila ve\u010d socialnih prispevkov, ki so pri delavcih z ni\u017ejo pla\u010do kot zna\u0161a dohodnina. Poleg tega gre za izjemno zapleteni sistem, ki je podoben tistemu o udele\u017ebi zaposlenih pri dobi\u010dku dru\u017ebe, ki ga ni uporabljal skoraj \u0161e nih\u010de. Zato ne, ker je zapleten postopek. Delodajalec lastnik podjetja, direktor se ne \u017eeli ukvarjati z birokratskimi ovirami ampak se \u017eeli fokusirati v svoj \"core business\" kot se re\u010de.\nIn Nova Slovenija je od leta 2012 do danes naredila, saj to \u017ee zdaj veste vsi, okoli 35 obiskov na terenu. delodajalci, lastniki podjetij nam pravijo, mi smo uspe\u0161en kolektiv, zato, ker imamo odli\u010den tim. Na\u0161 najve\u010dji kapital so zaposleni. In nadaljujejo, \"jaz kot lastnik\", pravi lastnik ali pa direktor ali pa in direktor sem se pripravljen odpovedati delu dobi\u010dka ampak, naj se dr\u017eava tudi.\" Zato smo mi govorili o bo\u017ei\u010dnici in teh re\u0161itvah, jaz upam, da je vsaj kdo razumel, upam da zdaj razume tudi mojo razpravo. \nKar se ti\u010de izpla\u010dil oziroma dela pla\u010de za delovno uspe\u0161nost mislim, da bi dikcija morala iti v tej smeri, v dohodek iz delovnega razmerja se ne v\u0161teva del pla\u010de za delovno uspe\u0161nost, izpla\u010dan enkrat letno v znesku najve\u010d 1000 evrov ali pa povpre\u010dna mese\u010dna neto pla\u010da v Sloveniji. Od tega zneska se ne pla\u010dujejo prispevki za socialno varnost. To bi bil en koraj\u017een ukrep in mislim, da bi imel nek stimulativni u\u010dinek. \nMi ocenjujemo, da ne gre za razbremenitev gospodarstva pri noveli Zakona o dohodnini. Nadalje, zadeva je zelo stimulativna za lenuhe in tiste, ki se jim ne da delati. \u0160e zmeraj bo uspe\u0161nost podjetja odvisna od pridnih delavcev, od teh vle\u010dnih konjev o katerih govorim pa se opravi\u010dujem za ta izraz. Na koncu leta pa bodo izpla\u010dilo za delovno uspe\u0161nost prejeli vsi zaposleni, tudi leni in zaviralci uspe\u0161nosti podjetja.\nKar se ti\u010de migrantov, tukaj je nek korak bli\u017eje k njihovi re\u0161itvi, bi pa rad opozoril, jaz ne vem \u010de to vedo vsi poslanci, \u010de to ve tudi Ministrstvo za finance, v bistvu delavec migrant, ko dobi informativni izra\u010dun, bilo bi \"fair\", da bi Finan\u010dna uprava Republike Slovenije tem delavcem migrantom, vpra\u0161anje \u010de jih ima sploh evidentirane, dala tudi jasna navodila oziroma povabilo, da se oglasijo na finan\u010dnem uradu. Jaz ne vem, morda je to finan\u010dna uprava zapisala, izdala to navodilo, se opravi\u010dujem, jaz te informacije nimam. Dejstvo pa je, da \u010de delavec migrant \u017eeli uveljaviti svoje stro\u0161ke za prihod na delo in za stro\u0161ke malice, potem druga\u010de ne gre, kot da gre z informativnim izra\u010dunom in s podatki katere dneve oziroma koliko dni v mesecu se je vozil na delo v Avstrijo. Iz tega se da potem izra\u010dunati tudi \u0161tevilo kilometrov in \u0161tevilo malic in mora narediti ugovor na informativni izra\u010dun na dav\u010dnem uradu in \u0161ele potem dav\u010dni urad upo\u0161teva te olaj\u0161ave in \u0161ele potem se polo\u017enica iz recimo 4 tiso\u010d evrov dodatnega pla\u010dila dohodnine zmanj\u0161ana 500 evrov. Jaz poznam te primere ker hodijo k meni v poslansko pisarno, imamo pa predvsem v zadnjem \u010dasu zelo tragi\u010dne zgodbe tudi na to temo.\nMi smo pred dnevi obravnavali na Andrejevi komisiji, kot rad re\u010dem Komisiji za nadzor javnih financ poro\u010dilu o izvr\u0161evanju prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2016 in sicer za prvo polovico tega leta. Zanimiva je ta primerjava, zanimivo se je ukvarjati s \u0161tevilkami. \u010ce gledam realizacijo prihodkov prora\u010duna v prvem polletju in se osredoto\u010dim seveda na dohodnino, lahko re\u010dem, da nam gre odli\u010dno. Mi smo v prvi polovici leta realizirali skoraj 61 % na\u010drtovanih prihodkov iz naslova dohodnine za celo leto. Kar pomeni, po sklepnem ra\u010dunu, da bi lahko realizacija konec leta bila na podro\u010dju dohodnine 120 %. Jaz ne vem, to je \u010disto sklepni ra\u010dun in ob zavedanju, da obi\u010dajno podjetja proti koncu leta \u0161e izpla\u010dajo kak\u0161ne nagrade kar seveda k dohodnini tudi prispeva. In potem zdaj jaz lahko ra\u010dunam, da bomo dohodnine v leto\u0161njem letu za 180 milijonov nabrali ve\u010d, kot smo je na\u010drtovali. Mi smo jo na\u010drtovali 1007/?/ milijonov, dohodnine. To je pa\u010d moj sklepni ra\u010dun glede na realizacijo prvega polletja. Lahko da se motim za kak\u0161nih 10 do 20 milijonov ampak glede dohodnin nam gre dobro. Zdaj pa vlada pravi, mi smo dobri, poglejte mi bomo \u010dastili na nek na\u010din dr\u017eavljane s 106 milijoni. Ne, to dr\u017eava \u017ee dobi letos. Kdo jo pla\u010da? Ja, fizi\u010dne osebe, zavezanci. \nTako da tukaj ne gre za nobeno dobro voljo vlade oziroma dr\u017eave. Toliko zaenkrat z moje strani, ve\u010d pa pri na\u0161em amandmaju.\nHvala lepa."], "_version_": 1552646502023692288, "id": "g539519", "org_i": 17}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5976, "datetime_dt": "2016-09-16T02:00:00Z", "speaker_i": 2366, "content_t": ["Hvala lepa.\nVeliko tega je bilo povedanega, posku\u0161ala bom zdru\u017eiti stvari ne po posameznih razpravljavcih ampak po vsebinskih sklopih. Upam, da bom odgovorila na vsa tista konkretna vpra\u0161anja, ki ste jih postavili, sicer pa v naslednjem krogu.\nZa\u010dela bom najprej s ponovnim pojasnilom glede socialnega dialoga. Jaz nisem izjavila, da so socialni partnerji odstopili od pogovorov glede predlaganih re\u0161itev za dav\u010dno prestrukturiranje. Govorila sem v tem, da smo v socialnem sporazumu, ki je bil podpisan januarja 2015 dogovorili s socialnimi partnerji da se bomo lotili projekta dav\u010dnega prestrukturiranja in mi temu cilju sledimo ne glede na to, da so od socialnega sporazuma nekateri socialni partnerji odstopili. Vse pogovore z zainteresirano javnostjo in socialnimi partnerji v zvezi s predlagano dav\u010dno reformo smo izpeljali do konca, edino ekonomsko-socialni svet se ni odlo\u010dil za to, da bi to problematiko tudi formalno na seji obravnaval, smo jo pa v bilateralnih stikih s prete\u017eno ve\u010dino vseh ki sedijo v ekonomsko-socialnem svetu predebatirali. \nTako kot sem rekla prej, pri\u010dakovanja so bila ve\u010dja, vendar so vsi od samih za\u010detkov pogovorov poudarjali, da je klju\u010dni problem slovenskega gospodarskega prostora visoka obremenitev tistih zaposlenih, ki najve\u010d prispevajo k vi\u0161ji dodani vrednosti v podjetjih in da se strinjajo z zvi\u0161anjem oziroma, da ne bodo nasprotovali, tako moram re\u010di, da ne bodo nasprotovali zvi\u0161anju nominalne stopnje davka od dohodkov pravnih oseb, \u010de ostanejo olaj\u0161ave za investiranje in vlaganje v raziskave in razvoj nespremenjene in \u010de dose\u017eemo, da bodo neto prejemki njihovih zaposlenih vi\u0161ji, kar pomeni, da bodo z enako bruto obremenitvijo v bistvu njihovi zaposleni imeli ve\u010dje zadovoljstvo oziroma ve\u010dji neto dohodek. In to se s tem predlaganim paketom tudi naslavlja. \nKo govorimo u\u010dinku za gospodarstvo sam Zakon o dohodnini ne vpliva na bruto obremenitev gospodarskih subjektov kot delodajalcev. Pomeni vi\u0161je neto prejemke delojemalcev. Kar se ti\u010de sprememb na dohodninski lestvici seveda.\nKar se ti\u010de sprememb pri obdav\u010ditvi dela pla\u010de za poslovno uspe\u0161nost je pa odvisno od pristopa, ki ga bo delodajalec ubral, ob enakem izpla\u010dilu kot ga je izpla\u010dal do zdaj, bo delavec prejel manj. \u010ce se bo delodajalec odlo\u010dil za ni\u017eje izpla\u010dilo bo delavec prejel lahko enako kot zdaj\u2026 O neto znesku govorim.\nSeveda pa so v bistvu tukaj prisotni \u0161tevilni posredni u\u010dinki za gospodarske subjekte in ne smemo pozabiti tudi tiste zaposlene, ki bodo sami tudi lahko participirali pri ni\u017eji obremenitvi kar se ti\u010de dohodninske lestvice.\n\u010ce se zdaj osredoto\u010dim na posamezne re\u0161itve iz razprave glede razbremenitve dela pla\u010de za poslovno uspe\u0161nost sem razbrala da ni povsem jasno razviden koncept, ki ga predlagamo. Ta koncept je dvojen, izhaja pa iz razli\u010dnih poslovnih praks. Nekatera podjetja zagotavljajo del pla\u010de za poslovno uspe\u0161nost vsem zaposlenim in z notranjimi akti dolo\u010dijo koliko komu pripada. Druga podjetja se odlo\u010dijo in zagotovijo del pla\u010de za poslovno uspe\u0161nost zgolj dolo\u010denemu delu zaposlenih. Oba ta dva koncepta sta v predlagani spremembi 44. \u010dlena zajeta. \nVarovalka, zaradi opozoril sindikata pa je, da v kolikor se podjetje odlo\u010di oziroma delodajalec odlo\u010di, da ne bo izpla\u010dal vsem zaposlenim te nagrade, da mora biti tak\u0161na razlika dogovorjena s kolektivno pogodbo. \u010ce pa izpla\u010da vsem morajo biti pa merila kdo dobi ve\u010d, kdo dobi manj, dolo\u010dena v splo\u0161nem aktu podjetja tako da ne more biti to odvisno od samovolje delodajalca ampak so v bistvu pravila tudi delavcem znana naprej. Torej nobene prisile, nobene uravnilovke, samo urejena razmerja tudi med delodajalcem in delojemalcem.\nNadalje, kar se ti\u010de vpra\u0161anja ali je predlog usklajen s sindikatom delavcev migrantov? Re\u0161itve, ki jih predlagamo v spremembi 45. \u010dlena so sprejeli oziroma pozdravili na zadnjem sestanku, ki smo ga imeli s sindikatom delavcev migrantov tudi oni. Pri\u010dakovali so pa seveda ve\u010d. Torej, ne moremo trditi, da je predlog z njimi usklajen, zagotovo se strinjajo s predlaganimi re\u0161itvami, \u017eelijo oziroma \u017eeleli so pa v bistvu dodatne zadeve.\nKar se ti\u010de \u0161e migrantov in pa pristopa FURS. FURS se je na razli\u010dne na\u010dine trudil opozoriti delavce migrante, da naj sodelujejo v dav\u010dnem postopku, opozarjali smo jih na razli\u010dne na\u010dine najve\u010d preko medijev in spletnih objav, kdaj pote\u010dejo posamezni roki, ki so za njih relevantni. \n (nadaljevanje) Za pomo\u010d smo prosili tudi sindikat delavcev migrantov, ker spo\u0161tovanje dav\u010dnih predpisov tudi v tem primeru prinese najni\u017ejo dav\u010dno obremenitev. Moram re\u010di, da nekega zelo konstruktivnega pristopa s strani sindikata tukaj nismo bili dele\u017eni, smo pa naredili vse, kar je bilo v na\u0161i mo\u010di, da se tudi ta populacija zavezancev kar najbolje se da informirati. In s temi pristopi tudi nadaljujemo. V generalnem finan\u010dnem uradu je imenovana posebna kontaktna oseba na katero se lahko obrnejo za splo\u0161ne informacije. Po uradih so zagotovljene pisne informacije zanje, na spletni strani je posebna rubrika, ki je namenjena prav njim. \n\u010ce se zdaj osredoto\u010dim na spremembo dohodninske lestvice oziroma se vrnem nazaj na projekt dav\u010dnega prestrukturiranja. \u017deleli smo, kot sem rekla \u017ee uvodoma, cilj te spremembe na dohodninski lestvici je razbremeniti pla\u010de, tistih zaposlenih, ki najve\u010d prispevajo k vi\u0161ji dodani vrednosti v podjetjih. Zaradi tega tudi ni naklju\u010dje, ta kombinacija ukrepov na eni strani dohodninska lestvica in na drugi strani posebna ureditev oziroma posebna razbremenitev dela pla\u010de za poslovno uspe\u0161nost. \nVzeti moramo v obzir izredno dohodkovno izena\u010denost v Sloveniji. 90% dohodninskih zavezancev sodi v prvi in drugi dav\u010dni razred po trenutno veljavni dohodninski lestvici. In ta izrazita dohodkovna enakost onemogo\u010da oziroma zahteva zelo drasti\u010dne ali pa zelo velike posege za to, da se posamezniku veliko pozna ampak hkrati to pomeni tudi velik javnofinan\u010dni izpad, ki ga v tem trenutku ni mogo\u010de upravi\u010diti. Ampak poglejmo samo dva podatka. 1,6% oziroma 1,6kratnik povpre\u010dne pla\u010de. Dav\u010dni prime\u017e, dohodnina in prispevki je 45,47%, marginalna dav\u010dna stopnja, se pravi vsak naslednji evro je obdav\u010den oziroma ima marginalno stopnjo 43,13%. \nKo se dvignemo na 1,7kratnik povpre\u010dne pla\u010de je dav\u010dni prime\u017e 46,15%, marginalna stopnja pa 54,04%. In ta predlagana reforma naslavlja v bistvu prav to nadpovpre\u010dno obremenitev in je ne zmanj\u0161uje, bom rekla pretirano, pa vendarle. \u010ce je dav\u010dni prime\u017e pri 1,7kratniku le malenkostno zni\u017ean iz 46,15 na 46,10%, je marginalna stopnja zni\u017eana iz 54,04% na 48,59 odstotka. Najve\u010d znotraj tega pridobijo tisti s pla\u010do, ki je enaka dvakratniku povpre\u010dne pla\u010de do 3,5kratniku. Na vi\u0161je pla\u010de je v bistvu ta razlika glede na obstoje\u010do lestvico ponovno manj\u0161a. \nIn to ka\u017ee tudi na spremembe, kar je spra\u0161eval gospod \u0160ircelj, na spremembe v primerjavi z drugimi dr\u017eavami. Pri 1,7kratniku povpre\u010dne pla\u010de\n (nadaljevanje) razporeditev ali pa rang Slovenije glede na ostale dr\u017eave se bistveno ne spremeni, \u010deprav se dav\u010dni prime\u017e zni\u017ea. Ko pa govorimo o 2,5kratniku povpre\u010dne pla\u010de pa se rang Slovenije popravi za dve mesti. \u010ce smo po veljavni ureditvi na osmem mestu in se pravi osmo mesto pomeni ve\u010djo obremenitev, kot je v dr\u017eavi, ki je na devetem mestu, pademo s predlagano re\u0161itvijo iz osmega na deseto mesto med OECD dr\u017eavami. \nKoliko\u2026 Glede tendenc v Evropski uniji. Tudi v Evropski uniji dav\u010dne reforme, ki smo jih prou\u010devali v zadnjem \u010dasu oziroma vzporedno s pripravo slovenskih predlogov ka\u017eejo prav na ta proces, da se dav\u010dna bremena prestrukturirajo v smeri razbremenitve pla\u010d in v smeri razbremenitve bodisi pasivnih dohodkov, bodisi zvi\u0161anja obremenitve podjetij. \nPodan je bil predlog, da bi morali v Zakonu v dohodnini urediti oprostitev prispevkov za socialno varnost za tako imenovano bo\u017ei\u010dnico, ko ni ravno skladno z zavzemanjem za ve\u010djo transparentnost in enostavnost predpisov in tudi trditev, da smo pravzaprav ta primanjkljaj, ki ga na\u010drtujemo na podro\u010dju dohodnine, pravzaprav notri prinesli \u017ee z leto\u0161njimi vi\u0161jimi prihodki iz naslova dohodnine. Res je, da so prihodki iz dohodnine v leto\u0161njem letu nekoliko nad pri\u010dakovanji ampak nad pri\u010dakovanji je tudi dejansko dose\u017eena stopnja zaposlovanja in pa rast pla\u010d glede na to pod kak\u0161nimi predpostavkami je bila lani septembra narejena ocena prihodkov v leto\u0161njem letu. In v bistvu ta primanjkljaj oziroma to zni\u017eanje prihodkov iz dohodnine je narejeno na podlagi brez ostalih sprememb, kar pomeni, da tudi \u010de upo\u0161tevamo zdaj te vi\u0161je dohodninske prihodke, bodo \u0161e vedno za pribli\u017eno 106 milijonov evrov ni\u017eji od teh, kakr\u0161ni bi bili, \u010de teh sprememb ne bi bilo. Kolik\u0161en je prispevek zasebnega oziroma javnega sektorja v krasti BDP-ja, pribli\u017eno 14% rasti BDP-ja prispevajo dejavnosti, ki sodijo v dejavnost javnega sektorja tako, da je to to. \nGlede razlik v odstotkih v posameznih gradivih. Predlog konkretnih re\u0161itev se je ves \u010das, bom rekla spreminjal, dopolnjeval. In ko je bil pripravljen odgovor na poslansko vpra\u0161anje, je bila upo\u0161tevana re\u0161itev, ki je bila takrat znana. Zdaj govorimo o re\u0161itvah, kakr\u0161ne so vklju\u010dene v kon\u010dni predlog in tukaj je bilo nekaj sprememb na razbremenitvi najni\u017ejih pla\u010d in pa tudi znotraj samih dohodninskih razredov. In \u0161e zadnja zadeva\u2026 Pardon pove\u010danje u\u010dinkovitosti, kateri ukrepi so tukaj predvideni, gre predvsem za izvedbene ukrepe, ukrepe na podro\u010dju izvr\u0161be, hitrej\u0161e izvr\u0161be, bolj promptne izvr\u0161be, zmanj\u0161evanje dav\u010dnega dolga, gre za ukrepe uporabe u\u010dinkovite\n (nadaljevanje) uporabe podatkov iz mednarodne izmenjave kjer \u017eelimo nasloviti predvsem odlivanje prihodkov v, pardon dohodkov v tujino.\nIn \u0161e zadnje, glede zaposlovanja v javnem sektorju. \u010ce pogledate strukturo zaposlovanja v javnem sektorju kakor je objavljena na strani Ministrstva za javno upravo, potem boste ugotovili, da je od teh 3 tiso\u010d 695 javnih uslu\u017ebencev ve\u010dina se je na novo zaposlila v \u0161olstvu zaradi oziroma vzgoja in izobra\u017eevanje zaradi pove\u010danja \u0161tevila otrok, v socialnem varstvu, domovi za starej\u0161e, v zdravstvu, nekaj je bilo tudi dodatnega zaposlovanja v policiji, v vojski pa mislim, da marginalno. V o\u017eji javni upravi, \u010de sem si prav na pamet zdajle zapomnila \u0161tevilko, jo pa lahko \u0161e preverim in potrdim v nadaljevanju, okrog 200 ljudi. \nHvala lepa."], "_version_": 1552646502568951808, "id": "g539551", "org_i": 17}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5976, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-09-16T02:00:00Z", "speaker_i": 81, "content_t": ["Dober dan in lepo pozdravljene vse poslanke in poslanci z bodo\u010do ministrico na \u010delu.\n\u010ce se boste spominjali je Poslanska skupina Nove Slovenije v preteklosti kar nekaj predlogov pripeljala v ta Dr\u017eavni zbor za dav\u010dno razbremenitev tega, da bi tistim z minimalno pla\u010do pove\u010dali pla\u010do za 50 evrov do vi\u0161je splo\u0161ne dohodninske olaj\u0161ave, bo\u017ei\u010dnica in tako naprej. Ampak vedno je bilo pri teh na\u0161ih predlogih re\u010deno sicer so zadeve kar zanimive ampak problem je vzdr\u017enost javnih financ. \nNo, zdaj ko imamo gospodarsko rast in, \u010de bi bili \u0161e nekoliko vzdr\u017eni pri zaposlovanju pri javnem sektorju bi lahko naredili neko resno dav\u010dno reformo ne pa zgolj dav\u010dnega prestrukturiranja. Jaz bi danes pri tej debati odprl \u0161e eno drugo, ki pa se seveda na te stvari \u0161e kako konkretno povezuje, ker je pomembno iz tega vidika, kako globoko ali pa kako dale\u010d gremo lahko pri dav\u010dni reformi oziroma pri spremembi Zakona o dohodnini. \n\u010ce samo pogledamo zaposlovanje v javnem sektorju: Zaposlovanje v javnem sektorju se je pod Vlado Mira Cerarja razcvetelo. Bom govoril o konkretnih \u0161tevilkah, da ne boste dejali, da govorim na pamet, od \u010dasa tiste na\u0161e vlade iz leta 2012 pa do 2014 se je \u0161tevilo javnih uslu\u017ebencev zmanj\u0161alo za 4 tiso\u010d 561, se pravi iz tam nekje blizu 162 je padlo na 157. Potem je ta nivo na nek na\u010din tudi ves \u010das dr\u017eala Vlada Alenka Bratu\u0161ek. Tudi oni so bili zelo konservativni pri zaposlovanju v javnem sektorju. No, na kar pride pa Vlada Mira Cerarja, kjer pa se to zaposlovanje razbohoti in od za\u010detka Vlade Mira Cerarja pa do danes imamo kar 3 tiso\u010d 695 javnih uslu\u017ebencev ve\u010d. Pa da ne bo pomote, tukaj ne govorim o dodatnih medicinskih sestrah ali v dodatnih policistih ali o vojakih\u2026 To\u010dno o tem, samo jaz bom enkrat kot poslansko vpra\u0161anje zahteval da se teh 3 tiso\u010d 695 zaposlitev v javnem sektorju razdela. In, jaz grem staviti, da med temi 3 tiso\u010d 695 ni niti polovica, \u010de daste vse skupaj, novih zaposlenih v vojski in v policiji in \u0161e v zdravstvenem sistemu. Torej so se morale zaposlitve tudi v drugih javnih agencijah, dr\u017eavnih upravah in tako naprej, pove\u010dati. \nGospa dr\u017eavna sekretarka po tisto, kar pa sem \u010dlan Odbora za obrambo pa tudi dolo\u010dene stvari spremljam kje drugje ampak ne morete trditi, da je 3 tiso\u010d 695 novih zaposlenih v \u010dasu Cerarjeve Vlade zgolj in samo na ra\u010dun zaposlovanja v policiji in pa v vojski. To enostavno ne gre skupaj\u2026 / ogla\u0161anje iz klopi/ No ampak v temu smislu ste \u017eeleli nakazati, da te nove zaposlitve gredo predvsem na ra\u010dun teh skupin pa ne gredo. kaj \u017eelim s tem povedati? Zaradi teh novih zaposlitev v javnem sektorju bo dr\u017eav vsako leto pla\u010devala 20 milijonov evrov ve\u010d za pla\u010de. Po podatkih, ki so dostopni na spletu bo zdaj ta ukinitev kompresijske ali pa skompresirane, zmanj\u0161ane \u010de ho\u010dete bolj po slovensko, stla\u010dene pla\u010dne lestvice v javnem sektorju ki je bila odpravljena v septembru, da bo zaradi te odprave te kompresije pribli\u017eno 50 milijonov evrov dodatnega letnega stro\u0161ka. Eden izmed nekdanjih ministrov, bom rekel Vlade Alenke Bratu\u0161ek mi je rekel, da to pomeni dodatnih 70 milijonov evrov za javni sektor vsako leto. To je rezultat Vlade Mira Cerarja, dodatnih 70 milijonov evrov. In \u010de na drugi strani zdaj pogledate boste pa z va\u0161im predlogom pri Zakonu o dohodku od pravnih oseb/?/ pa gospodarstvu nalo\u017eili dodatnih 60 milijonov evrov. \nSkratka, \u017eelim povedati to, da pri tem dav\u010dnem prestrukturiranju, kot ga vi poimenujete je jasno, da se bo breme preneslo iz javnega sektorja na gospodarstvo. Torej, tisto kar bo dobil javni sektor v vi\u0161ini okoli 70 milijonov evrov bo moralo tako ali druga\u010de pla\u010dati gospodarstvo v vi\u0161ini 60 milijonov evrov. To so pa\u010d \u0161tevilke, ki govorijo zelo zgovorno. Pa da ne bo kdo rekel, da v Novi Sloveniji samo kritiziramo, moram re\u010di, da vsaj kar se ti\u010de Zakona o dav\u010dnem postopku jaz nimam ve\u010djih pripomb in vam lahko le \u010destitam, da ste \u0161li v smeri debirokratizacije oziroma odpravljanju birokratskih ovir in, da bo marsikateremu espejevcu po temu zakonu olaj\u0161ano njegovo delo in pa tudi same ra\u010dunovodske storitve in pa ra\u010dunovodsko poslovanje zaradi prej izpolnjenih obra\u010dunov prispevkov. In tukaj pri temu zakonu mislim da ni nobenih pripomb. \nZdaj pa, \u010de se \u0161e samo dotaknem Zakona o dohodnini. Pri Zakonu o dohodnini ima ta zakon vsaj dve pomanjkljivosti, eno je, da ste pozabili na tiste z najni\u017ejimi prihodki in tudi nagrajevanje ni urejeno najbolj posre\u010deno v zakonu, ki ga predlagate. Zato smo mi pri\u0161li z amandmajem za dvig splo\u0161ne olaj\u0161ave na 7 tiso\u010d evrov, ki bi v najve\u010dji meri pomagal prav tistim z najni\u017ejimi prihodki, tako da upam, da ga bodo tudi borci za delavske pravice tam iz skrajne leve strani ta na\u0161 amandma za dvig splo\u0161ne olaj\u0161ave z najve\u010djim veseljem podprli.\nIn \u0161e glede tega nagrajevanja uslu\u017ebencev tukaj postavljamo neko uravnilovko, poslanec Bo\u017ei\u010d je dejal da zato da ne prihaja do nekih zlorab v smislu da bo minimalna pla\u010da potem bodo pa enormne nagrade. Ampak roko na srce, to se \u017ee tako ali tako danes dogaja. Koliko je to praksa po terenu, da je minimalna pla\u010da uradno na ra\u010dunu, vse ostalo pa v kuverti na roko. In jaz mislim, da na tak\u0161en na\u010din z uravnilovko mi ne moremo preganjati tistih, ki zlorabljajo sistem in na nek na\u010din spet uvajamo sistem, kjer bodo delodajalci uspe\u0161ne delavce te\u017eko nadgradili. Ker v podjetju, kjer dela morda 10, 15 delavcev in so resni\u010dno dva ali trije izjemno izkazalo, naredili bistvene premike za tisto podjetje in \u010de ga podjetje \u017eeli nagraditi je zdaj prisiljeno, da se mora lotevati z neko uravnilovko. Kar se nam ne zdi dobro. Nismo pa uspeli pripravili amandmaja vam pa dam zgolj toliko v razmislek, da bi tudi delodajalci lahko del svojega dobi\u010dka dajali za nagrado svojim delavcem seveda pod istimi pogoji, kot \u010de si ga izpla\u010dajo sami sebi.\nTako da, seveda, lepo in prav da ste se teh stvari lotili, morda tudi zdaj nekateri koalicijski poslanci govorijo da opozicija samo kritizira in govori kako neka stvar pride na mizo pa vse stvari niso v redu. jaz sem lepo povedal, kaj je za nas v temu paketu, ki ste ga pripeljali v parlament sprejemljivo, kaj je za nas nesprejemljivo in kaj terja \u0161e dolo\u010dene popravke, ki smo jih posku\u0161ali pripeljati tudi z amandmaji. \nTako da, \u010de bi bila vlada nekoliko bolj vzdr\u017ena pri zaposlovanju v javnem sektorju, pa sem rekel od\u0161tejem tukaj zdravstveni sistem, policijo pa vojsko, od tega naprej, \u010de bi bila tukaj precej bolj vzdr\u017ena potem mislim, da bi bil tudi nekoliko ve\u010d manevrskega prostora, da bi dr\u017eavljane \u0161e bolj dav\u010dno razbremenili."], "_version_": 1552646502750355456, "id": "g539549", "org_i": 17}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5575, "party_i": 3, "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z", "speaker_i": 69, "content_t": ["Hvala lepa, predsedujo\u010di. \nNa kratko bi rad predstavil stali\u0161\u010de Poslanske skupine Desus do priporo\u010dila. Ne toliko dolgo nazaj smo na posebni izredni seji Dr\u017eavnega zbora obravnavali prav tako opozicijski predlog glede priporo\u010dil o tem, kako naj bi ta Vlada ravnala pri na\u010drtovanju prora\u010duna in upravljanju z javnimi financami. O\u010ditki so leteli bistveno \u0161ir\u0161e in vklju\u010devali skorajda vsa podro\u010dja. Ve\u010durni napor predlagatelja, da negativno izpostavi vsako besedico, vsak stavek, vsak segment koalicijske pogodbe, se pa je izkazal takrat na neuspe\u0161nega. Enako ali pa podobno se dogaja glede podpore dana\u0161njemu priporo\u010dilu Vladi, kjer se obravnava ustavila \u017ee na, kot je predsedujo\u010di povedal, mati\u010dnem delovnem telesu. Gre za poskus kritike Vlade s tokratno razliko, da se predlagana priporo\u010dila tokrat nekoliko bolj nagibajo na podro\u010dje ekonomije, gospodarstva. Torej za splo\u0161ni o\u010ditek, da Vlada doslej ni naredila ni\u010d. Pa ne bo dr\u017ealo. Predlagatelji svoje v\u0161e\u010dne ideje za bolj\u0161e ukrepanje promovirajo tudi v plasiranju lo\u010denih predlogov zakonov za posamezno podro\u010dje, za posamezno podro\u010dno zakonodajo, \u010demur smo pri\u010da \u017ee kar nekaj \u010dasa. V na\u0161i poslanski skupini smo \u017ee ve\u010dkrat ponovili na\u0161e trdno stali\u0161\u010de, da je kakr\u0161enkoli nepremi\u0161ljen, prehiter, rokohitrski poseg v dosedanji obstoje\u010di sistem pla\u010devanja prispevkov za socialno varnost nedopusten, saj bi lahko pod vpra\u0161aj postavil vzdr\u017enost tako pokojninske kot seveda tudi zdravstvene blagajne. Ne gre torej samo za ogromen javnofinan\u010dni izpad, ampak za poseg v kvaliteto in sam obseg pravic zavezancev. Celovita dav\u010dna reforma, pa kakorkoli jo to razumemo, je projekt, ki mora po na\u0161em mnenju za vsak na\u010drtovani ukrep natan\u010dno dolo\u010diti tudi nadomestni vir tistega dohodka, torej finan\u010dnega, ki pri tem izpade oziroma definirati tako imenovani protiukrep. Brez tega lahko prav gotovo pri\u010dakujemo hude in nepopravljive finan\u010dne posledice za dr\u017eavo, posledi\u010dno \u2013 kar je pa seveda najbolj pomembno \u2013 pa tudi za socialni status posameznika, kar je seveda \u0161e neprimerno bolj kriti\u010dno. Predlagatelji kot alternativni vir predlagajo uvedbo davka na nepremi\u010dnine, ki je \u017ee bil v preteklosti obravnavan. \nV Poslanski skupini Desus s tem na\u010delno sogla\u0161amo, vendar pa opozarjamo, da to \u0161e zdale\u010d ni dovolj. Razbremenitev stro\u0161kov dela prav tako ne pomeni, da bodo zaposleni avtomati\u010dno bolj produktivni in, kar je \u0161e bolj pomembno, bolj zadovoljni na svojem delovnem mestu. \u010ce denimo uvedemo druga\u010dno ureditev za obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice, to \u0161e ne pomeni, da jo bo izpla\u010dalo prav vsako podjetje, pa bi bilo fino, da bi jo. Treba bo spremeniti tudi miselnost poslovodstva, miselnost nadrejenih o vplivu posameznega ukrepa na pove\u010danje anga\u017eiranosti svojih kolegov, svojih zaposlenih in seveda posledi\u010dno uspe\u0161nost podjetja. \nVlada je sicer v fazi intenzivne priprave novih ukrepov tudi ali pa predvsem na podro\u010dju dav\u010dne zakonodaje oziroma prestrukturiranja dav\u010dnih bremen, in dogovori, usklajevanja ka\u017eejo dobro; ohranili bomo tudi tisto najvi\u0161jo, 50 % dav\u010dno stopnjo, \u010deprav so bile nekatere tendence, da se seveda zni\u017ea in na ta na\u010din prispeva k odpustkom za najbogatej\u0161e. \nUkrepi na podro\u010dju gospodarstva, \u010de po\u010dasi zaklju\u010dim, morajo iti izklju\u010dno v smer ohranjanja obstoje\u010dih ter ohranjanja novih delovnih mest. \u010ce zagotovimo pogoje v dr\u017eavi na na\u010din, da ima vsak prebivalec mo\u017enost, da se doka\u017ee in izka\u017ee na trgu dela in za to prejme po\u0161teno in zaslu\u017eeno pla\u010dilo, potem ne bi potrebovali toliko \u010dasa in energije, da ustvarjamo ukrepe, ki re\u0161ujejo njihov socialni polo\u017eaj. Re\u0161itev ni samo v rasti izvoza dr\u017eave \u2013 \u010deprav je to poglavitno \u2013, ki je v prvem \u010detrtletju zrasel na ve\u010d kot 5 %. Skrb zbujajo\u010da sta podatka o padcu investicij ter stagnaciji zasebne potro\u0161nje kot klju\u010dnih faktorjih krepitve gospodarstva.\nKolegice in kolegi, za nas v Poslanski skupini DeSUS je najbolj zaskrbljujo\u010d podatek, da se bo \u0161tevilo delovno aktivne starej\u0161e populacije do leta 2060 podvojilo. Posledi\u010dno se negativne projekcije pri\u010dakujejo tudi pri izdatkih za staranje, kot so izdatki za pokojnine, zdravstvo in dolgotrajno oskrbo, ki se bodo pove\u010dale z dosedanjih 19 na ve\u010d kot \u010detrtino. In ravno na temu mestu opozarjamo na delo, ki bi moralo biti opravljeno \u017ee dale\u010d v preteklosti, in sicer ustanovitev demografskega rezervnega sklada. Le na ta na\u010din lahko poskrbimo, da bodo kljub fiskalnim naporom dr\u017eave pri uresni\u010devanju javnofinan\u010dne uravnote\u017eenosti pravice sedanjih in pravice bodo\u010dih upokojencev \u2013 predvsem nove generacije, generacije ki prihaja \u2013 ostale pravi\u010dne in neokrnjene za zmeraj.\nVse na\u0161teto je, kolegice in kolegi, razlog, da bomo v Poslanski skupini DeSUS predlagana poro\u010dila zavrnili. Hvala lepa."], "_version_": 1552646072788058112, "id": "g625328", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5575, "party_i": 1, "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z", "speaker_i": 3, "content_t": ["Spo\u0161tovani podpredsednik, hvala za besedo. \nOdbor za finance in monetarno politiko je na 26. seji dne, 22. 6. 2016 kot mati\u010dno delovno telo obravnaval predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o prispevkih za socialno varnost, ki ga je Dr\u017eavnemu zboru v obravnavo in sprejetje predlo\u017eila Poslanska skupina s prvo podpisanim mag. Matejem Toninom. Odboru je bilo poleg predloga zakona predlo\u017eeno tudi mnenje Vlade, mnenje Zakonodajno-pravne slu\u017ebe in mnenje Komisije Dr\u017eavnega sveta za gospodarstvo, obrt, turizem in finance. V skladu s 129. \u010dlenom Poslovnika Dr\u017eavnega zbora je amandmaje k predlogu zakona vlo\u017eila Poslanska skupina NSi in sicer k posameznim \u010dlenom zakona. Seje odbora so se udele\u017eili tudi predstavniki Ministrstva za finance ter Zakonodajno-pravne slu\u017ebe. V uvodni dopolnilni obrazlo\u017eitvi  je predstavnik predlagatelja izpostavil tri glavne cilje predloga zakona, in sicer zni\u017eanje obremenitve bruto pla\u010d s prispevki za socialno varnost, nadalje se \u017eeli dose\u010di odpiranje ve\u010djega \u0161tevila delovnih mest v gospodarstvu preko zni\u017eanja obremenitev prejemnikov zaposlenih in samozaposlenih s prispevki za socialno varnost, pri \u010demer se obremenitev delodajalcev ne pove\u010duje. Pomemben cilj zakona je tudi izbolj\u0161ati gmotni polo\u017eaj prejemnikov minimalne pla\u010de ter prejemnikov pla\u010de v vi\u0161ini \u0161tirih minimalnih pla\u010d z omejitvijo pla\u010devanja prispevkov za socialno varnost navzdol in navzgor ter z zni\u017eanjem o / nerazumljivo/ bo\u017ei\u010dnice po zgledu regresa za letni dopust. Predlagatelj \u0161e meni, da bo predlog zakona res povzro\u010dil izpad javnofinan\u010dnih sredstev, pri \u010demer pa je potrebno upo\u0161tevati tudi povratne u\u010dinke iz naslova pla\u010dane dohodnine in pobranega DDV zaradi vi\u0161je potro\u0161nje, ki jo bodo povzro\u010dili predlagani ukrepi. \nV nadaljevanju je predstavnica Zakonodajno-pravne slu\u017ebe na kratko predstavila pisno mnenje slu\u017ebe ter pojasnila, da mu vlo\u017eeni amandmaji sledijo, razen v delu, ki se nana\u0161a na predpisovanje sankcij. \nV nadaljevanju je dr\u017eavna sekretarka na Ministrstvu za finance pojasnila razloge zaradi katerih Vlada predloga zakona ne podpira. Strinjala sicer se je, da je potrebno to podro\u010dje primerno urediti, pri tem pa je pomembno zagotoviti javno finan\u010dno stabilnost, ki pa jo predlog zakona ru\u0161i. Nemogo\u010de je podpreti ta predlog zakona, ne da hkrati zagotovili tudi pravice iz socialne varnosti, ki so \u0161e bile dogovorjene. To podro\u010dje je nujno potrebno urejati vzporedno z reformo zdravstvenega in pokojninskega sistema. Glede bo\u017ei\u010dnice je povedala, da predlagana re\u0161itev ni najprimernej\u0161a za dosego cilja, zato Vlada predlaga, da se re\u0161itev i\u0161\u010de v okviru sprememb zakona o dohodnini. Na seji je sodeloval tudi predstavnik Dr\u017eavnega sveta, ki je predstavil pisno mnenje Komisije za gospodarstvo, obrt, turizem in finance, ki predlog zakona podpira. \nV nadaljevanju je \u010dlan odbora predlagal, da odbor v skladu z drugim odstavkom 128. \u010dlena Poslovnika Dr\u017eavnega zbora razpravlja in odlo\u010da o predlogu sklepa, da predlog zakona ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Po opravljeni razpravi je odbor sprejel sklep, da predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o prispevkih za socialno varnost ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Hvala."], "_version_": 1552646064306126848, "id": "g625100", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5575, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z", "speaker_i": 81, "content_t": ["Dober dan spo\u0161tovane kolegice in kolegi. Ko gre za davke smo v Novi Sloveniji sledili temu, da \u010de nekatere stvari kritiziramo, potem je pravilno tudi, da ponudimo alternativne re\u0161itve. In vse kar se ti\u010de dav\u010dnega okolja so stvari v svetu in tudi v Sloveniji ve\u010d ali manj razdeljene v tri razli\u010dne kategorije. Eno je obdav\u010ditev pla\u010d, drugo je obdav\u010ditev kapitala in tretje odlo\u010ditev nepremi\u010dnin. \u010ce pogledamo konkuren\u010dnost Slovenije znotraj teh treh kategorij lahko ugotovimo, da je Slovenija relativno konkuren\u010dna na podro\u010dju obdav\u010ditev nepremi\u010dnin, da smo tudi konkuren\u010dni pri obdav\u010ditvi kapitala. Smo pa izrazito nekonkuren\u010dni pri obdav\u010ditvi pla\u010d. In zato smo \u017eeleli v Novi Sloveniji predvsem zakonsko pobudo nasloviti ta problem, kako zni\u017eati obdav\u010ditev pla\u010d oziroma obdav\u010ditev dela. Pri tem smo iskali formulo, ki bi dosegla naslednje, da bi se hkrati povi\u0161ali neto prihodki dr\u017eavljanov in da hkrati ne bi zvi\u0161ali stro\u0161kov delodajalcev. Torej, po doma\u010de povedano, iskali smo re\u0161itev, kjer se bruto pla\u010de ne bi pove\u010dale, bi se pa pove\u010dale neto pla\u010de. In na nek na\u010din smo na\u0161li izredno enostavno re\u0161itev, re\u0161itev, ki na nek na\u010din povzema principe in koncepte splo\u0161ne olaj\u0161ave pri dohodnini. Zastavili smo na naslednji na\u010din, da je 3.300 evrov va\u0161ega letnega zaslu\u017eka neoprispev\u010denega, torej neobdav\u010denega oziroma mese\u010dno to pomeni, da bi bilo 275 evrov va\u0161ega zaslu\u017eka neobremenjenega z vsemi prispevki in davki. Zaradi tega bi se dr\u017eavljanom pove\u010dale neto pla\u010de za kar 50 evrov. Pri dr\u017eavljanih, ki imajo minimalno pla\u010do bi ta na\u0161a re\u0161itev pomenila, da bi v enem letu dobili kar \u0161e eno dodatno minimalno pla\u010do zraven. Zakaj vam te stvari govorim? Zaradi tega, ker \u010de \u017eelimo spodbuditi gospodarstvo potem vam vse \u0161tudije ka\u017eejo na to, da je potrebno pove\u010dati doma\u010do potro\u0161njo. Doma\u010de potro\u0161nje pa ni mogo\u010de pove\u010dati druga\u010de kot da ljudem ostane ve\u010d v njihovih \u017eepih, da tro\u0161ijo. In, \u010de naredimo reforme, ki bodo ljudem pustile v \u017eepih 5, 10, 15, 20 evrov potem si s tem denarjem ljudje kaj bistveno ne morejo pomagati in tudi ne bo bistveno prispevalo k ve\u010dji doma\u010di potro\u0161nji. Medtem ko so pa zneski 500, 600 evrov \u017ee nekoliko druga\u010dni. Torej to je bila ena re\u0161itev, ki smo jo predlagali. \nDruga re\u0161itev se je nana\u0161ala na razvojno kapico. Zdelo se nam je nerazumljivo, da v Sloveniji imajo razvojno kapico \u017ee ekstremno bogati in pa espejevci. Espejevci imajo postavljeno razvojno kapico na nekje na nekaj ve\u010d kot 5 tiso\u010d evrov medtem, ko se lahko ekstremno bogati dav\u010dno optimizirajo preko izpla\u010dil dobi\u010dka in drugih inovativnih re\u0161itev, ki jim zmanj\u0161a obdav\u010ditev. Najbolj pa nastradajo visoko usposobljeni delavci, ki so zaposleni pri teh posameznikih. Mi smo tudi te\u017eko razumeli socialista, kako lahko zagovarjajo raz\u0161iritev, da razvojno kapico lahko imajo bogati, ne smejo pa jo imeti ljudje srednjega razreda. In prav zato smo postavili neko mejo na \u0161tirikratnik minimalne pla\u010de, da bi to bila meja za razvojno kapico. Seveda je ta meja diskutabilna in se lahko o njej pogovarjamo.\nNo in tretja re\u0161itev, ki je bila, je bila druga\u010dna obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice, mnogo bolj\u0161a in mnogo manj\u0161a kot je sedanja, ker \u0161tevilni so dejali, da je trenutna obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice pretirana in zaradi tega se je ne poslu\u017eujejo.\nTorej, na\u0161 zakon je predvideval tri dobre re\u0161itve in kot ka\u017ee dana\u0161njo razpravo in pa tudi Odbor za finance, ki je to zadevo obravnaval bo ve\u010dina v temu parlamentu izglasovala, da so te na\u0161e re\u0161itve neprimerne za nadaljnjo obravnavo, kar pa je \u017ealost. Jaz mislim da bi bil to pomemben prispevek h temu, da bi dr\u017eavljani lahko la\u017eje in bolj\u0161e zadihali."], "_version_": 1552646064359604224, "id": "g625102", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5575, "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z", "speaker_i": 2366, "content_t": ["Torej, i\u0161\u010demo re\u0161itve tudi v smeri zni\u017eanja obremenitev dela vendar moramo postaviti zelo jasno lo\u010dnico. Danes ne govorimo o obdav\u010ditvi dela, govorimo o obremenitvi s prispevki. In predlagatelji pozabljajo, da je pravica zaposlenega po Zakonu o delovnih razmerjih bruto pla\u010da, ne neto pla\u010da. In razliko med bruto in neto pla\u010do predstavljajo prispevki za socialno varnost, ki jo zaposleni nameni za svojo socialno varnost in za socialno varnost drugih zavarovancev, po sistemu medsebojne solidarnosti, za katerega smo se dogovorili. \nRavno zaradi tega ocenjujemo, da je z vidika sistemov socialne varnosti predlagani zakon parcialen in ne naslavlja vseh elementov. Razpravo o vi\u0161ini prispevkov za socialno varnost je treba voditi skupaj z razpravo o reformi pokojninskega oziroma zdravstvenega sistema. \n (nadaljevanje) Po drugi strani pa je predlog nemogo\u010de podpreti, ker pomeni poru\u0161enje finan\u010dne vzdr\u017enosti sistema v socialnih zavarovanj ob hkratnem poru\u0161enju razmerij v sistemu javnih financ v celoti. Predlog namre\u010d po oceni Vlade pomeni zni\u017eanje javnofinan\u010dnih prihodkov med 797 in 826 milijonov evrov. Z vidika posamezne blagajne javnega financiranja to pomeni sicer zvi\u0161anje prihodkov dr\u017eavnega prora\u010duna za kak\u0161nih 140 milijonov, mogo\u010de 145 vendar hkrati zni\u017eanje prihodkov pokojninskega invalidskega zavarovanja za ve\u010d kot 600 milijonov in zni\u017eanje prihodkov zdravstvenega zavarovanja za ve\u010d kot 206, pardon 326 milijonov. In ob tako velikih javnofinan\u010dnih izpadih predlagatelji ne predlagajo ukrepov za zagotovitev javnofinan\u010dne vzdr\u017enosti. Poleg navedenega predlog tudi ne zdr\u017ei presoje razumljivosti, nedvoumnosti in izvedljivosti predlaganih re\u0161itev. Vsebinsko in nomotehni\u010dno ni jasen pri dolo\u010danju novega na\u010dina pobiranja prispevkov ni upo\u0161tevano dejstvo, da so zavezanci za prispevke tudi delodajalci, ki niso zavezanci za dohodnino, da so za pobiranje prispevkov v podro\u010dni zakonodaji dolo\u010deni druga\u010dni postopki kot za pobiranje dohodnine, niti dejstva, da se prispevki ne pla\u010dujejo od vseh dohodkov iz dela. Predlog drasti\u010dno pove\u010duje administrativno zahtevnost sistema tako pri zavezancih oziroma zavarovancih kot pri delodajalcih in finan\u010dni upravi. Dose\u010di razbremenitev dela je ena izmed prioritet, ki si jih je zastavila Vlada vendar ob hkratnem sledenju in zavezam za javnofinan\u010dno konsolidacijo do leta 2020. Ob tem pa je v danih javnofinan\u010dnih razmerah in obstoje\u010dih sistemih socialnih zavarovanj na kratek rok mo\u017eno re\u0161itve iskati le na davkih kar Vlada tudi aktivno po\u010dne. Ravno ta teden je bil dan v javno obravnavo, paket dav\u010dnih zakonov, ki pomeni prvi korak v smeri razbremenitve / znak za konec razprave/ dohodkov iz dela. V tem paketu se predlaga tudi ugodnej\u0161o dav\u010dno obravnavo delo pla\u010de za poslovno uspe\u0161nost kar predlagatelji v tem zakonu imenujejo bo\u017ei\u010dnica. Upo\u0161tevaj vse navedeno \u0161e enkrat poudarjam, da Vlada ocenjuje, da predlog zakona ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Hvala lepa."], "_version_": 1552646064597630976, "id": "g625109", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5575, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z", "speaker_i": 32, "content_t": ["Hvala lepa, gospod podpredsednik. Spo\u0161tovana, gospa dr\u017eavna sekretarka, drage kolegice in kolegi.\nPredlog novele Zakonov o prispevkih za socialno varnost, ki smo ga v parlamentarno obravnavali ponovno predlagali Nova Slovenija, kr\u0161\u010danski demokrati je rezultat trdega dela \u0161irokega kroga ljudi. Naj na za\u010detku povem, da bi ta zakon za\u010del veljati \u0161ele 1. 1. 2018 torej za leto, ko \u0161e nimam dr\u017eavnega, sprejetega dr\u017eavnega prora\u010duna. Ve\u010dkrat ponosno povem, da poslanci Nove Slovenija vsaj enkrat mese\u010dno obi\u0161\u010demo teren in v tem kontekstu smo od leta 2012 \u017ee najmanj dvakrat prekri\u017earili Slovenijo. Na teh obiskih se sre\u010dujemo z obrtniki, podjetniki, gospodarstveniki in tudi preprostimi ljudmi dr\u017eavljani na\u0161e dr\u017eave. Re\u0161itve, ki jih predlagamo v noveli so tudi posledice predlogov \u0161tevilnih od njih. Tukaj moramo omeniti gospodarski program Nove Slovenije, glavni predlogi na\u0161ega zakona sodijo pod kategorijo nizki davki in odprto gospodarstvo. Zakonski predlog tako uresni\u010duje del na\u0161ih predvolilnih obljub. Vizija kr\u0161\u010danskih demokratov je namre\u010d dru\u017eba kjer so temeljne vrednote svoboda, pravi\u010dnost in varnost. Predlog zakona prina\u0161a tri glavne re\u0161itve do katerih se bom v nadaljevanju opredelil. Prva predlagana re\u0161itev je uvedba spodnje meje za obra\u010dunavanje prispevkov za socialno varnost, ogrebi po analogiji se s splo\u0161no dohodninsko olaj\u0161avo uvede v splo\u0161no olaj\u0161avo za prispevke. Rezultat bo pozitiven predvsem za prejemnike minimalne pla\u010de saj bi se mese\u010dna neto pla\u010da povi\u0161ala za 50 evrov, na letni ravni to pomeni 600 evrov, \n (nadaljevanje) kar gotovo ni zanemarljivo. Gre za okrog 40.000 ljudi, kolegice in kolegi, ki prejemajo minimalno pla\u010do. In kar je zelo pomembno in moramo omeniti, delodajalci zaradi tega ne bi bili finan\u010dno bolj obremenjeni. Mirno lahko re\u010dem, da bo ta ukrep posredno spodbudil potro\u0161njo in posledi\u010dno zagon slovenskega gospodarstva, ki ga v teh trenutkih krvavo potrebujemo. \nDruga predlagana re\u0161itev je uvedba zgornje meje za obra\u010dunavanje prispevkov za socialno varnost oziroma uvedba razvojne kapice za vse zaposlene v Republiki Sloveniji. Glede tega ukrepa je v Sloveniji do danes bilo \u017ee veliko demago\u0161kih razprav. Naj navedem samo nekaj dejstev. Kapica v Sloveniji \u017ee obstaja, in sicer za samozaposlene osebe, in je trenutno postavljena pri vi\u0161ini 3,5-kratnika povpre\u010dne letne pla\u010de v Republiki Sloveniji, prera\u010dunane na mesec. Nova Slovenija predlaga, da se za vse zaposlene navzgor omeji znesek pla\u010de za obra\u010dun prispevkov za socialno varnost pri 4-kratniku minimalne pla\u010de v Republiki Sloveniji, kar je trenutno pri 3.200 evrih. Ocenjujemo, da bi s tem razbremenili delodajalce v podjetjih v tehnolo\u0161ko intenzivnih dejavnostih. Hkrati pa bi povi\u0161ali neto prejemke in\u017eenirjev in drugih zaposlenih na kakovostnih delovnih mestih ter s tem pove\u010dali njihovo motivacijo, da ostanejo v na\u0161i dr\u017eavi in pri nas zvi\u0161ujejo dodano vrednost. Ta ukrep bi, kolegice in kolegi, zagotovo u\u010dinkoval proti aktivni politiki izseljevanja, ki smo ji pri\u010de. Selitvena bilanca je bila namre\u010d v letu 2015 najslab\u0161a po letu 1991. Zaskrbljujo\u010de. \nTretji predlagani ukrep se nana\u0161a na bo\u017ei\u010dnico oziroma 13. pla\u010do. Nova Slovenija predlaga, da se bo\u017ei\u010dnica glede obra\u010duna prispevkov izena\u010di z regresom za letni dopust, regres je namre\u010d precej manj obremenjen s prispevki za socialno varnost, in sicer le v znesku, ki presega 70 % povpre\u010dne bruto pla\u010de v Republiki Sloveniji. Ocenjujemo, da bi na tak na\u010din ve\u010d delodajalcev motivirali, da bi ob koncu leta zaradi dobrega poslovanja nagradili svoje zaposlene. Zaposleni pa bi prejeli bolj pravi\u010den znesek, saj jim ne bi dobre tretjine nagrade pobrala dr\u017eava. Na terenu nam lastniki podjetij pravijo, da so se pripravljeni odre\u010di delu dobi\u010dka v korist delavcev, ki so njihov najve\u010dji kapital, pri\u010dakujejo pa, da se del\u010dku prora\u010dunskih prihodkov odre\u010de tudi dr\u017eava. \nV Poslanski skupini Nove Slovenije po \u0161tevilnih posvetovanjih s socialnimi partnerji ocenjujemo, da je novela predlagana v pravem trenutku, ko \u0161e vedno ni na vidiku predlogov reform aktualne Vlade - kozmeti\u010dni popravki zakonov niso reforma -, gospodarstvo in dr\u017eavljani pa dobesedno prosijo za razbremenitve, ki bi pomagale k zagonu gospodarstva v na\u0161i dr\u017eavi. Ni zanemarljivo, da zakon podpirajo prakti\u010dno vse delodajalske organizacije, pa tudi nekateri sindikati so izrazili prepri\u010danje, da je zakon dobra podlaga za prihodnje ukrepe. Dovolim si re\u010di tudi, da je ta in ostali predlogi na nek na\u010din tudi pomo\u010d Nove Slovenije trenutni Vladi, ki se o\u010ditno ne znajde, v katero smer bi naj \u0161le reforme v Sloveniji. Moramo pa izraziti tudi razo\u010daranje nad nivojem razprave oziroma nad poskusi uti\u0161anja vsebinske razprave o na\u0161em predlogu zakona na seji mati\u010dnega delovnega telesa. In zaklju\u010dujem, po na\u0161em mnenju je koalicija pokazala svoj pravi obraz, razo\u010darani smo, jasno je, da se ni pripravljena pogovarjati o vsebinskih predlogih re\u0161itev, ko pa gre za predloge opozicije, pa le-to zlahka in brez sramu posku\u0161a uti\u0161ati, koalicija namre\u010d. Kolegice in kolegi, Kr\u0161\u010danski demokrati vam sporo\u010damo, da nas ne boste uti\u0161ali. \nIz navedenih razlogov poslanci Nove Slovenije menimo, da novela Zakona o prispevkih za socialno varnost je primerna za nadaljnjo obravnavo, in bomo glasovali proti predlogu sklepa. Hvala lepa."], "_version_": 1552646064656351232, "id": "g625111", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5575, "party_i": 1, "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z", "speaker_i": 8, "content_t": ["Spo\u0161tovani predsedujo\u010di, gospa dr\u017eavna sekretarka z Ministrstva za finance, kolegice in kolegi!\nNaj dopolnim stali\u0161\u010de Poslanske skupine SMC najprej z uvodnimi besedami, da nikakor nimamo namena uti\u0161ati vas, spo\u0161tovani gospod Horvat. \nKar se ti\u010de na\u0161ega stali\u0161\u010da. \nPredlog poslanskih kolegov iz vrst NSi sku\u0161a nasloviti obra\u010dunavanje in pla\u010devanje prispevka za socialno varnost na prakti\u010dno enak na\u010din kot je bil predstavljen \u017ee na januarski seji Dr\u017eavnega zbora. Stali\u0161\u010de Poslanske skupine SMC se v tem \u010dasu ni spremenilo in ga zato ne bi, seveda, v celoti ponavljal, bi pa v na\u0161i poslanski skupini podali nekatere klju\u010dne poudarke, ki so nas vodili k ponovni ugotovitvi, predstavljeni \u017ee na seji Odbora za finance in monetarno politiko, da se nam predlog ne zdi primeren za nadaljnjo obravnavo. Kar se ti\u010de programa SMC, tam je tudi bilo predvideno, se pravi kapica na pokojninske prispevke glede na to, da so pokojnine omejene navzgor. Predvideno je bilo tudi rahljanje dav\u010dnega prime\u017ea pri pla\u010dah. V okviru koalicije pogodbe smo se dogovorili dolo\u010dene zadeve z na\u0161imi koalicijskimi partnerji na katerih delamo in v okviru tega tudi prestrukturiranje dav\u010dnih bremen. Ravno pred kratkim je bilo nekako koalicijsko usklajeno o \u010dem se bomo pogovarjali jeseni, zaradi tega, da bodo v naslednjem letu \u017ee dolo\u010dene dav\u010dne spremembe, tudi na nek na\u010din razbremenitve glede na to, da od nekaj \u010dez sto milijonov evrov pribli\u017eno 50 milijonov i\u0161\u010demo v notranjih rezervah. \nNadalje, kar se ti\u010de tega va\u0161ega predloga tudi nekatere zadeve naslavljamo, vendar na druga\u010den na\u010din. Omenjali ste nekako pomo\u010d tistim naj\u0161ibkej\u0161im, omenjena je bila tudi bo\u017ei\u010dnica, predlog, ki je sedaj v javni obravnavi, predvideva dolo\u010dene re\u0161itve na tem podro\u010dju. Gleda pa tudi na nekaj drugega. In to je to, da ne gre za drasti\u010dne spremembe sistema na na\u010din, ki bi bistveno vplival na kvaliteto \u017eivljenja na\u0161ih dr\u017eavljanov s smislu tega, kot je bilo prej \u017ee re\u010deno s strani dr\u017eavne sekretarke, kak\u0161en je vpliv, recimo, na zdravstveno blagajno, kak\u0161en je vpliv na pokojninsko blagajno, posebej pri zdravstveni blagajni je ta te\u017eava, da ni mogo\u010de tako velikega izpada, gre za ve\u010d sto milijonov evrov, kar preprosto iz prora\u010duna nadomestiti, kot se to v\u010dasih lahko naredi pri pokojninski blagajni. In glede na to, da imamo sistem solidarnosti pri zdravstvu je treba tudi opozoriti zakaj ta solidarnost obstaja. Zaradi izrazite asimetrije. Se pravi tisti, ki so pomo\u010di potrebni niso nujno tudi tisti, ki imajo dovolj denarja, da bi ob morebitnem manj\u0161anju obsega pravic iz ko\u0161arice oziroma slab\u0161ih storitvah, konec koncev zdravilih in tako naprej, lahko to ustrezno nadomestili. Se pravi, nekaj deset evrov na mesec, ki bi jih nekdo, ki ima izjemno nizke, se pravi nizke dohodke, imel mu ni\u010d ne pomaga, \u010de bi moral pla\u010dati ve\u010d deset, se pravi ve\u010d sto, ve\u010d tiso\u010d evrov za tisto, kar potrebuje iz na\u0161ega zdravstvenega sistema. In tukaj so najbolj na udaru ravno tisti najranljivej\u0161i, se pravi starej\u0161i, morda konec koncev dru\u017eine z malimi otroki. \u017de sedaj se v\u010dasih dogodi, da kje zbirajo denar zato, da izvedejo dolo\u010dene operacije v tujini, ki se jih v okviru na\u0161ega sistema ne naredi. \u010ce bi se za to re\u0161itev odlo\u010dili bi bilo tega \u0161e bistveno ve\u010d. \nNe nazadnje velja omeniti \u0161e to, da se do leta 2020 pribli\u017eujemo srednjero\u010dnemu cilju, se pravi, da bomo imeli izravnan prora\u010dun in do takrat bo treba \u0161e marsikaj postoriti. Smo sicer \u017ee pod 3 % primanjkljaja, vendar \u0161e vedno se bo vsako leto treba za nekaj deset oziroma ve\u010d sto milijonov evrov potruditi, da ostanemo na pravi poti. In v takem \u010dasu je v\u0161e\u010dno zni\u017eevanje obveznosti, vendar po drugi strani je tudi seveda to treba na nek na\u010din nadomestiti. Zato mi govorimo prej o prestrukturiranju kot o reformi, kljub temu, da samo na ra\u010dun nekaterih pozitivnih ukrepov, predvsem z vidika u\u010dinkovitosti pobiranja dav\u0161\u010din in izterjave in tako naprej lahko zagotovili nekatere dodatne interne rezerve. Se pravi, teh re\u0161itev, ki so tukaj predlagane ne gre jemati lahkotno. Bi pa izpostavil, da je vseeno pozitivno, da tak\u0161ni predlogi pridejo na mizo, da se o njih pogovarjamo. Vpra\u0161ljivo je pa samo nekoliko ali je smiselno \u017ee ve\u010dkrat dajati iste predloge zaradi tega, ker potem mislim, da te\u017eje naredimo korak naprej. Torej, \u010de nekako sklepno povem, stali\u0161\u010de Poslanske skupine SMC glede konkretnega predloga, ki samo ga januarja 2016 ocenili kot neprimernega za obravnavo ostaja nespremenjeno. Hvala."], "_version_": 1552646064687808512, "id": "g625113", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5575, "party_i": 3, "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z", "speaker_i": 96, "content_t": ["Spo\u0161tovani! Pozdrav vsem. \nDovolite, da predstavim stali\u0161\u010de k Predlogu zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o prispevkih za socialno varnost. Predlagane zadeve so ponovno urejene povr\u0161no in brez konkretne analize. Za razumevanje je dovolj \u017ee samo podatek, da je ocena finan\u010dnih posledic v primeru sprejetja zakona postavljena zgolj okvirno in \u0161e to bistveno podcenjena. Okvirna projekcija upada javnofinan\u010dnih sredstev za pokojninsko in zdravstveno blagajno zna\u0161a 490 milijonov evrov. Vlada je zadevo resno prou\u010dila in v svojem mnenju zapisala, da bi bil skupen izpad bistveno vi\u0161ji in sicer v vi\u0161ini 800 milijonov evrov. Torej to je skoraj podvojen znesek. Najve\u010dji izpad predstavlja omejitev pla\u010devanja socialnih prispevkov, V Poslanski skupini Desus smo ve\u010dkrat opozorili na neenako in nepravi\u010dno porazdelitev obveznosti pla\u010devanja socialnih prispevkov med delodajalci in delojemalci. Doslej se je prispevna stopnja razpolovila samo za delodajalce, med tem ko delavci \u0161e vedno pla\u010dujejo enkrat ve\u010d. V Poslanski skupini ocenjujemo, da bi bil mogo\u010de smiseln postopek postopen prehod na izena\u010ditev prispevne stopnje. Dvig prilivov v pokojninsko blagajno pomeni vzdr\u017enost in neodvisnost pokojninske blagajne glede na ostale vire financiranja. Pokojninska blagajna je tudi na ta ra\u010dun utrpela veliko finan\u010dno \u0161kodo, zato moramo zdaj iskati nove finan\u010dne vire. Ravno zato ponovno apeliramo za \u010dim prej\u0161njo ustanovitev demografskega rezervnega sklada, prihranek pa bi lahko brez slabe vesti porabili za izpla\u010devanje pokojnin in letnega dodatka brez omejitvenih lestvic glede na vi\u0161ino pokojnine ter za dostojno usklajevanje pokojnin. Predvidevamo, da predlagatelji s tem ne sogla\u0161ajo, saj bi s svojim celotnim sklopom predlogov \u0161e dodatno osiroma\u0161ili pokojninsko blagajno za okoli 600 milijonov evrov. Poleg tega bi dodatnih 300 milijonov evrov priliva onemogo\u010dili, da ste\u010de v zdravstveno blagajno. Posegov v sistem pla\u010devanja prispevkov za socialno varnost na na\u010din, da ni\u017ea prihodke posamezne blagajne, da v Poslanski skupini ostro nasprotujemo, \u0161e zlasti ker predlagatelji nikjer ne navajajo kako bodo nadomestili javnofinan\u010dni primanjkljaj. Celo komisija Dr\u017eavnega sveta v svojem mnenju poziva Vlado, naj poi\u0161\u010de alternativne finan\u010dne vire. Nekatere izmed njih Vlada \u017ee intenzivno na\u010drtuje v sklopu predlogov ukrepov za dav\u010dno prestrukturiranje. Predlagatelji posku\u0161ajo argumentirati, da bodo ljudje imeli ve\u010d denarja in ga tudi ve\u010d zapravili. V Poslanski skupini opozarjamo, da gre za zavajanje brez ustreznega zagotovila in ne verjamemo, da bo sama rast tako zasebne potro\u0161nje kot investicij re\u0161ila celotno prora\u010dunsko luknjo. Socialni polo\u017eaj posameznika ne bodo izbolj\u0161ali samo s tem, da ukinjamo obveznosti pla\u010devanja socialnih prispevkov temve\u010d, da mu ponudimo mo\u017enost, da na trgu dela zaslu\u017eijo svojo pla\u010do. Zagotovila za u\u010dinkovitost ukrepa ne najdemo niti na podro\u010dju obdav\u010ditve delovne uspe\u0161nosti, \u010deprav v Poslanski skupini Desus sogla\u0161amo, da je treba dav\u010dno obravnavo bo\u017ei\u010dnice ustrezno zakonsko definirati, to \u0161e ne pomeni avtomati\u010dnega izpla\u010dila za vse zaposlene. \n (nadaljevanje) Prav tako je bilo v preteklosti \u017ee dokazano, da ni\u017eje obdav\u010ditve niso prispevale / znak za konec razprave/ h konkuren\u010dnosti gospodarstva oziroma niso zaznane posebne, niso zaznale posebnega u\u010dinka. Prihranki, ki naj bi bili namenjeni odpiranju novih delovnih mest in vlaganju v razvoj so \u017eal ve\u010dinoma kon\u010dali v zasebnih \u017eepih. Zaradi kontinuiranega fiskalnega napora Slovenije pri krepitvi vzdr\u017enosti javnih financ pa v poslanski / znak za konec razprave/ skupini Desus toliko bolj nasprotujemo kakr\u0161nemukoli ukrepu, ki bi poru\u0161ili, ki bi poru\u0161il sistem delovanje vseh treh blagajn zato menimo, da predlog zakona ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Hvala."], "_version_": 1552646064747577344, "id": "g625117", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5575, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z", "speaker_i": 63, "content_t": ["Jaz bom glasovala proti sklepu, da na\u0161 zakon ni primeren, ker mislim, da je zelo primeren. Vsi skupaj vemo, da so v Sloveniji, da imajo mnogi prenizke pla\u010de in zato smo mi predvideli, da tisti, ki imajo najni\u017eje pla\u010de, da bi imeli vi\u0161jo neto pla\u010do, da pa hkrati ne bi zaradi tega bolj obremenili gospodarstva. Vsi vemo, da je gospodarstvo tisti temelj na katerem lahko gradimo dr\u017eavo. Gospodarstvo, ki pla\u010duje davke, da je to temelj socialne dr\u017eave. Na drugi strani pa sem ni\u010dkolikokrat sli\u0161ala v razli\u010dnih podjetjih v Sloveniji, da enostavno odhajajo mladi \u0161olani ljudje, ki jih podjetja potrebujejo zato, ker je razlika med neto in bruto pla\u010do v Sloveniji povsem neprimerna, \u010de se primerjamo s konkuren\u010dnimi dr\u017eavami na zahodu in zaradi tega izobra\u017eeni kadri, razvojni kadri, tisti ki jih potrebujemo, odhajajo v tujino ker je tam ob enaki bruto pla\u010di lahko precej vi\u0161ja neto pla\u010da. \nIn tretji razlog. Poglejte, zakaj ne bi podjetja, ki bolje stojijo, dali tudi bo\u017ei\u010dnico in ponavadi i\u0161\u010dejo obhode, obvoze kako bi dr\u017eavi dali manj, da bi delavci lahko nagradili bolj in to smo mi predvideli in kot, jaz se ne bom prepirala z Zdru\u017eeno levico, ampak sedaj ugotavljam, da pravzaprav o tem kar ste se vi usklajevali o mini dav\u010dni reformi, nas delno posnemate, samo razlika je v tem, da vi podjetja \u0161e dodatno obremenjujete, mi pa menimo, da to ni prav, ampak smo predlagali bolj realne in primerne ukrepe, zato seveda podpiram na\u0161 zakon in sem proti va\u0161emu sklepu."], "_version_": 1552646066774474752, "id": "g625169", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5575, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z", "speaker_i": 86, "content_t": ["Ja, spo\u0161tovane kolegice in kolegi.\nJaz bom glasoval proti zaradi tega, ker si \u017eelim, da ta zakon za\u017eivi. In to je mini dav\u010dna reforma. Ta zakon prina\u0161a dvoje vklju\u010dno ve\u010d delovnih mest in ve\u010djo neto pla\u010do, enostavno in razumem kako ste lahko proti temu predlogu Nove Slovenije, ve\u010d delovnih mest in ve\u010djo neto pla\u010do kajti ni\u017eji prispevki glejte Slovenija je preve\u010d oprispev\u010dena dr\u017eava, ni\u017eji prispevki pomenijo ve\u010djo neto pla\u010do. Tisti z minimalno pla\u010do po tem na\u0161em predlogu bi dobili na mesec 50 evrov ve\u010d v svoje denarnice, kaj bi naredili s temi 50 evri ve\u010d, zapravili jih bi, v trgovinah. Spet se bi denar obrnil. Tisti govorimo, da danes odhaja najbolj\u0161e generacije, srednje generacije 15.000 teh ljudi se izseli drugam v tujino, zakaj tudi zaradi tega, ker tukaj so preve\u010d njihovi, so preve\u010d obdav\u010deni tudi zaradi tega i\u0161\u010dejo nove prilo\u017enosti za bolj\u0161e pla\u010dilo kajti tukaj delodajalcem ne morejo dati tak\u0161ne pla\u010de in ta zakon je tudi korak k temu, da prepre\u010dimo beg mo\u017eganov. In nenazadnje \u0161e bo\u017ei\u010dnica. Zakaj ste proti temu, da bi delodajalci nagradili svoje delavce v obliki bo\u017ei\u010dnice, zakaj. Ta zakon prina\u0161a torej tudi to, da lahko delodajalci / znak za konec razprave/ nagradijo svoje zaposlene in jim izpla\u010dajo bo\u017ei\u010dnice kajti zdaj je bo\u017ei\u010dnica preve\u010d obdav\u010dena. Torej ta zakon si dejansko zaslu\u017ei podporo kajti Slovenija je dav\u010dno preobremenjena in preve\u010d oprispev\u010dena in veste kako pravijo socializem \u017eivi in je dober do takrat, ko ne zmanjka denar drugih."], "_version_": 1552646066898206720, "id": "g625173", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5575, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z", "speaker_i": 81, "content_t": ["Poslanska skupina Nove Slovenije bo glasovala proti sklepu, da zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Morda bi koalicija tudi v primeru tega zakona lahko uporabila na\u010delo, ki ga je uporabila pri Zakonu o Slovenskem dr\u017eavnem holdingu. Tam se lahko spominjate, da se je koalicija poslu\u017eila principa, da je opozicijski predlog sama amandmirala in ga tudi dopolnila po svojih lastnih predlogih. In tudi v tem primeru, ko je bil na\u0161 zakon sestavljen iz 3 razli\u010dnih delov s povi\u0161anjem neto minimalne pla\u010de z razvojno kapico in pa z druga\u010dno obdav\u010ditvijo bo\u017ei\u010dnice torej predlagali smo tri novosti, tri razli\u010dne koncepte bi se koalicija lahko sama izbrala kateri je za njih sprejemljiv in ga uredila na na\u010din kot si \u017eeli. Glede na to, da je zdaj vladna koalicija predlagala druga\u010dno obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice bi tudi v tem na\u0161em primeru lahko ostale stvari z amandmajem \u010drtala pa samo sprejela vpra\u0161anje bo\u017ei\u010dnice. Lahko bi tudi za morebitni kak\u0161en druga\u010den predlog ravnali podobno. Skratka mene moti ta pristop vladne koalicije, da zakone, ki navadno prihajajo s strani opozicije v na\u010delu vedno zavra\u010da in izglasuje sklepe, da so neprimerni za nadaljnjo obravnavo. Mnogokrat se je \u017ee zgodilo, da so bili opozicijski predlogi ozna\u010deni kot neprimerni za nadaljnjo obravnavo s strani koalicije so bili potem pozivi oziroma utemeljitve \u010de\u0161 kako bo pri\u0161el nov sistemski zakon, do tega sistemskega zakona pa nikoli ni pri\u0161lo. Torej moj apel bi bil v smeri, da se tako kot sta se za\u010deli obna\u0161ati in ravnati v primeru Zakona o Slovenskem dr\u017eavnem holdingu tudi v drugih primerih ravnate z opozicijskimi predlogi, torej, da pristopite proaktivno, da posku\u0161ate z amandmaji ta zakon dopolniti tako kot si ga \u017eelite in na nek na\u010din dose\u017eete to, da upo\u0161tevate tudi zakonodajno iniciativo opozicije. Jaz sem prepri\u010dan, \u010de bi uporabljali prakso iz mandata 2004, 2008, ko so se upo\u0161tevali tudi opozicijski predlogu, ko so se upo\u0161tevali tudi predlogi kar zadeva prora\u010dun bi to / znak za konec razprave/ bistveno razbremenilo napetost med koalicijo in opozicijo. To je pa zagotovo dobro sporo\u010dilo.\nTorej moj predlog bi bil, da upo\u0161tevate ve\u010d opozicijskih predlogov."], "_version_": 1552646065725898752, "id": "g625147", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5575, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z", "speaker_i": 32, "content_t": ["Hvala lepa gospod predsednik, spo\u0161tovane kolegice in kolegi.\nPravkar mi je moj prijatelj poslal SMS, da naj bomo vizionarji. Seveda tudi zaradi tega bomo glasovali proti, bom glasoval proti, ker gledamo naprej. Gospe in gospodje, mi potrebujemo novo ekonomsko politiko, to nam govori Umar. Umar ni in\u0161titut Nove Slovenije, Umarju bi morali pravzaprav vsi slediti. Poglejte, dokler sem tukaj na sede\u017eu \u0161tevilka 90, to je zadnjem mestu v temu parlamentu bom govoril, da potrebujemo razvojno kapico, \u010de ho\u010dete socialno kapico. In dokler tega ne bo tudi k nam ne bo investitorjev. Dokler ne bomo druga\u010de obravnavali bo\u017ei\u010dnice, k nam ne bo investitorjev. Mi smo skoraj hermeti\u010dno zaprta ekonomija, potrebujemo resni\u010dno odprto gospodarstvo. Danes samo 1,37 ljudi dela za enega upokojenca, to je najslab\u0161e razmerje v zgodovini Slovenije. Lansko leto smo imeli najslab\u0161o selitveno bilanco po letu 1991, kaj se dogaja oziroma kaj bomo naredili mi? Potrebujemo, kolegice in kolegi, novo ekonomsko politiko.\nIn, \u010de \u017eelite v praksi preveriti kako delujejo dru\u017ebe, kjer imajo napa\u010den poslovni model morate iti v Venezuelo in videti kako tam ljudje navalijo, kot se re\u010de, v samopostre\u017eno trgovino in se ste\u010dejo za kos kruha in za eno kilo moke.\nTorej, glasoval bom proti, ker \u017eelim vsaj malo prispevati k temu, da bi vendarle naredili v Sloveniji vsaj nekaj elementov nove ekonomske politike. Ta bi nam pri\u0161la zdaj, ko je optimizem, ko je gospodarski optimizem in da bi zdaj, ko je na nek na\u010din, ko je gospodarstvo v naletu, da bi temu naletu dali \u0161e dodatnega pospe\u0161ka, dodatnega kisika za nova delovna mesta, predvsem pa za investicije. Mi nimamo investicij in to je strahoten problem te dr\u017eave."], "_version_": 1552646066148474880, "id": "g625155", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5981, "datetime_dt": "2016-06-22T02:00:00Z", "speaker_i": 2366, "content_t": ["Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj.\nNe bo presene\u010denje, \u010de uvodoma povem, da vlada predloga zakona ne podpira. Argumenti so podobni kot smo jih predstavili januarja, ko smo ta predlog zakona obravnavali v prvi obravnavi na se plenarni seji Dr\u017eavnega zbora. Ampak naj ponovim nekatere klju\u010dne stvari.\nNesporno je, da je tudi cilj vlade in ukrepi, ki jih predlagamo gredo v smer, da se pove\u010duje oziroma izbolj\u0161uje konkuren\u010dnost slovenskega poslovnega okolja. In mo\u017eno se je strinjati s predlagateljem dana\u0161njega zakona, da je obremenitev pla\u010d v Sloveniji eden od problemov, ki jih je treba nasloviti. Vendar pa je temeljni predpogoj za stabilno nadaljnjo gospodarsko rast zagotavljanje javno finan\u010dne stabilnosti in ta predlog zakona to javno finan\u010dno stabilnost ru\u0161i.\nOcenjene posledice vseh treh predlogov, ki jih naslavlja zakon so med 797 in 826 milijonov evrov. \u010ce povem podrobneje, zakon zagotavlja dodatne prihodke dr\u017eavnega prora\u010duna kar je paradoksalno. Ampak hkrati zni\u017euje prihodke pokojninske blagajne za 12 % in zni\u017euje, to je med 613 in 638 milijoni evrov. In zni\u017euje prihodke zdravstvene blagajne za pribli\u017eno 330 milijonov evrov ali dobrih 13 %.\nV na\u0161em sistemu socialnega zavarovanja sta pokojninska in zdravstvena blagajna oblikovani tako, da naj bi s prispevki zagotavljali finan\u010dne vire za financiranje pravic, ki izvirajo iz socialnega, pokojninskega in invalidskega oziroma zdravstvenega zavarovanja.\nPred leti, ko je bil zni\u017ean prispevek delodajalcev za pokojninsko varstvo je bil uveden poseben sistem transferov iz dr\u017eavnega prora\u010duna v pokojninsko blagajno in ta transfer vsako leto zagotavlja uravnote\u017eenost bilance pokojninske blagajne. Zdravstvena blagajna jo mora zagotavljati sama. \nZaradi tega je po na\u0161i oceni nemogo\u010de podpreti sicer v\u0161e\u010dnih predlogov, ki jih vsebuje predlagani zakon ne da bi hkrati naslovili tudi vpra\u0161anje kako bomo zagotovili ustrezen na\u010din zagotavljanja sistemov socialne varnosti za katere smo se dogovorili oziroma so se, tisti ki so pred nami sedeli v teh prostorih dogovorili, vse od osamosvojitve naprej oziroma \u0161e prej, pred tem smo v bistvu te sisteme za\u010deli izgrajevati.\nGre v bistvu za tako visoke javnofinan\u010dne posledice, da po na\u0161i oceni brez resnega pregleda druge plati medalje, torej pravic, ki izvirajo iz sistemov socialnega zavarovanja tega predloga ni mogo\u010de podpreti. Ocenjujemo, da je potrebno voditi razpravo vzporedno zaradi tega bi si \u017eeleli, da bi razpravo o razvojni kapici za katero se lahko strinjamo, da je potrebno pa tudi o tej, recimo spodnji kapici nepla\u010devanja prispevkov vodili v kontekstu razprave vsaj o beli knjigi \u010de ne tudi v kontekstu razprave o reformi zdravstvenega sistema. Eno brez drugega ne gre.\nIn \u010de se \u017ee primerjamo s tujimi re\u0161itvami, ki razvojno kapico ali pa kapico na socialnih prispevkih poznajo moramo vedeti tudi, da so vzporedno z vzpostavitvijo te kapice vzpostavili tudi zasebne sisteme zavarovanj, ki omogo\u010dajo da se vsak posameznik lahko odlo\u010di kako si bo zagotovil tisto socialno varnost, ki mu je obvezni sistem ne zagotavlja. Tega ne v temu predlogu ne v dosedanjih razpravah, ki so se odvijale na najrazli\u010dnej\u0161ih forumih okoli razvojne kapice nismo nikdar naslovili.\nToliko generalno o samem predlogu zakona. Moram tukaj v bistvu tudi na nek na\u010din ponoviti stali\u0161\u010de Zakonodajno-pravne slu\u017ebe, da bi pravzaprav potrebovali nov Zakon o prispevkih za socialno varnost. V ta zakon ne da smo velikokrat posegali z novelo samega tega zakona ampak tudi s \u0161tevilnimi drugimi novelami kar seveda povzro\u010da veliko nomotehni\u010dnih nejasnosti in tudi zadreg pri oblikovanju posameznih dolo\u010db, saj je na primer obravnava regresa ni ve\u010d urejena v temu zakonu ampak je urejena v novem Zakonu o pokojninskem in invalidskem zavarovanju. Sklicujemo se pa na re\u0161itev, ki naj bi veljala v temu zakonu. In tudi prehodne re\u0161itve, tako kot so oblikovane s predlogi amandmajev se sklicujejo na re\u0161itve, ki sploh ne veljajo ve\u010d, ker so bile razveljavljene z novelami nekih drugih zakonov. Skratka, vse to ka\u017ee na nek sila zapleten sistem, ki zahteva pripravo popolnoma novega predpisa.\nPa \u010de se podrobneje posvetim \u0161e tretjemu predlogu, ki je predlagan, tako imenovani bo\u017ei\u010dnici bi rekla naslednje; Ne dr\u017ei ocena in ne vem od kod naj bi izvirala, da naj bi po na\u0161ih ocenah ta ureditev bo\u017ei\u010dnice pomenila 12 milijonov primanjkljaja v javnih financah. Temu ni tako, iz na\u0161ega pisnega mnenja izhaja, da bi ta u\u010dinek bil med 33 in 62 milijoni evrov. Zelo velik razpon zaradi tega, ker je izredno te\u017eko ugotoviti koliko bo\u017ei\u010dnic se dejansko izpla\u010duje in s tem da je ra\u010dunan samo izpad, ki bi nastal zaradi druga\u010dne obravnave tistih bo\u017ei\u010dnic, ki se \u017ee izpla\u010dujejo, se pravi ni upo\u0161tevan mo\u017een pove\u010dan obseg bo\u017ei\u010dnic.\nOd teh 33 do 62 milijonov bi zdravstvena blagajna bila siroma\u0161nej\u0161a za 14 do 27 milijonov, pokojninska blagajna za 26 do 51 milijonov, dr\u017eavni prora\u010dun pa bi zaradi vi\u0161jih dav\u010dnih osnov pridobil med 7 in 16 milijoni evrov. Ampak glede na to, koliko bi moral potem dodatno zagotoviti za transfer v pokojninsko blagajno je tudi tukaj v bistvu u\u010dinek pod \u010drto negativen. Ocenjujemo, da predlagana re\u0161itev, ki mo\u010dno posega v sistem pokojninskega in pa zdravstvenega zavarovanja ni najprimernej\u0161a da se dose\u017ee cilj s katerim se lahko strinjamo, to je, da se enkratna izpla\u010dila nagrad zaposlenim v podjetjih lahko izpla\u010dajo pod dav\u010dno ugodnej\u0161imi pogoji.Zaradi tega je tudi vlada v svoj predlog dav\u010dnega prestrukturiranja, ki je, recimo v javnosti mo\u010dno obravnavan nimamo pa \u0161e konkretnej\u0161ega zakonskega besedila, pri\u010dakujem da ga bomo lahko oblikovali tako, da bi dr\u017eavni zbor za\u010del obravnavati to zakonsko materijo v zgodni jeseni. Ampak, vlada zato predlaga, da se re\u0161itev za dav\u010dno razbremenitev bo\u017ei\u010dnic oziroma podobnih izpla\u010dil i\u0161\u010de v dohodnini in ne v prispevkih. In to nameravamo tudi konkretno predlagati. \nSkratka, zaradi vseh argumentov, na\u010delnih argumentov, ki sem jih navedla ocenjujemo, da tega predloga zakona kot samostojnega ukrepa ni mogo\u010de podpreti. Treba je predlagane re\u0161itve postaviti v kontekst reforme pokojninskega in zdravstvenega sistema in glede na to, da je v obravnavi, da sta izhodi\u0161\u010da za obe dve spremembi prav zdaj v javni obravnavi je smiselno, da se v bistvu ta dialog v bistvu vodi naprej v okviru Bele knjige glede pokojninskega sistema oziroma predloga zdravstvene reforme. In da se najde re\u0161itev, ki bo ne bo ogrozila javnofinan\u010dne stabilnosti bo pa hkrati tudi zasledovala cilje, ki jih zasledujejo predlagatelji.\nUpo\u0161tevaje, da se je vlada na\u010delno opredelila proti predlaganim re\u0161itvam, ocenjujemo da tudi amandmaji, ki so predlagani za dana\u0161njo sejo ne naslavljajo klju\u010dne probleme zaradi katerih predloga zakona ne moremo podpreti. Zaradi tega tudi amandmajev ne moremo podpreti. Pri tem pa \u0161e posebej opozarjam na amandma k zadnjemu \u010dlenu, ki pa mislimo da je v bistvu sploh neizvedljiv.\nHvala lepa."], "_version_": 1552646509053345792, "id": "g539993", "org_i": 17}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5981, "datetime_dt": "2016-06-22T02:00:00Z", "speaker_i": 1834, "content_t": ["Hvala za besedo.\nTorej komisija je na svoji seji ta predlog zakona podprla. Seveda mnenja so bila razli\u010dna jaz moram re\u010di da tudi osebno se s tem predlogom nisem strinjal ampak zato bom tudi malo bolj neprepri\u010dljiv pri zagovarjanju tega predloga kot tak\u0161nega. \nAmpak komisija je, kot sem rekel, ve\u010dinsko ocenila da predlog zakona podpira. Smatra da je to korak v pravo smer in kot v bistvu eno od idej, kako priti do dolo\u010denih popravkov razbremenitve dela z davki in prispevki.\nS tem se pravzaprav zaveda tudi vse pomanjkljivosti predvsem, bom rekel te velike finan\u010dne luknje, ki se s tem predlogom pojavlja, ocenjuje pa, da je to mogo\u010de ena od mo\u017enih idej, ena od mo\u017enih, bom rekel bodo\u010dih ukrepov, ki bi dejansko razbremenili delo kot tak\u0161no. Predvsem je pa tudi s strani gospodarstvenikov bilo poudarjeno, da je ta bo\u017ei\u010dnica eden od teh momentov, ki bi po nekih ocenah bilo mo\u017eno v relativno kratkem \u010dasu to zadevo razre\u0161iti, tudi v smislu, bom rekel pove\u010danja potro\u0161nje in potem seveda gospodarske rasti, ki izvira iz tega faktorja.\nToliko, predsednica zaenkrat, hvala."], "_version_": 1552646509073268736, "id": "g539995", "org_i": 17}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5981, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-06-22T02:00:00Z", "speaker_i": 81, "content_t": ["Gospa predsednica, hvala lepa. Torej, poslanke in poslanci, lepo pozdravljeni.\nV teh dneh smo vsi skupaj, najbr\u017e vsi poslanci, ne samo vodje poslanskih skupin, dobili posebno knji\u017eico Umarja kjer ste si lahko podrobno pogledali vse ali pa ve\u010dino trenutnih gospodarskih kazalcev. In vam priporo\u010dam, da se podrobneje posvetite zlasti grafom, ki ka\u017eejo kaj je stvar, ki poganja slovensko gospodarstvo. In, \u010de tiste stvari, ki poganjajo slovensko gospodarstvo nekako razdelimo v izvoz, v javne investicije in pa v doma\u010do potro\u0161njo lahko iz teh grafov ugotovimo, da izvoz \u0161e kar raste in je zadeva spodbudna. Pri javnih investicijah pa pri doma\u010di potro\u0161nji so se pa zadeve nekoliko ustavile oziroma je \u0161lo v ravno premico.\nPri javnih investicijah je razumljivo da se je ona perspektiva 2007\u20132013 nekako zaklju\u010dila, da to je bil \u010das intenzivnega \u010drpanja teh sredstev, v novi perspektivi 2014-2020 se pa \u0161e kar nekako ne zganemo in ne \u010drpamo u\u010dinkovito sredstev iz te perspektive. Jaz upam, da se bo to \u010dim prej za\u010delo.\nMo in zdaj pridemo do doma\u010de potro\u0161nje. Pri doma\u010di potro\u0161nji se nam pa zdi klju\u010dno kaj lahko mi kot politika vsi skupaj postorimo in na koncu pridemo do zelo preproste re\u0161itve, da se bo doma\u010da potro\u0161nja lahko pove\u010dala, torej da bodo ljudje lahko tro\u0161ili ve\u010d zgolj takrat, ko jim bo ve\u010d ostalo v njihovih denarnicah. S tremi, \u0161tirimi ali pa petimi evri se \u017eal ne da kaj bistveno ve\u010d tro\u0161iti in prispevati k pove\u010danju doma\u010de potro\u0161nje. Pri 50 ali pa ve\u010d evrih se pa morda to \u017ee lahko u\u010dinkovito prelije v pove\u010dano doma\u010do potro\u0161njo. In prav to je tisto da za\u017eenemo, da pove\u010damo doma\u010do potro\u0161njo, tisti klju\u010dni dejavnik, ki lahko bistveno prispeva k temu, da bo slovensko gospodarstvo znova raslo in da se bodo nova delovna mesta ponovno ustvarjala, kar pa potem spet zaklju\u010di nek tak\u0161en celostni krog, ki lahko doda pomembne stvari. \nZ na\u0161im zakonom in popravkom zakona o prispevkih za socialno varnost smo \u017eeleli predvsem dav\u010dno razbremeniti delo. \u010ce pogledate spet raziskave in primerjave posamezne obdav\u010ditve ugotovite, da je v Sloveniji na primer podpovpre\u010dno obdav\u010den kapital, da so podpovpre\u010dno obdav\u010dene nepremi\u010dnine, da je pa nadpovpre\u010dno obdav\u010deno delo. In to mislim, da je tudi to\u010dka, ki se ji moramo posvetiti in, ki jo moramo na nek na\u010din nagovoriti in posku\u0161ati re\u0161iti. Mi s tem zakonom to posku\u0161amo. Z na\u0161im zakonom na nek na\u010din re\u0161ujemo tri zadeve in zelo konkreten na\u010din zmanj\u0161ujemo obremenitev dela. \n\u010ce vam na kratko predstavim katere so te tri re\u0161itve, ki jih predlagamo v zakonu; v zakonu predlagamo pove\u010danje minimalne pla\u010de za 50 evrov in sicer pri tistih, ki imajo minimalno pla\u010do. 50 evrov na mesec ve\u010d pomeni da \u010dlovek, ki ima danes minimalno pla\u010do bo v enem letu prakti\u010dno dobil \u0161e eno minimalno pla\u010do, to pa se nam zdi \u017ee pomemben prispevek k temu da se doma\u010da potro\u0161nja bolj intenzivno za\u017eene.\nKako smo pri\u0161li do te re\u0161itve, nismo kaj veliko komplicirali ampak smo na nek na\u010din dejali, da bi bilo tam okoli 3 tiso\u010d 300 evrov va\u0161ega letnega zaslu\u017eka ne-oprispev\u010denega, da za ta zaslu\u017eek ne bi pla\u010devali prispevkov, kar pomeni, da \u010de to porazdelite za mesece, tam okoli 275 evrov naj bi za 275 evrov na\u0161ega zaslu\u017eka naj bi pla\u010devali 0 prispevkov oziroma davkov. To bi bil ne-oprispev\u010den zaslu\u017eek oziroma neobdav\u010den zaslu\u017eek. In v tem je potem razlog, da se va\u0161a neto pla\u010da pove\u010da za 50 evrov. Seveda pa s tem ukrepom dodatno ne obremenimo gospodarstvo zaradi tega se bruto pla\u010de ne pove\u010dujejo, pove\u010dujejo pa se neto pla\u010de. Ta ukrep bi dosegel veliko \u0161tevilo dr\u017eavljanov, tudi velikemu \u0161tevilu dr\u017eavljanov pomagal pri njihovih prihodkih. Seveda pa na drugi strani pomeni tudi dolo\u010den izpad iz dr\u017eavnega prora\u010duna v katerem pa potem v nadaljevanju re\u010demo \u0161e kak\u0161no besedo ve\u010d.\n\u010ce se zdaj premaknem na na\u0161 drugi ukrep, bo\u017ei\u010dnica, tako imenovana bo\u017ei\u010dnica. Ko smo hodili s poslansko skupino po terenu se sre\u010dujemo, to je potrebno priznati, tudi z marsikatero uspe\u0161no zgodbo. Tudi uspe\u0161na podjetja obstajajo v Sloveniji. In ko ta uspe\u0161na podjetja \u017eelijo nagraditi svoje delavce, zlasti ob koncu leta, najve\u010dkrat naletijo na zid, da je ta t.i. bo\u017ei\u010dnica pretirano obdav\u010dena. In zato se potem poslu\u017eujejo raznih drugih nenavadnih, morda tudi na meji zakonitosti, inovativnih na\u010dinov, da svoje ljudi, svoje delavce tudi nagrajujejo. Tudi pri obdav\u010ditvi bo\u017ei\u010dnice nismo kaj veliko komplicirali, ampak zgolj predlagamo, da se za obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice uporablja isti princip, kot pri obdav\u010ditvi regresa. \u010ce bi uporabljali isti princip, potem bi na tej strani zagotovo ljudje mnogo ve\u010d dobili, ker bi bila obdav\u010ditev manj\u0161a. \nPo izra\u010dunih ministrstva naj bi bil izpad pri bo\u017ei\u010dnici tam okrog 12 milijonov evrov, meni se to ne zdi tako velik izpad, da bi lahko zaradi tega ta ukrep kar tako odpravili, \u0161e posebej, ker se ga gospodarstvo tako zelo \u017eeli, in nenazadnje tudi ljudje bodo od tega profitirali, in tudi od tega bodo ljudje ve\u010d imeli.\nTretji ukrep pa je posve\u010den razvojni kapici, to je da se postavi nek limit, do kje se pla\u010dujejo ali do katere vi\u0161ine se pla\u010dujejo prispevki za socialno varnost. Storitve, ki jih ponuja dr\u017eava dr\u017eavljanom niso brezmejne, zaradi tega je treba tudi nekje postaviti omejitev. Spet ni to nobena slovenska posebnost, ampak imajo tovrstne omejitve oziroma razvojno kapico \u0161tevilne druge nam primerljive severne in zahodnoevropske dr\u017eave. Mi \u017eelimo s tem zgolj narediti slovenski poslovni prostor bolj konkuren\u010den in zadr\u017eati doma ljudi, ki najve\u010d prispevajo k temu, da se ustvarjajo delovna mesta, ki so razvojniki, ki pomagajo, da podjetja tudi rastejo. Jaz vem, da bo tukaj najverjetneje \u010de je kak\u0161en predstavnik Zdru\u017eene levice ali Socialnih demokratov, da bo tukaj letela name cela kanonada, kako gre tukaj v tem primeru za bogata\u0161ko kapico in podobne neumnosti. Ta debata je, se pomnim, \u0161e iz leta 2014, so jo v Slovenijo izjemno izjemno te\u017eko peljati, ker enostavno je zelo enostavno in lahko biti demagog na tem podro\u010dju, in stvari govoriti, ki enostavno ne dr\u017eijo. \nDa bom zelo konkreten, jaz ali pa mi v Novi Sloveniji te\u017eko razumemo zakaj imajo lahko razvojno kapico bogata\u0161i oziroma lastniki podjetij in nekoliko bolj premo\u017eni, delavci, ki pri njih delajo pa ne. To je enostavno za nas te\u017eko za razumeti. Danes razvojno kapico \u017ee imajo espejevci, ta razvojna kapica je postavljena nekje nad znesek 5 tiso\u010d evrov, tam nekje \u010dez. Razvojno kapico imajo tudi lastniki podjetij, ki si lahko preko podjetja izpla\u010dujejo dolo\u010dene prihodke, in so tudi tam stvari nekoliko omejene. Tisti, ki pa pri njih delajo, ki so v rednem delovnem razmerju, pa do te razvojne kapice niso upravi\u010deni. In te stvari je za nas te\u017eko razumeti, in zato si \u017eelimo, da bi enake mo\u017enosti omogo\u010dili vsem dr\u017eavljanom. Ker, glejte, bogata\u0161i ali bogati se znajo dav\u010dno optimizirati, znajo zase poskrbeti, zate mene za njih ne skrbi. Skrbi pa me za vse tiste in\u017eenirje in druge razvojnike, ki jih v teh podjetjih ne morejo pravilno oziroma ustrezno nagraditi. Kar je pa \u0161e zdaj v zadnjem \u010dasu zelo velika nevarnost, \u010de govorite s \u0161tevilnimi multinacionalkami, ki so v Sloveniji, da resno razmi\u0161ljajo, da bi svoje razvojne centre ali pa svoje visoke usposobljene zaposlene premestili v druge vzhodnoevropske dr\u017eave, kot je na primer Slova\u0161ka, \u010ce\u0161ka ali pa Poljska, zaradi mnogo bolj ustrezne ali privla\u010dnej\u0161e dav\u010dne zakonodaje. In na tak na\u010din bomo izgubili \u0161e tisto, kar danes imamo, izgubili bomo dobro pla\u010dane delavce, kvalificirane delavce in to je seveda treba prepre\u010diti. \n(nadaljevanje) In to je seveda treba prepre\u010diti. In zato jaz upam, da se spet ne bo razplamtela kak\u0161na nesmiselna razprava o bogata\u0161ki kapici, ker potem tisti, ki bodo tako razpravljali bodo morali razlo\u017eiti zakaj dvojni standardi za ene dr\u017eavljane ja, za druge dr\u017eavljane ne oziroma zakaj v na\u0161ih sosedah, s katerimi se primerjamo to ja, v Sloveniji pa ne. Ni neke zdrave logike za to stvarjo. Gre tukaj ve\u010d ali manj samo za nabiranje politi\u010dnih to\u010dk, zakaj bi se temu pristopu nasprotovalo. Nenazadnje je treba omeniti, da je celo Pahorjeva vlada pripravila te stvari \u017ee zelo dale\u010d, pa so potem te stvari tik pred zdajci sesuli sindikati z mnenji neznanih razlogov.\nOb zaklju\u010dku bi izpostavil samo dve stvari, \u010de sprejemate trenutno diskusijo v Sloveniji, potem ugotovite, da si gospodarstvo \u017eeli ali pa tudi ljudje, da si \u017eelijo resni\u010dne dav\u010dne razbremenitve, ne zgolj prestrukturiranja oziroma iz enega \u017eepa v drugega. Jasno je, da \u010de se bomo lotili nekaj resnih ukrepov, da tisto, kar je izpad v stati\u010dnem smislu takoj v prora\u010dunu, to z drugimi besedami pomeni, da ljudem ostane ve\u010d v \u017eepih. Jaz na stvari gledam tudi tako, ne samo da bo izpad iz prora\u010duna, ampak hkrati to pomeni, da bodo imeli ljudje ve\u010d v \u017eepih. In \u010de ljudje ta denar, ki jim bo ostal ve\u010d v \u017eepih, potro\u0161ijo v tej dr\u017eavi, v neki \u010dasovni dimenziji, ta dr\u017eava slej kot prej, preko DDV in drugih davkov dobi nazaj. Jaz na stvari gledam pribli\u017eno tako, \u010de mi ljudem pustimo ve\u010d v \u017eepih, bo ta denar slej kot prej pri\u0161el nazaj v dr\u017eavno blagajno, preko davkov, ki jih bodo ljudje pla\u010dali, ko bodo tro\u0161ili svoj denar.\nIn zadnja stvar, \u010de sem malo, pa ne bom rekel cini\u010den, ampak posku\u0161am biti odgovoren, uveljavitev tega zakona. Mi se zavdamo, da je prora\u010dun za leti 2016 in 2017 sprejet in v ta prora\u010dun niti ne posegamo. Vse te tri ukrepe, ki sem jih prej na\u0161tel, predlagamo, da se uveljavilo z letom 2018, takrat ko bo treba pripraviti nov prora\u010dun. Do takrat je \u0161e nekaj \u010dasa, do takrat je \u0161e nekaj mo\u017enosti in zagotovo bo to stvar nove vlade, morda tudi na\u0161e, vam tega bremena ne nalagamo, nalagamo torej to breme novi vladi oziroma tistim, ki bodo pripravljali prora\u010dun za leto 2018 in 2019. Vseeno vidimo mnogo prilo\u017enosti in mo\u017enosti da se te stvari spravijo v neke obvladljive \u0161tevilke, kot sem na za\u010detku omenil, se zavedamo tudi dolo\u010denih izpadov iz prora\u010duna. Pri nekaterih ukrepih so ti izpadi ve\u010dji, gredo v recimo pri temu ukrepu, ki omogo\u010da 50 evrov ve\u010djo minimalno pla\u010do, gre za izpad okrog 400 milijonov evrov, pri tistih, kot je bo\u017ei\u010dnica je ta izpad mnogo mnogo manj\u0161i. Zato upam, da bo koalicija s svojim glasovalnim strojem vsaj prisluhnila v tej meri, \u010de se jim stvari zdijo v dolo\u010denih primerih preobse\u017ene in preve\u010d ambiciozne, da bo potem pustila vsaj tiste, ki pa so sprejemljive in v tem trenutku tudi obvladljive brez kakr\u0161nihkoli resnih finan\u010dnih posledic, to pa je zagotovo druga\u010dna obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice.\nHvala lepa."], "_version_": 1552646509086900224, "id": "g539989", "org_i": 17}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5981, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-06-22T02:00:00Z", "speaker_i": 32, "content_t": ["Hvala lepa, gospa predsednica. Jaz moram re\u010di, da sem resni\u010dno u\u017eival v razpravi na komisiji Dr\u017eavnega sveta. Veste, tam je bistveno manj te politike, \u0161e manj politikantstva. Ljudje prihajajo iz realnega sektorja, seveda tudi predstavniki delojemalcev, kot je bil tukaj prisotni spo\u0161tovani dr\u017eavni svetnik. V razpravah vsaj kak\u0161no uro in pol in rezultat 6:2 v korist zakona. In, gospe in gospodje, kolegice in kolegi, mi moramo biti tisti, ki moramo siliti to vlado k strukturnim reformam. Seveda vi ste v koalicijsko pogodbo pravilno zapisali, da je potrebno delo razbremeniti. Ali se da to narediti na ta na\u010din, da ne bo izpada pri prora\u010dunu? Ne da se. \u010ce razbremenite, zmanj\u0161ate davke, zmanj\u0161ate prispevke bo v prora\u010dunu izpad. Priznam pa, da Poslanska skupina Nove Slovenije ni sposobna, da bi napisala cel paket davkov, ki bi jo dali na mizo in rekli, poglejte, to je pa sedaj prora\u010dunsko uravnote\u017eeno. Najbr\u017e se nam tudi ne izpla\u010da, ker bi itak a priori koalicija vrgla te na\u0161e predloge. \nIn sem vesel kar je kolega Tilen povedal, da ste celo imeli koalicijska usklajevanja glede tega na\u0161ega predloga. Razprave torej, kako se \u017ee re\u010de, znotraj koalicije. Sem pa razo\u010daran, da ni amandmajev, kar pomeni, \u010de logi\u010dno sklepam, da koalicija pravi, tako kot je je najbolj\u0161e in naj ostane, kljub zavezam v koalicijski pogodbi. Oprostite, da tako razumem njegovo razpravo. \nIn ko smo preden smo vlo\u017eili ta zakon v parlamentarno proceduro, nismo hoteli nikomur, najmanj pa ministru za finance zabosti no\u017ea v hrbet, smo ga povabili v poslansko, je bil nad re\u0161itvami navdu\u0161en, je seveda rekel, da mora prera\u010dunati. Bi pa skorajda takoj podpisal re\u0161itev glede bo\u017ei\u010dnice. Mi nimamo teh orodij, kot jih ima Ministrstvo za finance, pa jaz bi jih zelo rad imel, ker sem se neko\u010d ukvarjal z matemati\u010dnimi modeli poslovnih procesov in tako dalje. Govoriti tukaj, da bo bo\u017ei\u010dnica prinesla izpad, kako? Saj danes je sploh nimamo regulirane, danes ni bo\u017ei\u010dnice. Je ni. Jaz mislim, da bi prinesla plus v prora\u010dun. Zakaj? Zato, ker na podlagi na\u0161ih ve\u010d kot 35 terenskih obiskov z delodajalci oziroma lastniki podjetij pravijo naslednje: \u0160e kako bi rad dal nagrado delavcem, ki so moj najve\u010dji kapital, ampak \u010de se jaz kot lastnik podjetja odpovem dobi\u010dku, naj se tudi dr\u017eava. Dr\u017eava pa pravi: ne, mi se pa ne odpovemo\n (nadaljevanje) dobi\u010dku v tem je problem. Kljub temu, da smo konservativci se v tem pogledu in s temi re\u0161itvami dejansko postavljamo na stran delavcev, jaz upam, da se razumemo. Nas skrbi, ker \u010de ne bomo poslovnega okolja spreminjali, \u010de bo vse tako ostalo kot je nam ni pomo\u010di. Tisti, ki prihajate, ki prihajamo iz realnega sektorja, iz podjetij veste, da je edina stalnica v podjetju so spremembe, racionalizacija poslovanja itd. Kdaj bomo do\u017eiveli racionalizacijo dr\u017eave? Kar poglejmo \u0161tevilo zaposlenih v osamosvojitveni vladi, v dr\u017eavnem stroju in poglejmo sedaj, ali jih res toliko potrebujemo? \u010ce ja, v redu, potem naj vsak pove kaj dela oziroma mora minister zanj vedeti kaj dela. Jaz se bojim, resni\u010dno se bojim, da bomo \u0161e naprej vzdr\u017eevali neko dru\u017ebeno stanje, ki hromi, ki paralizira uspe\u0161ne in sposobnej\u0161e, jaz se bojim. Tukaj sedaj opozicija predlaga neke re\u0161itve enkrat ena stranka opozicijska, potem drugi\u010d druga, vse je zavrnjeno, da bi vsaj malo dobili mi ob\u010dutka, da res koalicija res spo\u0161tuje ta na\u0161 napor, da spo\u0161tuje, da nismo le\u017eerni, kar bi morda kdo rekel poglejte ste v opoziciji po\u010divajte. Ne, ne. Kar pre\u0161tejte zakone opozicije skupaj in zakone Vlade in boste videli kak\u0161no je razmerje pri tem \u0161tevilu. No\u010dem sedaj govoriti o tem, rad bi pa na dolgo in tudi ne bom govoril o tem kak\u0161ne skrbi imamo. Mi v Novi Sloveniji smo leta 2015 dosegli spet rekordno seveda negativno selitveno bilanco tako kot leta 1991, ampak 1991 so ljudje be\u017eali pred vojno najbr\u017e se ve\u010dina od nas tega spomni, hvala bogu sedaj ni vojne in nam tudi ne grozi ravno vojna. Ali se kdo spra\u0161uje, zakaj gredo ljudje, zakaj je njihova povpre\u010dna starost mislim, da 34 let torej mladi, diplomirani morda, ki \u010dakajo, nekaj let i\u0161\u010dejo ne najdejo in re\u010dejo, saj svet je globalna vas, spakirajo kov\u010dek in gredo. Jaz se tudi sedaj spra\u0161ujem, ker je veliko govora o na\u0161i, nas kritizirate kot da smo neodgovorni, da naredimo prora\u010dunsko luknjo. Prosim, tega nam ne o\u010ditati. Ali ste \u017ee pozabili, da smo podprli fiskalno pravilo, zato pa tudi vztrajno govorimo o tem, da je potrebno za\u010deti in izvesti strukturne reforme? Imamo, namenoma govorim o prvi osebi mno\u017eine, gospe in gospodje, imamo samo \u0161e 14 mesecev efektivnega \u010dasa, potem smo v volilnem letu in je konec. Samo \u0161e 14 mesecev, kar pre\u0161tejte, potem smo v volilnem letu, \u010de bodo normalno volitve, \u010de ne bodo pred\u010dasne, morda bodo pred\u010dasne. Kaj se da v 14-ih mesecih efektivnega \u010dasa narediti to morda veste vi? Seveda absolutno se strinjam z gospo dr\u017eavno sekretarko, ki na tem podro\u010dju veliko vedo, najve\u010d, da je potrebno to vsebino obravnavati skupaj med drugim tudi za zdravstveno reformo. Tukaj slovesno sporo\u010dam, da smo \u017ee nekaj mesecev v \u010dakalni vrsti pri ministrici za zdravje, da ji predstavimo na\u0161e re\u0161itve, na\u0161o reformo, mi smo v \u010dakalni vrsti. No\u010demo njen zabiti no\u017ea v hrbet, \u017eelimo, da vsaj malo vidi kaj smo pripravili. Da re\u010de, absolutno ni\u010d ni sprejemljivo, da re\u010de, v redu, 30 % tega je sprejemljivo. \u010ce bo ta \u010dakalna vrsta predolgo bomo mi kar \u0161li s predlogom v DZ. In spet boste rekli, nekateri vsaj, dajte no, to je prora\u010dunska luknja, apriorij vr\u017eemo predlog Nove Slovenije. Ne moremo tako. \u0160e enkrat, mi poslanci, nas mora zavezovati ta \n (nadaljevanje) obveznost, da pritisnemo na Vlado, da pride s strukturnimi reformami. Mene tukaj mo\u010dno spodbuja k tej retoriki komisarka iz Republike Slovenije, gospa Violeta Bulc. Ko sem jo nazadnje poslu\u0161al na na\u0161em Odboru za zadeve EU je v svojem uvodnem govoru rekla strukturne reforme, strukturne reforme, strukturne reforme. Ni balansiranje prora\u010duna tako, da vi vzamete ob\u010dinam in da za regionalne projekte ni denarja, spremljam kako se statisti\u010dna regija Pomurje pogaja za tistih pi\u0161kavih pet, \u0161tiri ali tri projekte, ni denarja. Ne morete na ta na\u010din re\u010di, sedaj delamo javnofinan\u010dno uravnote\u017eenost, zgodba mora iti druga\u010de. Mi moramo tudi prenehati enkrat s pokojninsko goljufijo. To, kar se dogaja je pokojninska goljufija. \u010ce se\u0161tejete od leta 2009 do 2015 ugotovite, da smo iz dr\u017eavnega prora\u010duna v pokojninsko blagajno, ki ni vzdr\u017ena, zato govorim o goljufiji na neki na\u010din in jo naslavljam na DZ. Iz tega naslova iz prora\u010duna v pokojninsko blagajno od 2009 do 2015 dali 11 pa pol milijard pribli\u017eno. \nV redu, o\u010ditno ste se odlo\u010dili tako kot ste se pa\u010d odlo\u010dili. Ob\u017ealujem kako vendarle naj se, potem pogovarjamo o re\u0161itvah, \u010de ni nekih predlogov na mizi. Ali je prestrukturiranje dav\u010dnih bremen tudi dav\u010dna reforma? Kot je kolega Tonin rekel namesto, da vzamete zavezancem iz levega \u017eepa mu sedaj vzamete iz desnega, \u010de je to prestrukturiranje po va\u0161e v redu, po na\u0161e ni. Kdo bo \u0161e zaposloval? Veliko je vpra\u0161anj, ki se pred nas postavljajo, ki hodimo po zemlji in se sre\u010dujemo z delodajalci, z delavci, z dru\u017einami, s kmeti itd., in lahko re\u010dem, da poznamo kmete. Mi zakonodajalci pa smo tukaj, da jih re\u0161imo. Jaz mislim, ko se v Bundestagu prakti\u010dno \u010dez no\u010d sprejeli odlo\u010ditev, da do 2020 zaprejo vse nuklearke, da takrat niso imeli narejen energetske bilance, ampak so se za to odlo\u010dili in pika predstavniki ljudstva. Hvala lepa."], "_version_": 1552646509168689152, "id": "g540019", "org_i": 17}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5981, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-06-22T02:00:00Z", "speaker_i": 81, "content_t": ["Hvala lepa.\nKot sem rekel, to je va\u0161a stvar kako se bo na koncu koalicija glede na\u0161ega zakona odlo\u010dila in se niti ne bom v te stvari spu\u0161\u010dal. Se mi pa zdi legitimna in pravilna razprava, da se o dav\u010dnih obremenitvah in tovrstnih zadeva v tem parlamentu pogovarjamo. \u010ce lahko ure in ure porabimo za nepomembne stvari, potem pa tudi ne sme biti \u0161koda pet ur porabiti za to, da se bomo pogovarjali o dav\u010dni razbremenitvi na\u0161ih dr\u017eavljanov. \n\u010ce gremo zdaj pogledati konkretne stvari. Res je, da smo mi ta zakon neko\u010d \u017ee vlo\u017eili in to v za\u010detku leto\u0161njega leta. Namenoma smo ga vlo\u017eili tako, da ima tri opcije, da si lahko koalicija vzame ali vse ali samo bo\u017ei\u010dnico, samo razvojno kapico, samo 50 evrov ve\u010djo minimalno pla\u010do. So opcije. In v za\u010detku leta, ne bom konkretno poimenoval, da ne bom koga spravljal v neroden polo\u017eaj, celo delegacija poslancev SMC je pri\u0161la v na\u0161o poslansko skupino, kjer so se celo oni strinjali, da je treba nekaj postoriti, nekaj narediti za dav\u010dno razbremenitev oziroma obdav\u010ditev dela. Dobro. V redu. Potem je bila tudi splo\u0161na razprava v Dr\u017eavnem zboru. In iz tiste splo\u0161ne razprave v Dr\u017eavnem zboru se je dalo razbrati, da je med vsemi \n (nadaljevanje) poslanskimi skupinami neka naklonjenost temu, da se vendarle obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice zmanj\u0161a. Vsaj jaz nisem sli\u0161al v tej razpravi nikogar, ki bi trdil, da je bo\u017ei\u010dnica primerno obdav\u010dena. Celo, ko smo razpravljali so \u0161tevilni poslanci poudarjali, da med vsemi temi tremi variantami je pa morda v sedanji finan\u010dni situaciji edino mo\u017ena in bi jo bili tudi pripravljeni podpreti to, da razbremenimo obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice. In je potem Ministrstvo za finance to utemeljevalo, da to ne urejamo v pravem zakonu, da to ni primeren zakona, da je treba stvari druga\u010de urediti. Dobro. Zakon ste takrat v prvi obravnavi zavrnili. In minilo je kar nekaj \u010dasa, kar nekaj mesecev, zgodilo se ni ni\u010d. Najbr\u017e je logi\u010dna posledica zato, da smo ponovno pri\u0161li s tem predlogom. Vmes smo posku\u0161ali z nekim drugim predlogom. \u010ce se boste ponovno spomnili tiste na\u0161e razprave, je bilo en kup kritik na ta na\u0161 predlog, \u010de\u0161 da uvajamo sistem, da dolo\u010den del zaslu\u017eka ni oprispev\u010den in \u010de\u0161, kako se bo to poznalo na pokojninski in zdravstveni blagajni. A mi pridemo z druga\u010dnim predlogom \u2013 pridemo s tistim predlogom, ki ste ga v tej razpravi vsi uporabljali, \u010de\u0161, kako ta na\u0161a re\u0161itev ni dobra, je pa prava re\u0161itev, dvig splo\u0161ne dohodninske olaj\u0161ave. Mi pridemo s tem predlogom in kaj se mu zgodi? Po isti stari navadi je tudi ta predlog zavrnjen, tako da smo si zelo na jasnem, kako stvari stojijo. \nTudi glede teh strahov, ko se govori, kako bo potem to vplivalo na pokojninsko in zdravstveno blagajno. Mislim, da je dr\u017eavna sekretarka pozabila povedati vsaj ta del, da dr\u017eava \u017ee danes -, dajte me popraviti, da ne bom spet na pamet govoril \u2013 ampak tam okoli 1500 milijonov oziroma 1 milijardo 500 doda iz dr\u017eavnega prora\u010duna za pokojninsko blagajno. / ogla\u0161anje iz dvorane/ Milijardo in pol. Gospod \u0160ircelj pravi, da je tam nekje vpla\u010dilo iz dr\u017eavnega prora\u010duna v pokojninsko blagajno. \u017de danes dr\u017eavni prora\u010dun pa zdaj bom rekel, grdo, nekaj evrov gor ali pa dol, ampak \u017ee danes dr\u017eavni prora\u010dun razliko vpla\u010duje v pokojninsko blagajno. Tako, da tukaj se ne bi kaj bistvenega spremenilo. In druga zadeva, da bo ta na\u0161 predlog imel te\u017eek vpliv na to, kak\u0161en bo imel nekdo dostop do zdravstvenih storitev, ta se mi pa zdi najbolj nefer izjava. Poglejte, danes imajo tisti, ki so vklju\u010deni v sistem zdravstvenega zavarovanja prav vsi enake storitve, tisti, ki imamo ali pa imajo visoke pla\u010de, kot tisti, ki imajo najni\u017eje pla\u010de in je seveda razlika, koliko se vpla\u010duje v zdravstveno blagajno absolutna, ampak do zdravstvenih storitev smo pa vsi enako upravi\u010deni, do enakih zdravstvenih storitev. Ne glede na to, koliko kdo vpla\u010duje in zato se mi zdi nefer komentar, da bi pa zdaj ta re\u0161itev pa pomenila, da pa nekateri ne bodo ve\u010d upravi\u010deni do takih zdravstvenih storitev kot so danes. To absolutno ne dr\u017ei. Bom rekel mojemu staremu dvobojevalcu poslancu Vebru. Jaz se mu opravi\u010dujem, \u010de sem ga prizadel ali pa karkoli u\u017ealil. Moj komentar ni bil namenjen posameznikom oziroma osebi, da je to neumnost, kdor zagovarja druga\u010dno stali\u0161\u010de. Dobro, ni nobenega problema, ga lahko zagovarja, jaz sem rekel, da je neumnost razvojno kapico poimenovati bogata\u0161ko kapico. To je bil moj komentar in da pri\u010dakujem od tistih, ki govorijo, da gre za bogata\u0161ko kapico \u010disto preprosto dejstvo razlo\u017eijo, zakaj bogati lahko imajo, tisti, ki so pa pri nji zaposleni pa ne. Samo ta odgovor sem terjal in \u010disto ni\u010d drugega. \nPoglejte, spet no\u010dem biti \u017ealjiv. Ampak ko opozicija prihaja pa z enim, pa z drugim, pa s tretjim predlogom, pa enkrat predlagamo druga\u010dno obdav\u010ditev prispevkov, drugi\u010d bo\u017ei\u010dnice, tretji\u010d dohodnine, prihajamo s predlogi, vedno se najde nek razlog, da zadeva ni v redu in vedno je nek razlog, da bo zadeva \u0161e bolj sistemsko, pa ne vem kako urejena. Pa mine pol leta, pa mine leto. Ampak, \u010de se bo spo\u0161tovana koalicija na tak\u0161en na\u010din obna\u0161ala, potem bo tega \u010dasa zmanjkalo. Dame in gospodje, polovico mandata je prakti\u010dno za vami in ni ga ve\u010d veliko ostalo, \u010de se bo \u0161e, \u0161e posebno pa, \u010de se bo kaj dodatno zaostrilo v koaliciji. Zaradi tega se mi zdi upravi\u010deno in tudi s strani opozicije legitimno, kdaj bomo kaj postorili za to kar vsi govorimo, da bomo delo razbremenili in jaz bi pri\u010dakoval, da koalicija, \u010de \n\u017ee nekaj pove kaj ni dobro v opozicijskih predlogih, da vsaj sama pove kaj bo naredila, tako pa se mi zdi v\u010dasih kot da smo vloge zamenjali, da smo mi, ne vem, kot Vlada, prehajamo s predlogi, itak ima opozicija skoraj ve\u010d predlogov svojih na sejah Dr\u017eavnega zbora kot pa sama koalicija, ampak koalicija pa vse te stvari minira pa nasprotuje kot \u017ee, vse ni vredu, vse je zani\u010d. Vloge bo potrebno malo obrniti. Zagotovo bo neko\u010d tudi pri\u0161el \u010das, ko boste vi v opoziciji in takrat vam bo ta dr\u017ea zagotovo lahko pristajala in bo legitimni, ampak sedaj pa ste na Vladi in se od vas pri\u010dakuje, da pridete tudi z dolo\u010denimi konkretnimi predlogi. Mislim, da morate vsaj toliko nam priznati, konkretno v Novi Sloveniji, v opoziciji, pa \u0161e komu zraven, da ne kritizirajmo kar tako tri dni v en dan vse vprek, ampak \u010de \u017ee kritiziramo, potem vam tudi povemo kak\u0161ni so na\u0161i predlogi. \u010ce se vi z nami ne strinjate, potem vas samo prosim, da poveste kaj pa potem so. In zaklju\u010dim s tem, v redu, bom tiho, \u010deprav smo si te ukrepe prakti\u010dno sami sebi nalo\u017eili, ker se bodo uveljavljali 2018 in jaz iskreno pri\u010dakujem, da bo na naslednjih volitvah vendarle pri\u0161lo do zamenjave oblasti, \u010de tega ne sprejmete, ne razvojne kapice, \u010de ne sprejmete 50 evrov vi\u0161jo minimalno pla\u010do, v redu, je taka va\u0161a odlo\u010ditev, ampak potem pa vsaj speljimo to druga\u010dno obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice. To ste se pa tudi vi v teh debatah, ki smo jih imeli doslej, pa \u017ee pol leta nazaj prizadevali, da se bo zgodilo in ne rabim nobene druge razprave ker druga razprava vem kako bo \u0161la, \u017eelel bi si samo, da \u010de to res dr\u017ei kar ste trdili v predhodnih razpravah, da ste za ni\u017ejo obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice, da \u010de na\u0161 predlog ni pravi, da enostavno poveste kak\u0161en pa je pravi."], "_version_": 1552646509612236800, "id": "g540013", "org_i": 17}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5981, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-06-22T02:00:00Z", "speaker_i": 32, "content_t": ["Hvala lepa gospa predsednica. \nOb\u017ealujem, da ta odbor ni vreden tega, da bi lahko opravili kvalitetno razpravo o na\u0161em predlogu, zato bom glasoval proti temu predlogu, ki ga je predlagal kolega Tilen Bo\u017ei\u010d in me s tem ponovno razo\u010daral. \u017delel bi si strokovne razprave, da se pogovarjamo o \u0161tevilkah, o razvojni kapici. Ali smo jo postavili previsoko ali prenizko? Ali smo napa\u010dno postavili in ocenili obremenitev bo\u017ei\u010dnice, da se o \u0161tevilkah pogovarjamo in tukaj ni kaj dosti politiziranja. \u0160tevilke so za enkrat hvala bogu eksaktna zadeva. In res ob\u017ealujem, da se uveljavlja tak\u0161na praksa, ki zadu\u0161i opozicijo, ki zadu\u0161i razpravo na mati\u010dnem delovnem telesu kot je ta Odbor za finance in monetarno politiko. In \u0161e veliko je razlogov zaradi katerih bom glasoval proti temu predlogu sklepa in napovedujem, da bomo seveda mi, Poslanska skupina Nove Slovenije prihajali znova in znova z re\u0161itvami, \n ker nas k temu vabi gospod premier. Mi sledimo njegovemu pozivu. Ja, mi bomo znova pri\u0161li z re\u0161itvami, tudi tak\u0161nimi, ki so bile danes nakazane, zato ker \u017eelimo tej dr\u017eavi dobro in bolj\u0161e. Mi si \u017eelimo bolj\u0161e Slovenije, bolj konkuren\u010dne. Mi ne zagovarjamo aktivne politike izseljevanja. Hvala."], "_version_": 1552647465502507008, "id": "g540043", "org_i": 17}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5576, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-06-17T02:00:00Z", "speaker_i": 17, "content_t": ["Hvala lepa, spo\u0161tovani predsedujo\u010di. \n\u0160e enkrat naj povem, da Nova Slovenija tak\u0161nega zakona ne bo podprla. Sam sem sedela s predlagatelji, s kolegom Mescem, ko smo se pogovarjali o ve\u010djem vplivu delavcev pri upravljanju podjetij. Sama sem kar nekaj tega izkusila v gospodarstvu. Nisva na\u0161la iste skupne to\u010dke. Veste, nekaj je govoriti iz teh naslonja\u010dev o delavskih pravicah, nekaj pa je biti zaposlen delavec. In mislim, kar bi moralo biti sti\u010dno vsem nam, ki danes sedimo v tem dr\u017eavnem zboru, je to, da re\u010demo odlo\u010dno ne izkori\u0161\u010danju delavcev. Da re\u010demo odlo\u010dno ne vsem tistim, ki dejansko ljudi ne prijavljajo, ne pla\u010dujejo njihovih prispevkov. To bi moralo biti sporo\u010dilo tega tedna in na\u0161e razprave ter seje v tem tednu. Delavske pravice si je treba priboriti. \u0160e enkrat odlo\u010dno re\u010dem: Ne, ni si jih treba priboriti! Delavske pravice se lahko dobro uskladijo z Ekonomsko-socialnim svetom in tudi \u010de gledam na mikro podjetje znotraj podjetja. Sama imam zelo pozitivne izku\u0161nje, ker smo imeli direktorja, ki je prisluhnil zaposlenim delavcem. Lahko re\u010dem, da smo dobivali ozimnico, potem bo\u017ei\u010dnico in vse. Povem vam, \u010de so pravi delavski predstavniki v podjetjih, da se to da. \nTo, kar je danes na na\u0161ih mizah, razumem kot zakon sindikatov, zato se \u010dudim, da ga sindikati sami niso prinesli na Ekonomsko-socialni svet in o tem razpravljali. Zakaj? Ker je bilo danes re\u010deno, da imajo sindikati vedno manj\u0161e \u0161tevilo \u010dlanstev in dobivajo vedno manj denarja. Seveda, ko enkrat to sli\u0161i\u0161, to\u010dno ve\u0161, za kaj se gre. Gre za to, da bi bilo \u010dim ve\u010d ljudi v\u010dlanjenih v sindikat in da bi vedno ve\u010d \u010dlanarine pla\u010devali; ker \u010dlanarina se pla\u010duje nek odstotek od bruto pla\u010de vsakega posameznega zaposlenega. Saj ni \u010dlanarina 5 evrov. Kolikor posameznik zaslu\u017ei, toliko ve\u010d dobi. \u010ce dobi ve\u010djo pla\u010do, dobi sindikat ve\u010d od njega. Tako je. In enostavne se gre v to smer, da bi se zadeva dobila. Moram re\u010di, dana\u0161nje stali\u0161\u010de Zdru\u017eene levice je bilo enkratno. Bilo je re\u010deno, da je \"generacija mojih star\u0161ev \u017eivela bolj\u0161e kot \u017eivi moja generacija\". Verjamem in razumem to v smislu, da jim je od pla\u010de ve\u010d ostalo ali pa da so na nek na\u010din la\u017eje \u017eiveli. Ja, ampak niso poznali dolo\u010denih zadev, ni bilo mo\u010d kupiti kave, olja, banan, pomaran\u010d ... / ogla\u0161anje iz dvorane/ Ja, tako povem, to sem jaz ob\u010dutila. Jaz sem to \u0161e ob\u010dutila. Lepo vas prosim, vi \u017eivite v bli\u017eini Maribora, Koro\u0161ke, ste \u0161li lahko po kavo v Avstrijo. Vem, kako je bilo. Bilo je nekaj kilogramov sladkorja na mesec na dru\u017eino, par kilogramov pra\u0161ka na mesec na dru\u017eino. In vsi, ki govorite, tudi Zdru\u017eena levica, da to ni res. Kolega Kordi\u0161, vem, da ste vi pred dobrim letom in pol obiskal tudi Venezuelo. Naklju\u010dje, kaj danes berem na spletni strani, bom citirala: \"Venezuela v globoki krizi. Ljudje i\u0161\u010dejo hrano v smeteh, v bolni\u0161nicah ni zdravil, \u0161olarji ostali brez spri\u010deval, ker ni denarja, da bi jih natisnili.\" Kaj ho\u010demo to imeti?! Mislim, da je \u0161e vedno pot k re\u0161itvi dialog in enaka porazdeljenost dobrin. Vsak si zaslu\u017ei toliko, da bi mogel dostojno \u017eiveti. To je moje sporo\u010dilo. In to ne bo moglo uvesti niti neko soodlo\u010danje delavcev. \nPa \u0161e nekaj, v Zakonu o delavskih odkupih je bilo danes govora. Tega se pa moram dotakniti. Kako naj bo delavec, ki 40 let prejema 400 evrov, udele\u017een pri nekem odkupu podjetja. S \u010dim, \u010de \u0161e nima za pre\u017eivetje?! Je bil primer Peka, pa lahko \u0161e kar na\u0161tejem. Pa so govorili o delavskih odkupih. Kdo bo odkupil podjetje?! Delavec, ki je 40 let delal in dobival 400 evrov?! To je spet voda na mlin tistim, ki so to podjetje spravili na kant in zdaj bi preko Zakona o delavskih odkupih odkupili \u0161e tisto, kar je mogo\u010de ostalo zdravo; ker so \u017ee v preteklosti lahko nek denar tudi prihranili. Delavec, ki pa dobi danes 600 evrov, nima prakti\u010dno kaj prihraniti. Hvala."], "_version_": 1552646121596125184, "id": "g626415", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5576, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-06-15T02:00:00Z", "speaker_i": 32, "content_t": ["Hvala lepa, gospod podpredsednik.\nSpo\u0161tovana gospa ministrica dr. Anja Kopa\u010d Mrak, mene je na to mesto, kjer danes ta trenutek stojim, poslalo slovensko ljudstvo. \u010ceprav sem na zadnjem mestu, na sede\u017eu \u0161tevilka 90, pa imam enako kot vsi ostali kolegice in kolegi nadzorstveno funkcijo nad delom vlade, torej tudi nad delom va\u0161ega ministrstva. Ker ste dama, ker ste \u017eenska, bo moja ostrina tokrat nekoliko milej\u0161a, nikakor pa ne pri\u010dakujte, da bom svojo ostrino transformiral v toplino. Na \u017ealost vam moram odre\u010di svojo podporo. Preve\u010d je bilo napak na ministrstvu, ki ga vodite, kjer ste \u017ee kar nekaj \u010dasa, \u017ee nekaj let; in enostavno se s tak\u0161no socialno politiko ne morem strinjati. V Sloveniji ima oblast ljudstvo, in to od cvetne nedelje 8. aprila 1990. To isto ljudstvo, gospa ministrica, se vam je prvi\u010d odreklo na materinski dan 25. marca 2012, ko sicer niste bili ministrica, ampak takrat je slovensko ljudstvo na referendumu vrglo, kot se re\u010de, Dru\u017einski zakonik, katerega soavtorica ste bili in tudi strastna zagovornica. In ljudje so takrat zelo jasno rekli oziroma, bolje re\u010deno, slovenske dru\u017eine so takrat jasno in prvi\u010d rekle, da ne bodo dopustile, da kdorkoli posega v nedotakljivo sveti\u0161\u010de, kar dru\u017eina po mojem razumevanju je. Odstopno izjavo pa vam je z velikimi \u010drkami napisalo spet taisto slovensko ljudstvo lani, 20. decembra. Ostali bi velika politi\u010darka, \u010de bi istega dne, 20. decembra 2015, do 24. ure odstopili; pa niste. V\u010dasih sli\u0161im tudi z va\u0161e strani in va\u0161ih zagovornikov napad na odlo\u010ditev slovenskega ljudstva na enem in drugem referendumu, ki sem jih omenjal. V tej dr\u017eavi ima oblast ljudstvo in pika. \nV ponedeljek je predsednik Vlade na ustno poslansko vpra\u0161anje kolegice Jelke Godec v svojem odgovoru med drugim zelo so\u010dutno dejal, citiram: \"Gre za dejansko nek dogodek s koro\u0161kimi de\u010dki, ki je pretresljiv, ki je za vsakega dr\u017eavljana bole\u010d. Vsem nam je hudo, da je do tega pri\u0161lo, in si ne \u017eelimo, da bi se tak\u0161ni postopki \u0161e dogajali v prihodnje.\" Konec citata. Bravo, predsednik Vlade in o\u010de. Tudi mene kot o\u010deta se je ta dogodek grozno dotaknil. Ne bi rad veliko o tem govoril, ampak vi, gospa ministrica, imate na spletni strani va\u0161ega ministrstva napisan dolg seznam zakonov, pravilnikov in tako dalje, ki jih vi morate spremljati, kako se izvajajo. \u010ce se pravilno ne izvajajo, morate vnaprej videti in zakone spremeniti, predloge sprememb zakonov prinesti v Dr\u017eavni zbor, ker pravi politik je tisti, ki vidi naprej, kaj se bo zgodilo in kar se lahko zgodi ter ni dobro konkretno za slovenske dru\u017eine in za otroke. Tukaj ste pred nami prisegli, da boste varovali ustavni red. Razumel sem, da tudi 53. \u010dlen slovenske Ustave, ki pravi v tretjem odstavku: Dr\u017eava varuje dru\u017eino, materinstvo, o\u010detovstvo, otroke in mladino ter ustvarja za to varstvo potrebne razmere. \nGlede nesre\u010dnega dogodka, ki je bil povod za va\u0161o interpelacijo, bom tudi sam prebral na hitro nekaj izjav varuhinje \u010dlovekovih pravic in njenih najo\u017ejih sodelavcev. Citiram: \"O\u010de ima kljub domnevnemu umoru svoje partnerke in matere obeh otrok sicer \u0161e vedno roditeljsko pravico, \u010deprav se Varuhu to ne zdi prav. Center za socialno delo pa ima mo\u017enost, da sodi\u0161\u010du predlaga odvzem roditeljske pravice.\" Konec navedka. Ali tukaj \u010dutite, gospa ministrica, potrebo po pravo\u010dasni spremembi zakonodaje, pa je niste predlagali Dr\u017eavnem zboru? Varuhinja ugotavlja, da bi odlo\u010ditev lahko izvr\u0161ili tudi na primernej\u0161i na\u010din, brez dodatnega travmatiziranja otrok. Predlaga tudi vklju\u010ditev zagovornika glasu otroka, ki bo pomagal izraziti tudi mnenje otrok. V tem kontekstu vas je moja kolegica Iva Dimic aprila lani spra\u0161evala, citiram: \"Spo\u0161tovana gospa ministrica, na kak\u0161en na\u010din boste zagotovili izvajanje sprejetega Zakona o prepre\u010devanju nasilja v dru\u017eini glede pravice otrok, ki so \u017ertve nasilja v dru\u017eini, v delu, ki se nana\u0161a na pravico do zagovornika; in v kak\u0161ni \u010dasovni dinamiki?\" Tukaj spra\u0161ujem, ali so imeli otroci zagovornika? In vi ste takrat rekli, gospa ministrica, 20. aprila 2015: V normativnem planu dela vlade je v leto\u0161njem letu, torej 2015, priprava zakona o dru\u017einah, kjer gre predvsem za sistemsko ureditev teh ukrepov za za\u0161\u010dito naj\u0161ibkej\u0161ih. Danes smo ve\u010d kot eno leto kasneje. Kje je sedaj ta zakon o dru\u017einah, kot vi pravite? \nVi ste tudi obljubili, da boste popravili pravilnik o pla\u010dilih ob\u010din, se boste spomnili konkretno \u2013 v Zavodu za usposabljanje, delo in varstvo Dornava. To ste obljubili na terenskem obisku. Sami ste rekli, da se zavedate, da je cena za ob\u010dine previsoka. Nimam \u010dasa, da bi govorili sedaj o tem, kak\u0161na je resni\u010dno ta cena. Astronomska je. In konkretno ob\u010dina Ormo\u017e je \u010dakala, da vendarle zagleda lu\u010d sveta ta pravilnik; pa \u0161e vedno ni novega pravilnika. In sedaj omenjeni Zavod za usposabljanje, delo in varstvo Dornava to\u017ei Ob\u010dino Ormo\u017e, pri\u0161lo je do izvr\u0161be. Ja, logi\u010dno, saj sodniki \u010drkobralsko gledajo pravila in udarijo po ob\u010dinah. To je en primer, samo en primer in stotine je tak\u0161nih, kako vlada \"pomaga\" ob\u010dinam. Res pomaga?! En mali pravilnik je bilo treba spremeniti. Ne, pa ga ne bo; in ga ni. \nIn vi ste bili tudi druga dama tega ministrstva, dr\u017eavna sekretarka, ko je takratna va\u0161a vlada ukinila tako imenovane dr\u017eavne pokojnine. In kaj se danes dogaja? \u010ce bi vi hodili po terenu toliko, kot Nova Slovenija, bi vedeli. Recimo zelo sve\u017e primer, na ob\u010dino pride starec, ki je dobil socialno pomo\u010d in dr\u017eava se je vpisala na njegovo premo\u017eenje, na njegovo hi\u0161o. Sedaj pa ta starec mora v dom starej\u0161ih in ob\u010dina je dopla\u010dnik doma. A ob\u010dina se ne more hipotekarno vpisati na nepremi\u010dnino; razen \u010de poravna znesek dr\u017eavi. Kdo je sedaj v tej dr\u017eavi nor?! Ob\u010dina bo potem morda dobila to nepremi\u010dnino, ko bo to ru\u0161evina. In dr\u017eava bo imela \u2013 verjemite in vem, da verjamete \u2013, ob\u010dina ima vedno ve\u010d tak\u0161nih ru\u0161evin. Hvala za ru\u0161evine. Vi se boste tudi spomnili, gospa ministrica, da sva se pogovarjala \u017ee novembra 2014, ko sem vas nagovarjal v svojem ustnem poslanskem vpra\u0161anju, da bi spremenili Pravilnik o sklepanju zakonske zveze. Zakaj pa? Zato, ker sem tudi poobla\u0161\u010dena oseba za sklepanje zakonskih zvez. In novembra 2014 je k meni pri\u0161lo kar nekaj mladih parov, ki so se \u017eeleli poro\u010diti 2. maja 2015. Hej, ne bo \u0161lo po starem pravilniku. Ker je to bila sobota in v soboto se ne morete poro\u010diti, \u010de je dr\u017eavni praznik; in 2. maj je dr\u017eavni praznik. Kako malo politi\u010dne volje bi bilo treba, da bi pribli\u017eno 400 parom v Sloveniji omogo\u010dili, da se v prvi soboti maja poro\u010dijo. Ne, ne. Zato, ker je to predlagal najbr\u017e opozicijski poslanec iz zadnjega mesta tega parlamenta, sede\u017e \u0161tevilka 90, iz inata ne bo \u0161lo. Sem prosil za pomo\u010d prav tako v ustnem poslanskem vpra\u0161anju ministra Koprivnikarja. Pa mi je pomagal, vsa \u010dast, minister Koprivnikar; ampak ministrica pravilnika, ki je bil usklajen med obema ministrstvoma, ni objavila v Uradnem listu pravo\u010dasno, ampak kasneje, samo zato da za\u0161ije opozicijskega poslanca in tistih okoli 400 mladih parov. Ja, pa so se poro\u010dili. Veste kje? V Avstriji. Na\u0161tejem lahko, \u010de mi bodo dovolili, primere, ko so \u0161li v Radkersburg, se tam poro\u010dili, hvala bogu smo v Evropski uniji, in seveda tam tudi potro\u0161ili denar za ohcet. Tak\u0161no vlado imamo. Zdi se malenkost, ampak ni malenkost; ker se vam, gospa ministrica, fu\u010dka za sklepanje zakonskih zvez. Vi seveda tudi ne podpirate predlogov Nove Slovenije, kar se ti\u010de socialne, beri, razvojne kapice. Podpirate pa kapico za pokojnine. Pokojnine imamo limitirane. Kar se ti\u010de prispevkov, nimamo limitiranih. In to je klic ne samo Nove Slovenije, celotnega slovenskega gospodarstva \u2013 uvedite socialno, razvojno kapico Vi pravite, ne bo \u0161lo. \nVi tudi ne podpirate dvojnega statusa obrtnikov. Sem govoril s tega mesta \u017ee o mali slovenski ob\u010dini, prekmurski ob\u010dini Kobilje. Ta va\u0161a ureditev je zaprla \u0161e zadnji dve gostilni v ob\u010dini Kobilje. Nekdo je rekel, da je to gostilni\u0161ka debata. Ne, to je debata o gospodarskih subjektih. In se vam zahvaljujejo; meni pa sporo\u010dajo, da moram to omeniti. Vi tudi ne podpirate nagrajevanja, bolj\u0161ega nagrajevanja dobrih delavcev, kar smo prav tako mi iz Nove Slovenije predlagali. Tukaj seveda mislim na bo\u017ei\u010dnico, ko lastnik podjetja pravi: Jaz se bom odrekel delu svojega dobi\u010dka, bom razdelil delavcem, ki so najve\u010dji kapital mojega podjetja, bom razdelil bo\u017ei\u010dnico; ampak tudi dr\u017eava se naj odpove. Ne, dr\u017eava se ne odpove, ker je po\u017ere\u0161na. In takle imamo, takle imamo. Ne podpirate tudi, gospa ministrica, delodajalcev, ki \u017eelijo ve\u010d ljudi zaposliti, ve\u010d zaposlovati; pa si ne upajo, ker se ne morejo znebiti slabih delavcev; to je rezultat na\u0161ih terenskih obiskov. Smo slabi in smo dobri ljudje na tem svetu ter smo slabi in smo dobri delavci. In vse od tod sledi, ker ne podpirate bolj\u0161ega poslovnega okolja, to pomeni tudi, da ne podpirate bolj\u0161ega financiranja socialne dr\u017eave; torej spet ne spo\u0161tujete 2. \u010dlena slovenske Ustave. In dokler bo tako, gospe in gospodje, spo\u0161tovana ministrica, do takrat bomo mi imeli tak\u0161en Ginijev koeficient, kot ga imamo; smo egalitarna dru\u017eba, ena najbolj egalitarnih v Evropi in \u0161ir\u0161e, ampak na \u017ealost smo mi egalitarni v rev\u0161\u010dini. Premalo ustvarimo glede na to, kak\u0161ne potrebe sama zase, za lastno funkcioniranje ima ta dr\u017eava. \nIn \u0161e nekaj iz mojega mikrookolja, kar me je mo\u010dno pretreslo. Dom starej\u0161ih Lendava, 20 let opravlja svoje poslanstvo, med prvimi desetimi, ki so dobili certifikat E-Qalin. Za moje pojme, kolikor sem jaz domov pogledal, pa lahko re\u010dem, da so na vrhu, da so morda top 5 domov za starej\u0161e. Januarja 2011 je va\u0161e ministrstvo, vi ste bili takrat dr\u017eavna sekretarka, dalo soglasje takratnemu direktorju, ker je seveda dobil maksimalno podporo na svetu zavoda, na ob\u010dinah in tako dalje. Mandat se mu je iztekel in se je prijavil za ponovni mandat, dobil soglasno podporo na svetu zavoda, dobil podporo na Ob\u010dini Lendava, ljudje ga imajo radi. Nobene, poudarjam, nobene pripombe v njegovem mandatu s strani stanovalcev, svojcev od stanovalcev in zaposlenih, nobene pripombe. Ministrica, ne boste verjeli, njemu zdaj ne da soglasja, brez razloga, brez kak\u0161ne pisne obrazlo\u017eitve. In to seveda negativno vpliva na celotni kolektiv, iz lokalnih medijev sem zvedel, da so ministrici zaposleni pisali, kaj se dogaja, ali ima ministrica svojega politi\u010dnega kandidata. Svet zavoda mora odreagirati in re\u010de v. d. direktorja Dom starej\u0161ih Lendava. Nobenih negativnih pripomb, nobenih navodil, nobenih pisnih navodil ministrica ne da, kjer bi pisalo, kaj mora narediti, ni\u010d. \nIn kaj se je spremenilo glede zakonov, pravilnikov, Ustave in kaj se \u0161e mora spremeniti od januarja 2011 do letos januarja? Ni\u010d se ni spremenilo na tem podro\u010dju, ampak ministrica obrne plo\u0161\u010do pa re\u010de \u2013 ne, ne dam soglasja. In na podlagi pisma zaposlenih ministrica po\u0161lje svojega sodelavca, niti ne dr\u017eavnega sekretarja ali dr\u017eavne sekretarke, ne generalnega direktorja katerega od direktoratov, ne poznam, kdo je tja pri\u0161el. Zadeva pa me je pretresla, ker sem bil tja povabljen 4. junija tega leta na domski piknik, vsako leto sem povabljen, tja grem in u\u017eivam v tej dobri dru\u017ebi. In meni je po hrbtu teklo, gospa ministrica, trpel sem namesto vas, ko so gostje v svojih pozdravnih govorih kritizirali ministrstvo. Kaj pa Ljubljana ho\u010de od nas? Ljubljana se vtika v Dom starej\u0161ih Lendava in potem ima\u0161 res ob\u010dutek, da je ta regija res 200 kilometrov dale\u010d od Ljubljane, kar je res, in tudi 200 svetlobnih let dale\u010d od srca. To me prizadene in bom zelo glasen, gospa ministrica, \u010de boste tukaj zaradi koalicijske aritmetike ostali; ker tukaj ne gre za to, ali vi dobro delate ali dobro ne delate, gre za preprosto koalicijsko aritmetiko in \u0161tetje glasov. Ampak zakaj tem ljudem sporo\u010date, da so slabi? \u010ce jim sporo\u010date, da so slabi, povejte, da to in to narobe delajo. Kaj se je spremenilo od januarja 2011, ko je taisti \u010dlovek dobil zeleno lu\u010d z va\u0161ega ministrstva, januarja 2016 pa je ni dobil?! Ja, te\u017eko je to poslu\u0161ati. Postavite se v mojo ko\u017eo. Jaz sem tam pozdravil ljudi s trepetajo\u010dim glasom in obljubil, da si bom prizadeval, da se bodo zadeve uredile; kaj pa naj. Jaz nisem ministrice kritiziral, ne, nisem. Tam so bile kamere, morda je kak\u0161na kaj posnela; so pa gostje, ki so bili tam, iz lokalnega okolja bili izredno ostri. Mene je bilo sram kot edinega predstavnika zakonodajne veje oblasti. In \u010de bo \u0161lo tako naprej, zaradi sramu me drugo leto tam ne bo. In to je dom, ki je en najbolj\u0161ih v Sloveniji. Toliko zaenkrat. V nadaljevanju pa morda \u0161e kaj ve\u010d. Hvala lepa."], "_version_": 1552646109077176320, "id": "g625958", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5576, "party_i": 5, "datetime_dt": "2016-06-13T02:00:00Z", "speaker_i": 75, "content_t": ["Hvala lepa, spo\u0161tovani podpredsednik. \nSpo\u0161tovani minister, mislim, da ste vi \u017ee nekajkrat pri\u0161li v javnost s tako imenovanimi dav\u010dnimi reformami, ali so to mini dav\u010dne reforme ali maksi dav\u010dne reforme, niti ne bi govoril, ker tukaj predvsem mediji uporabljajo ta izraz. Osebno mislim, da gre za neke popravke, katere ste \u017ee napovedali takrat, ko ste postali minister na zasli\u0161anju, ki pa gredo v smer, da se naj bi predvsem tisti bolj produktivni, tisti, ki ustvarjajo ve\u010djo dodano vrednost, dav\u010dno razbremenili in s tem naj bi postala podjetja seveda konkuren\u010dnej\u0161a.\nPri teh zadnjih spremembah ste napovedali spremenjeno lestvico dohodnine. Napovedali ste tudi druga\u010dno obdav\u010ditev ali pa manj\u0161o obdav\u010ditev 13. pla\u010de ali pa regresa, kakorkoli \u017ee, ali pa bo\u017ei\u010dnice, na drugi strani pa pove\u010danje davka od dohodkov pravnih oseb, napovedan je tudi nov Zakon o davku na nepremi\u010dnine, in sicer v letih 2018, 2019 in tako naprej. To je zdaj drugikrat. Zanima me:\nMinister, ali tukaj mislite resno?\nAli res mislite s temi spremembami dav\u010dne zakonodaje, ki imajo zelo razli\u010dne u\u010dinke tako na neto pla\u010do, tako na drugi strani stro\u0161ke dela, po tretji strani pa pove\u010dano obdav\u010ditev davkov od dohodkov pravnih oseb?\nAli res mislite, da bo to prineslo ve\u010djo konkuren\u010dnost?\nAli mislite, da bodo ti ukrepi dejansko spodbudili tudi podjetja, da bodo ve\u010d proizvajali, da bodo konkuren\u010dnej\u0161i in tako naprej?\nGovorim o tem, kar ste predstavili; kar je ministrstvo predstavilo in dalo dejansko tudi na spletno stran. Seveda to minimalno spremembo lestvice o dohodnini, na drugi strani pa pove\u010danje davkov od dohodkov pravnih oseb, kar je v bistvu iz levega v desni \u017eep \u2013 tudi lahko re\u010demo, kakorkoli \u017ee.\nPoglejte, ob teh te\u017eavah, ki jih imamo z dohodnino, tudi ki jih imajo predvsem tisti, ki niso na\u0161li dela v Sloveniji in so \u0161li na primer v Avstrijo delat, ki jih ta dohodnina dejansko tepe. Pa\u010d, tukaj se ni\u010d ne naredi. \u017de dolgo se ni\u010d ne naredi. Zanima me:\nAli bodo kak\u0161ni druga\u010dni dav\u010dni ukrepi na finan\u010dnem podro\u010dju ali ne in ali je to vse?\nAli sploh bodo ti dav\u010dni ukrepi do\u017eiveli lu\u010d sveta?"], "_version_": 1552646086466732032, "id": "g625570", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5576, "datetime_dt": "2016-06-13T02:00:00Z", "speaker_i": 1362, "content_t": ["Hvala.\nPrvo vpra\u0161anje: Ali mislim resno? Resno mislim. To, kar sem rekel \u017ee na hearingu pred Odborom za finance, tudi mislim \u0161e vedno zdaj in naprej v zvezi z dav\u010dno razbremenitvijo tistega dela dohodkov, kjer vemo, da imamo dav\u010dno nekonkuren\u010dnost. To je, recimo, nad 1,6-kratnikom povpre\u010dne pla\u010de. \u010ce primerjamo to z dr\u017eavami, ki so na\u0161i neposredni konkurenti, recimo Slova\u0161ka, \u010ce\u0161ka, Mad\u017earska, vidimo, da do 1,6-kratnika povpre\u010dne pla\u010de je na\u0161e delo dav\u010dno obremenjeno celo nekoliko ni\u017eje kot v teh dr\u017eavah, potem pa za\u010dne zelo strmo rasti. Na to sem opozoril takrat na hearingu in za\u010deli smo z aktivnostmi lansko leto, kot veste, ki naj bi to popravile v danih javnofinan\u010dnih okvirjih, ki so pa za nas izjemno neugodni do takrat, ko imamo strukturno izravnan prora\u010dun. To je popolnoma druga situacija, kot je situacija, recimo, v Avstriji, kjer imajo strukturni deficit 0 \u2013 v lanskem letu so ga imeli 0 \u2013 in so potem \u0161li v dav\u010dno prestrukturiranje, relativno veliko, ki v ve\u010dini je prestrukturiranje, tudi ni razbremenitev.\nV prvi fazi smo si posku\u0161ali pogledati, na kak\u0161en na\u010din to razbremeniti, da bi bilo \u010dim bolj u\u010dinkovito. Kot veste, je gospodarstvo zavrnilo tisti predlog lansko leto, kjer smo imeli predlog, da efektivno obdav\u010denje dobi\u010dka pove\u010damo tako, da zni\u017eamo dav\u010dne olaj\u0161ave, in na drugi strani, da pustimo podjetjem, da se odlo\u010dijo, kako bodo dav\u010dno razbremenili tiste, ki so jim najbolj pomembni za razvoj in rast. To so v gospodarstvu zavrnili, predvsem zaradi tega, ker se niso strinjali s tem, da dav\u010dne olaj\u0161ave nimajo posebnega vpliva na njihovo konkuren\u010dnost in potem tudi posledi\u010dno skozi raziskave se vidi, da tudi na BDP. Zato smo se odlo\u010dili, da bomo to umaknili in smo rekli \u2013 februarja smo za\u010deli, ve\u010d krogov skozi gospodarstvenike, kjer je bilo prvo vpra\u0161anje klju\u010dno vpra\u0161anje: Ali vam dav\u010dno prestrukturiranje \u2013 to, kar ste vi rekli iz levega \u017eepa v desni \u017eep \u2013 prinese vi\u0161jo konkuren\u010dnost? To je bilo prvo vpra\u0161anje, ki smo ga postavili vsem delodajalskim organizacijam in direktorjem najve\u010djih podjetij v Sloveniji. Njihov odgovor je bil: da. So pripravljeni na vi\u0161ji davek na dobi\u010dek, \u010de se hkrati dejansko dobro cilja na tiste kadre, ki so klju\u010dni v podjetju in se jih razbremeni. \u010ce tega odgovora mi ne bi dobili, in to imamo odgovor, v bistvu imamo zapisnike vseh sestankov, ki smo jih izvedli. Iz teh zapisnikov jasno sledi in tudi jasno sledi iz njihovih javnih izjav, da je bil odgovor \"da\". In seveda je bilo potem drugo vpra\u0161anje, \u010de \"da\", na kak\u0161en na\u010din naj se to izvede, da bo ta u\u010dinek \u010dim ve\u010dji. Imeli smo izjemno veliko razgovorov, iskali smo formulo, ki bi zadovoljila \u010dim \u0161ir\u0161i del gospodarstva; seveda s tem, da pa smo ciljali na tisti del gospodarstva, ki je najbolj pomemben v Sloveniji, ki ima najve\u010dje perspektive. Ko smo kon\u010dali vse te razgovore, smo pri\u0161li do te strukture, ki ste jo tudi sami razlo\u017eili, sprememba dohodninske lestvice, kjer najve\u010d pridobijo tisti od dva in pol do tri in pol v odstotku od njihove obremenitve. Najbolj se jim obremenitev zni\u017ea med dva in pol ter tri in pol, in to naj bi bilo pribli\u017eno 55 milijonov razbremenitve. Drugi del pa se nana\u0161a na to pla\u010dilo za uspe\u0161nost, pribli\u017eno 45 milijonov, kar ste vi rekli o bo\u017ei\u010dnici, regresu oziroma 13. pla\u010da, kar naj bi bilo razbremenjeno. In s tem smo v bistvu zaprli cele tri kroge teh razprav. Moram re\u010di, da me je izjemno negativno presenetilo, po vseh teh razpravah, tudi njihovih javnih izjavah, da nekateri v gospodarstvu menijo, da to ni zdaj koristno. Ko je bilo prvo vpra\u0161anje, ali je to koristno; in so odgovorili vsi, da je v to smer koristno. Seveda si pa vsi \u017eelijo ve\u010d, kar pa v teh javnofinan\u010dnih razmerah ni mo\u017eno."], "_version_": 1552646086587318272, "id": "g625572", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5753, "datetime_dt": "2016-06-03T02:00:00Z", "speaker_i": 1364, "content_t": ["Hvala lepa, gospod predsednik. Spo\u0161tovane poslanke in poslanci, lep pozdrav.\nDirektiva, ki je pred nami v bistvu pomeni revizijo trenutno veljavne Direktive o napotitvi delavcev na delo v okviru opravljanja storitev iz leta 1996, ki jo je Slovenija implementirala z vstopom v Evropsko unijo. Bistvena sprememba v temu predlogu je ta, da se predlaga s to novo direktivo, da se napotenim delavcem zagotovi poleg tak\u0161no pla\u010dilo za delo, ki je skladno s predpisi in kolektivnimi pogodbami dr\u017eave v katero je posamezni delavec napoten.\nDo zdaj je namre\u010d veljalo oziroma po veljavni uredbi je dolo\u010deno, da mora biti napotenemu delavcu zagotovljena minimalna pla\u010da tiste dr\u017eave v katero je napoten. S tem novim predlogom pa pomeni da za tak\u0161nega, za napotenega delavca veljajo tudi dolo\u010dbe kolektivnih pogodb in torej, da ima pravico tudi do drugih elementov pla\u010de, do drugih pla\u010dil kot so nagrade, dodatki, bo\u017ei\u010dnice na primer dodatke za delovno dobo in podobno v tisti dr\u017eavi v katero je napoten. \nV zvezi s predlogom te uredbe je znotraj Evropske unije potekala kar burna debata, dr\u017eave \u010dlanice so bile razdeljene pri tem in naj \u017ee takoj povem, da je do\u017eivela ta uredba trenutno tako imenovan\u2026 Direktiva, se opravi\u010dujem, direktiva, da je ta direktiva ima tako imenovan rumeni karton kar pomeni, da ji nasprotuje ve\u010d kot ena tretjina dr\u017eav \u010dlanic in se tudi torej postopek ustavlja. Ampak kljub temu je tudi Vlada Republike Slovenije sprejela stali\u0161\u010de in to stali\u0161\u010de je, da to uredbo, to direktivo, se opravi\u010dujem, da to direktivo podpira. In sicer smo izhajali iz tega, da je potrebno podpreti vse tiste re\u0161itve katerih cilj so ve\u010dje pravice in za\u0161\u010dita vseh delavcev, ne glede na to od kod prihajajo in da je vsem potrebno zagotoviti dostojno delo, torej tisto delo, ki posamezniku zagotavlja ekonomsko, socialno in pravno varnost. In da je potrebno ugotoviti, da torej ne gre pri temu novemu predlogu samo za zagotovljeni minimum, ki danes velja ampak da je potrebno vklju\u010diti tudi druge elemente, kot so nagrada ali dodatki po principu enako pla\u010dilo za enako delo. \nKot ste \u017ee sami dejali je tudi mati\u010dni odbor predlog te direktive obravnaval in ga podprl zato enako prosim tudi ta odbor."], "_version_": 1552646349073154048, "id": "g629817", "org_i": 26}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5589, "party_i": 109, "datetime_dt": "2016-06-02T02:00:00Z", "speaker_i": 9, "content_t": ["Najlep\u0161a hvala. Spo\u0161tovani predsednik, dr\u017eavna sekretarka, kolegice in kolegi! \nPredlog priporo\u010dil, ki so pred nami, se dotikajo dr\u017eavnega prora\u010duna, prihodkovne in odhodkovne strani. Glede na stanje v na\u0161ih javnih financah bi morala biti dana\u0161nja razprava konstruktivna in po moji oceni bi morala pripeljati tudi do nekaterih skupnih zaklju\u010dkov. Kot pa je \u017ee praksa v tej sestavi Dr\u017eavnega zbora, bomo verjetno spet pri\u010de obkladanju vsaj dveh najve\u010djih strank v Dr\u017eavnem zboru, seveda brez zaklju\u010dkov. \nDr\u017eavni prora\u010dun je najpomembnej\u0161i akt, ki ga pripravi Vlada, sprejme pa koalicija. Najpomembnej\u0161i zato, ker se skozi prora\u010dun pravzaprav vidi celotna politika Vlade. Roko na srce, ta vlada, vlada Mira Cerarja, do danes ni pokazala ni\u010d novega. Jadra na rezultatu prej\u0161njih vlad in imam ob\u010dutek, da se bo zbudila \u0161ele, ko bomo spet blizu dna, govorim pa o gospodarski rasti. Zadnje napovedi evropskih in svetovnih institucij zaskrbljujo\u010de zni\u017eujejo napovedi za Slovenijo. Ne glede na ugodno stanje v dr\u017eavnem prora\u010dunu \u2013 mimogrede, ta vlada ima na voljo pribli\u017eno 700 milijonov evrov ve\u010d, kot jih je imela na\u0161a -, bi Vlada morala ukrepati in sprejemati strukturne spremembe in ne samo majhnih kozmeti\u010dnih popravkov. Da je res tako, nam poka\u017ee strukturni primanjkljaj. Zato, da si bomo oziroma boste la\u017eje predstavljali, smo se potrudili in naredili tudi graf. \nStrukturni primanjkljaj naj bi povedal, kako zdrave so na\u0161e javne finance. Strukturni primanjkljaj, preprosto povedano, je primanjkljaj, ki je o\u010di\u0161\u010den vplivov dobre gospodarske aktivnosti ali gospodarske recesije. Dejstvo je, da je Slovenija bele\u017eila najve\u010dji strukturni primanjkljaj v letu 2008. Drugo dejstvo, ki se vidi iz tega grafa, je pa to, da pravzaprav vlada Mira Cerarja ne bo naredila ni\u010desar. To ni so samo besede, to potrjujejo \u0161tevilke. Lahko si pogledate nem\u0161ki prora\u010dun, nem\u0161ki strukturni primanjkljaj, pa boste videli, kaj pomenijo zdrave javne finance. \u0160koda, da zamujate prilo\u017enost. Imeli ste veliko, v roke ste po dolgem, dolgem \u010dasu dobili pozitivno situacijo, pozitivno gospodarsko aktivnost. Zaenkrat smo dve leti izgubili, ampak \u0161e imate \u010das in prilo\u017enost, da stvari zagrabite in za\u010dnete delati v pravo smer. \nDejstvo je, da slovenska dav\u010dna obremenitev v povpre\u010dju ne odstopa od evropske. To dokazujejo podatki, to niso na\u0161e ugotovitve. Odstopamo pa v dveh klju\u010dnih dav\u010dnih obremenitvah: prva je obdav\u010ditev dela, kjer odstopamo navzgor, in druga je obdav\u010ditev premo\u017eenja, kjer odstopamo navzdol. Zato ne potrebujemo nekih velikih in dragih analiz, da ugotovimo, kaj je treba narediti, ampak samo akcijo. Obdav\u010ditev dela bi morali zni\u017eati in obdav\u010ditev premo\u017eenja bi lahko pove\u010dali. O razbremenitvi tako imenovane 13. pla\u010de oziroma bo\u017ei\u010dnice v tem mandatu govorimo \u017ee tako reko\u010d od za\u010detka, pa po dveh letih \u0161e vedno nimamo sprejete re\u0161itve.\nTudi pri davku na potro\u0161njo oziroma pri DDV Slovenija ne odstopa od evropskega povpre\u010dja. Moram pa spomniti, da je bil DDV dvignjen v \u010dasu krize in za \u010das krize. Vlada Mira Cerarja je brez tehtnih argumentov dvig DDV uzakonila za vedno. Kot re\u010deno, glede na evropsko povpre\u010dje in glede na na\u0161e sosednje dr\u017eave to ni problemati\u010dno, ampak, spo\u0161tovani kolegice in kolegi, na drugi strani bi takrat, ko ste to uzakonili za ve\u010dno, lahko ali, \u0161e bolje, morali v tistem trenutku razbremeniti delo, zato ker vam ta dvig DDV v prora\u010dun prinese nekaj 100 milijonov evrov prihodkov. Zato bi to morali kompenzirati z zni\u017eanjem obdav\u010ditve dela. Ker nismo ve\u010d v krizi, kar radi velikokrat ponovite, bi to moral biti nujni korak. To bi bil edini pravi korak in to smo imeli v na\u010drtih tudi mi. Pa niste in ste preprosto izgubili prilo\u017enost za dodatno spodbudo gospodarski rasti. To so razlogi, da nam napoved evropskih in svetovnih institucij glede gospodarske aktivnosti pada. \nKar se ti\u010de odhodkov, se v celoti strinjam in podpiram idejo iz priporo\u010dil, da naj Slovenija takoj uvede k rezultatom usmerjen prora\u010dun. Prepri\u010dana sem, da so na Ministrstvu za finance pripravljeni na to, problem je, da politiki niste pripravljeni na to. Poglejte si razprave v Dr\u017eavnem zboru ob sprejemanju prora\u010duna, vse zanima samo indeks oziroma povi\u0161anje na preteklo leto. Kolikokrat smo se ukvarjali s cilji, ki bi jih morali dolo\u010diti za dolo\u010den projekt, za dolo\u010den program in seveda s tem denarjem te cilje potem tudi dose\u010di? Nikoli. Kljub temu, da je kolegica iz SMC navajala, da smo s tem projektom \u017ee za\u010deli in da imamo dolo\u010dene cilje, ji predlagam, da si \u0161e enkrat pogleda dr\u017eavni prora\u010dun, pa bo naslednji\u010d lahko povedala, koliko ciljev je tam dolo\u010denih. Ni\u010d. Ni\u010d. \u010ce pa so, so pa \u017ee 5 let zaporedoma enaki. Kolikokrat ste ali pa smo poslanci pogledali kazalnike, ki pa so vklju\u010deni v projekte dr\u017eavnega prora\u010duna? Redko. Pa mislim, da bi nas to moralo \u0161e kako zanimati, predvsem koliko in kak\u0161ne cilje bomo za davkopla\u010devalski denar dosegli. S tem se politika prakti\u010dno ne ukvarja. Zakaj? Ker bi v tem novem sistemu k ciljem usmerjenem prora\u010dunu bistveno te\u017eje ljudem sadili ro\u017eice, koliko denarja je za nekaj zagotovljenega, ampak bi po izteku roka oziroma po izteku projekta morali pokazati, ali so te cilji dose\u017eeni ali ne. Kakorkoli, za ta korak nam o\u010ditno manjka politi\u010dne volje. Pa Vlada Mira Cerarja v tem primeru prav ni\u010d ne odstopa od preteklih vlad, res pa je, da ste trenutno, spo\u0161tovani kolegice in kolegi, na oblasti vi in ste tudi odgovorni za neaktivnost na tem podro\u010dju. Vse preve\u010dkrat se v zadnjem \u010dasu zatekate k odgovoru, da so tudi prej\u0161nje vlade ravnale tako, da tudi prej\u0161nje vlade niso naredile tega in \u010de so one kr\u0161ile poslovnike in zakone, jih lahko tudi vi. To so va\u0161i odgovori. Zakaj niste potem pred volitvami ljudem povedali, da boste delali enako kot vlade pred vami? Zakaj ste obljubljali nekaj \u010disto novega, nekaj \u010disto drugega? Vedno ve\u010d je z vami tudi starih, \u017ee izku\u0161enih obrazov. Paket presene\u010denja je eno veliko razo\u010daranje, pravijo ljudje na ulici, sama pa jim odgovarjam, da \u0161e imate \u010das, da svoje volilne obljube tudi uresni\u010dite. Boste pa morali radikalno spremeniti na\u010din dela in obna\u0161anja, ampak ni \u0161e vse izgubljeno, zavihajte rokave in akcija, mi vam bomo pri tem pomagali."], "_version_": 1552645927500513280, "id": "g597794", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5589, "party_i": 1, "datetime_dt": "2016-06-02T02:00:00Z", "speaker_i": 74, "content_t": ["Hvala za besedo. Spo\u0161tovana gospa sekretarka s sodelavko, kolegice in kolegi!\nSlovenija se po izdatkih v javni sektor uvr\u0161\u010da v povpre\u010dje evropskih dr\u017eav. \"Ni bistveno samo to, koliko se za javni sektor nameni, pa\u010d pa tudi to, kako uspe\u0161no in u\u010dinkovito javni sektor ta sredstva porablja in kak\u0161en obseg ter kvaliteto javnih dobrin oziroma storitev nudi svojim dr\u017eavljanom.\" To ste zapisali v predlogu. Odgovor na ta va\u0161 predlog o razpravi, na kak\u0161en na\u010din se porabljajo davki, bi bil, da je prvi korak, ki ga je naredilo Ministrstvo za javno upravo, Funkcijska analiza subjektov javnega sektorja, ki ima podlago v Strategiji razvoja javne uprave 2015\u20132020. Namen je stalno izbolj\u0161evanje v javnem sektorju, v smeri ve\u010dje u\u010dinkovitosti in bolj kakovostnih javnih storitev. Cilj je oblikovanje instrumentov primerljivosti subjektov oziroma kazalnikov, ki bodo omogo\u010dili vpogled v razlike v u\u010dinkovitosti posameznih subjektov na posameznih aktivnostih ter ponudili orodje za iskanje ukrepov za izbolj\u0161ave. To se pravi, da je ta korak izbolj\u0161av v javnem sektorju narejen, naslednji koraki pa seveda sledijo k temu izbolj\u0161anju. \nPotem ste navedli, da je dejstvo, da dr\u017eava ne ustvarja okolja, v katerem bi posamezniki lahko uspeli. Jaz mislim, da to ne more dr\u017eati, kajti mnogo ljudi je pri nas zelo uspe\u0161nih. Poglejte oddajo Prava ideja, kako uspe\u0161ni so podjetniki, mala in srednja podjetja, imamo odli\u010dne \u0161portnike, imamo znanstvenike, zato se jaz s tem ne bi mogla strinjati. Potem navajate, da dr\u017eavljani niso pripravljeni pla\u010dati davkov in da je dav\u010dna kultura v Sloveniji zelo slaba. Ampak, dragi kolegi, dav\u010dno kulturo v Sloveniji bi morali graditi pravzaprav vsi skupaj, vsi dr\u017eavljani, \u0161e posebej pa politiki, ki bi se morali na tej to\u010dki strinjati, da je treba to dav\u010dno kulturo nekako dvigniti. Mislim, da je tudi o\u010ditek, da koalicija izvaja agresivni dav\u010dni nadzor, pred katerim niso varni niti otroci v \u0161olah \u2013 primer \u0161olskih bazarjev in dav\u010dnih blagajn \u2013 pretiravanje. Prvi\u010d je Vlada pravzaprav tudi v Dr\u017eavnem zboru razlo\u017eila in pokazala razumevanja za tovrstno ob\u010dasno prodajo, kot so \u0161olski bazarji v \u0161olah in kar izvajajo tudi manj\u0161a neprofitna dru\u0161tva, in je pripravila pravilnik, ki bo na tak na\u010din tovrstno prodajo izvzel. Potem bi lahko kot poslanci razmi\u0161ljali tudi v drugo smer, da pravzaprav na nek na\u010din obrnemo zadevo glede dav\u010dne kulture v to smer, da bi bilo namesto v\u0161e\u010dnega, negativnega opozarjanja na to tematiko na\u0161e skupno sporo\u010dilo poslancev tudi, da je tak\u0161na zakonodaja lahko tudi vzgojna, ker nekako mladim ne bi smeli prikazovati, da je dr\u017eava njihov nasprotnik, da se z davki dr\u017eavljane kaznuje, ampak bi kot politiki morali sporo\u010dati, da pravzaprav davki pomenijo kvalitetnej\u0161e \u0161olstvo, zdravstvo, dobre ceste, socialo. Pravzaprav sem danes, ko sem se peljala v slu\u017ebo, poslu\u0161ala tudi profesorico dr. Verico Trstenjak, ki je danes zjutraj na radiju sporo\u010dala poslu\u0161alcem, da kljub negativnim kritikam dr\u017eavljanov, da je vse slabo, to nekako ne dr\u017ei, to je poudarila, da Slovenija \u0161e vedno spada med bolj razvite dr\u017eave na svetu, da je \u0161e vedno \u017eivljenje v Sloveniji dobro, da pa smo vsi naravnani v Sloveniji v to smer, da imamo prevelika pri\u010dakovanja, preve\u010d pri\u010dakujemo od drugih, poudarjam, od drugih, posebej od dr\u017eave. Ne vpra\u0161amo pa se, kaj lahko sami pri sebi, v svojem okolju naredimo, da nam bo vsem bolj\u0161e. Mislim, da bi bilo tak\u0161no sporo\u010dilo zelo dobro. \nV nadaljevanju govorite tudi o spremembah, uvedbi usmerjenega dr\u017eavnega prora\u010duna, uporabi analize stro\u0161kov in koristi pri na\u010drtovanju prora\u010dunov. Seveda, strinjamo se o uvedbi tako imenovanega projektnega prora\u010duna, ki ga, mimogrede, Vlada uvaja \u017ee od leta 2006, ampak seveda se je pri tem treba zavedati, da to pomeni spremembe, spremembe pri nas v glavah, pri ljudeh, da to pomeni drug na\u010din razmi\u0161ljanja. Vsi imamo te spremembe na jeziku, ko pa jih je treba izvesti, je na vseh podro\u010djih nekako potem upor. Vsak bi delal spremembe, vendar ne pri sebi. Tudi to bomo morali na nek na\u010din spremeniti. \nPotem je o\u010ditek opozicije, da vse, kar predlaga opozicija, zavrnemo. Jaz mislim, da temu ni tako, da tudi dobre predloge posku\u0161amo upo\u0161tevati in jih podpremo. Jaz bi tukaj posebej poudarila, da na podro\u010dju kmetijstva ve\u010dkrat i\u0161\u010demo tudi neke kompromise in posku\u0161amo najti neko skupno stali\u0161\u010de. Mislim, da ne dr\u017ei to v celoti in na tak na\u010din, kot vi izpostavljate, da vse, kar predlaga opozicija, zavrnemo. Na nek na\u010din na nekaterih podro\u010djih brez sodelovanja vsekakor ne bo napredka v na\u0161i dr\u017eavi. \nPotem bi se rada nekako tudi dotaknila obremenitve pla\u010d. Res opa\u017eamo, da so pla\u010de v Sloveniji bolj obremenjene, ampak kljub temu Vlada dela na podro\u010dju prestrukturiranja davkov. Tudi sama sem bila pred kratkim v podjetju, ki je iz Avstrije in ima podjetje tudi v Sloveniji. V pogovoru je bilo zaslediti, da so bili pravzaprav z na\u0161im poslovnim okoljem zadovoljni, so pa mogo\u010de res opozarjali na nekatere administrativne ovire, za katere so izpostavljali, da se odpravijo, predvsem pri pridobivanju prostorskega dovoljenja, da bodo lahko \u0161irili dejavnost. To se tudi vsi strinjamo, da je na tem podro\u010dju, pri pridobivanju gradbenega dovoljenja, treba sprejeti nekatere ukrepe in odpraviti administrativne ovire. Prav tako pa je njihovo stali\u0161\u010de, da so najbolj obremenjene pla\u010de tistih zaposlenih, ki imajo vi\u0161jo dodano vrednost, in bodo zelo dobro sprejeli predlog Vlade o prestrukturiranju davkov, kajti potem bi zaposleni z vi\u0161jo dodano vrednostjo lahko prejeli vi\u0161jo neto pla\u010do in seveda tudi bo\u017ei\u010dnico kot tak\u0161no, ki se jim zdi primerna stimulacija za zaposlene ob koncu leta. \nKar pa se ti\u010de tega, da bi ljudje dobivali poro\u010dilo konec leta, kam so \u0161li davki, bi pa rekla, da so na nekatere stvari danes ljudje pravzaprav \u017ee kar opozorjeni. Saj gredo recimo v lekarno in dobijo tam zdravila na recept, kjer se izpi\u0161e, koliko bi morali pla\u010dati sami, \u010de bi morali v celoti pla\u010dati zdravilo. Pa \u0161e kar nekaj tak\u0161nih obra\u010dunov se prejema domov. Tudi na ra\u010dunih, kot so za elektriko, kot ste prej omenjali, so ti davki vzpostavljeni in se na nek na\u010din ve, na kak\u0161en na\u010din in kam gredo.\nKar se ti\u010de investicij in tega, kar dela dr\u017eava tudi na projektih, pa je prav tako \u017ee to neko projektno vodenje in se bomo Vlada in tudi koalicijski poslanci zavzemali, da bomo \u0161e naprej \u0161li v to smer in dosegali te cilje. Hvala."], "_version_": 1552647337758687232, "id": "g597813", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5577, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-05-18T02:00:00Z", "speaker_i": 32, "content_t": ["Hvala za besedo, gospod podpredsednik. Spo\u0161tovana dr\u017eavna sekretarka, spo\u0161tovani kolegice in kolegi!\nPredlog novele Zakona o davku na dodano vrednost vsebuje majhen dodatek na seznamu blaga z ni\u017ejo dav\u010dno stopnjo DDV, to je 9,5 %. Predlagatelji predlagajo, da se na seznam uvrstijo tudi \u017eenski higienski izdelki. V utemeljitvi kot razloge navaja predlagatelj te\u017eak socialni polo\u017eaj \u017eensk, zagotavljanje enakosti med spoloma in dejstvo, da gre za nujno potrebne izdelke. \nV Novi Sloveniji ostro zavra\u010damo utemeljitve Zdru\u017eene levice, da to re\u0161itev potrebujemo zaradi domnevno problemati\u010dnega socialnega polo\u017eaja \u017eensk in zagotavljanja enakosti spolov. Na drugi strani pa povsem razumemo utemeljitve, da gre za nujno potrebne izdelke. Za primerjavo naj navedemo nekaj primerov storitev oziroma blaga za katere je 9,5 odstotni DDV \u017ee dolo\u010den. Prvi\u010d, frizerske storitve. Drugi\u010d, dobava lon\u010dnic, sadik, rezanega cvetja. Tretji\u010d., manj\u0161a popravila koles, \u010devljev, usnjenih izdelkov in obla\u010dil. \u010cetrti\u010d, uporaba \u0161portnih objektov. Peti\u010d, \u010di\u0161\u010denje oken in \u010di\u0161\u010denje zasebnih gospodinjstev. \u0160esti\u010d, vstopnine za razstave, gledali\u0161\u010da, muzeje, za ogled naravnih znamenitosti, kinematografske in glasbene prireditve, cirkuse, sejme, zabavi\u0161\u010dne parke, \u017eivalske vrtove in podobne kulturne prireditve ter \u0161portne prireditve. Sedmi\u010d., hrana za \u017eivali. Ob pregledu blaga oziroma storitev, za katere je \u017ee dolo\u010dena ni\u017eja stopnja DDV, se zdi, da \u017eenski higienski izdelki v to skupino prav tako spadajo. Morda \u0161e bolj kot nekatere storitve oziroma blago, ki je tja \u017ee ume\u0161\u010deno. V Novi Sloveniji ne vidimo razloga, da \u017eenskih higienskih izdelkov ne bi k temu seznamu dodali. \nKr\u0161\u010danski demokrati nenehno opozarjamo na dav\u010dno preobremenitev v Sloveniji. Predlog zakona se dotika zgolj majhnega segmenta tega problema. Potrebna je tudi in predvsem dav\u010dna razbremenitev na podro\u010dju socialnih prispevkov in dohodnine. V Novi Sloveniji smo svoje konkretne predloge za dav\u010dno razbremenitev \u017ee podali. Vlo\u017eili smo predloge zakonov v parlamentarno proceduro. Razvojna kapica, socialni copatek in razbremenitev nerazumno obdav\u010denih bo\u017ei\u010dnic so bili s strani vladnih strank zavrnjeni kot po teko\u010dem traku. Ob\u017ealujemo, da vladna koalicija predvsem v zadnjem \u010dasu sistemati\u010dno zavra\u010da kakr\u0161nekoli predloge opozicije, predvsem iz dav\u010dnega podro\u010dja. To je, spo\u0161tovana koalicija, v nasprotju z va\u0161imi obljubami o sodelovanju in etiki v politiki. \nV Novi Sloveniji zato pozivamo vladno koalicijo, da vendarle uresni\u010di svoje obljube in prisluhne tudi dobrim predlogom opozicije. Po na\u0161em mnenju bi lahko glede na vse povedano tudi \u017eenske higienske izdelke kot nujno potrebno blago brez velikih te\u017eav uvrstili v skupino izdelkov z ni\u017ejo stopnjo davka na dodatno vrednost. V tem smislu smo tudi glasovali na mati\u010dnem delovnem telesu. Hvala lepa."], "_version_": 1552646032258498560, "id": "g511064", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 6543, "datetime_dt": "2016-05-11T02:00:00Z", "speaker_i": 2366, "content_t": ["Hvala lepa, gospod predsednik za besedo.\nPoro\u010dilo o stanju in gibanju dav\u010dnega dolga Vlada dvakrat letno posreduje Dr\u017eavnemu zboru v obravnavo oziroma v pregled stanje na dan 30. 6. poro\u010damo skupaj s polletnim poro\u010dilom o izvr\u0161evanju prora\u010duna. Kon\u010dno poro\u010dilo oziroma poro\u010dilo o stanju in gibanju dav\u010dnega dolga na dan 31. decembra, posameznega leta pa smo doslej po\u0161iljali Dr\u017eavnemu zboru v jesenskem \u010dasu skupaj s predlogom zaklju\u010dnega ra\u010duna za zadevno leto, letos pa prvi\u010d, pa smo prvi\u010d v skladu z Zakonom o dav\u010dnem postopku to gradivo Dr\u017eavnemu zboru posredovali po sprejetju predloga oziroma po posredovanju predloga zaklju\u010dnega ra\u010duna ra\u010dunskemu sodi\u0161\u010du v pregled in revizijo. \u010ce se osredoto\u010dim na vsebino poro\u010dila, vsebina poro\u010dila je bolj ali manj standardna, na enak na\u010din poro\u010damo \u017ee v tudi v preteklem obdobju, smo poro\u010dali v preteklem obdobju in poro\u010dilo se nana\u0161a na vse javnofinan\u010dne prihodke tako prihodke dr\u017eavnega prora\u010duna \n (nadaljevanje) kot prihodke pokojninske, zdravstvene blagajne in pa ob\u010dinskih blagajn. Poro\u010damo o stanju dav\u010dnega dolga kamor v skladu z Zakonom o dav\u010dnem postopku sodijo vse javnofinan\u010dne obveznosti vklju\u010dno z globami in denarnimi kaznimi, ki jih je finan\u010dna uprava izrekla v povezavi z izvajanjem svojih pristojnosti glede pobiranja javnofinan\u010dnih dajatev pa tudi vklju\u010dno z zamudnimi obrestmi, ki so se natekle v zvezi z dav\u010dnimi obveznostmi v o\u017ejem smislu.\nPodatki na dan 31. 12. 2015 ka\u017eejo, da je skupen dav\u010dni dolg na ta dan zna\u0161al milijardo 386 milijonov 665.000 evrov, to pomeni kumuliran dav\u010dni dolg, ki \u0161e ni zastaral torej dav\u010dni dolg, ki je nastal v obdobju zadnjih, zadnjih 10 let. Ta dav\u010dni dolg delimo na aktivni dolg, ta je zna\u0161al 756 milijonov ali 54,6 % celotnega dav\u010dnega dolga in gre za tisti dav\u010dni dolg pri katerem finan\u010dna uprava \u0161e izvaja aktivno ukrepe za popla\u010dilo v zvezi z izterjavo. Med tem, ko je druga skupina dolga opredeljenega kot pogojno izterljiv dolg, sem sodi, dobrih 630 milijonov evrov dolga ali 45,4 % skupnega dolga na dan 31. 12. 2015 sem pa pri\u0161tevamo tisti dav\u010dni dolg na katerega oziroma na izterjavo katerega na popla\u010dilo katerega finan\u010dna uprava ne more neposredno vplivati bodisi zaradi tega, ker gre za dolg, ki je prijavljen v katerem od insolventnih postopkov, torej te\u010dejo postopki pred pristojnim sodi\u0161\u010dem. Bodisi je v zvezi s tem dolgom bila predlagana sodna izvr\u0161ba, torej izvr\u0161ba na nepremi\u010dnino ali na dele\u017e v dru\u017ebi in spet gre za sodni postopek in nanj finan\u010dna uprava nima neposrednega vpliva med tem, ko pri tistem dolgu, ki ga evidentiramo kot aktivni dolg pa kot sem \u017ee rekla sama finan\u010dna uprava izvaja postopke izterjave. \nV primerjavi s koncem leta 2014 se je dolg zmanj\u0161al in sicer za 3,8 % pri \u010demer pa je treba opozoriti, da je bil znatneje zni\u017ean aktivni, se opravi\u010dujem napa\u010den podatek sem prebrala, skupen dolg se je zni\u017eal za 2,4 %, aktivni dolg se je zni\u017eal za 40 milijonov 640.000 evrov oziroma za 5,1 % med tem, ko je pogojno izterljivi dolg se zvi\u0161al za slabih 6 milijonov, gre za tiste novo uvedene ste\u010dajne postopke oziroma postopke prisilnih poravnav kjer v bistvu gre za prehod iz aktivnega v pogojno izterljiv dolg. Tega je bilo za 1 %, skupen dolg pa kot re\u010deno se je zni\u017eal za 2,4 %. \u010ce gledamo po posameznih dav\u010dnih blagajnah se je zni\u017eal skupni dolg tako pogojno izterljiv kot aktivni dolg za dr\u017eavni prora\u010dun za pribli\u017eno 2 %, mo\u010dno se je zni\u017eal dolg do prora\u010dunov ob\u010din kar je posledica spremenjenega, spremenjenih rokov za odmero nadomestila za uporabo stavbnega zemlji\u0161\u010da v letu 2014, so bile te odmere narejene sorazmerno pozno zato je na dan 31. 12. 2014 bil evidentiran precej visok dolg do ob\u010dinskih prora\u010dunov, \n (nadaljevanje) med tem, ko je v letu 2015 so teko\u010de obveznosti iz naslova NUSZ bile odmerjene v prvi polovici leta in tudi \u017ee tako velik del postopkov izterjave opravljen tekom leta 2015. Obseg dolga za pokojninsko in pa zdravstveno blagajno se je ob koncu leta malenkostno pove\u010dal pri pokojninski blagajni za 0,3 % ali za 800.000 evrov in pri Zavodu za zdravstveno zavarovanje tudi za 840 % ali 0,6 % vendar gibanje v leto\u0161njem letu ka\u017ee, da se je ta dolg takoj v januarju spet zni\u017eal in to krepko zni\u017eal, gre v bistvu zato, da je ve\u010dje \u0161tevilo podjetij konec leta 2015 izpla\u010dalo dodatne dohodke v obliki bo\u017ei\u010dnic oziroma nagrad vendar so prispevke poravnali pa \u010deprav bi jih morali poravnati do 31. 12. poravnali v prvih dneh leto\u0161njega leta. Zaradi tega v bistvu ta rahel porast dolga, do SPIZA in ZZZS v bistvu ni zaskrbljujo\u010d.\nTudi v leto\u0161njem letu se nadaljuje trend zni\u017eevanja dav\u010dnega dolga na dan 31. 3. 2016 je skupni dav\u010dni dolg zna\u0161al milijardo 335 milijonov kar pomeni 4 % zni\u017eanje dolga v primerjavi z dnem 31. 12. 2015. Obseg odlogov in obro\u010dnih pla\u010dil o katerih tudi poro\u010damo v poro\u010dilu je bil sorazmerno omejen, posebej na podro\u010dju odlogov pla\u010dil je bilo teh odobrenih za slabih 7 milijonov evrov, natan\u010dneje 6 milijonov 700 med tem, ko je bilo za obro\u010dnih pla\u010dil odobrenih za 41,7 milijona evrov, kak\u0161nih posebnosti ali pa odstopanj v zvezi s tem v preteklem letu ni bilo zaznati. Ob koncu poro\u010dila so dodani tudi podatki o rezultatih dav\u010dne izvr\u0161be. Te podatki ka\u017eejo na visok, visoko realizacijo oziroma uspeh teh recimo jim mehkih ali neformalnih oblik izterjave, opominov in pa telefonskih pozivov kjer ugotavljamo, da je izplen popla\u010dil na podlagi opominov, kar 61 % pri telefonskih pozivih gre pa za 85 % popla\u010dilo kar ka\u017ee na to, da te zneski v skupnem obsegu so bili terjani v obsegu pribli\u017eno 360 milijonov s tema dvema oblikama izterjave, da gre v bistvu v tem obsegu bolj za pozabljivost ali pa za nekaj dnevne zamike pri pla\u010dilih ne pa za namerno izogibanje pla\u010dilu, pla\u010dilu davkov. Na podlagi izdanih sklepov o dav\u010dni izvr\u0161bi, teh sklepov je bilo izdanih v lanskem letu za 825 milijonov, popla\u010dilo je bilo 250 milijonov in pol ali 30,3 % uspeh tekom koledarskega leta. Torej te podatki, ki sem jih zdaj navajala so podatki o teko\u010dem dav\u010dnem dolgu, ki je nastal v letu oziroma bil ugotovljen v letu 2015 in se je v letu 2015 tudi izterjeval. Med tem, ko preostali podatki, ki sem jih omenjala uvodoma se nana\u0161ajo na komulirani dav\u010dni dolg vseh preteklih dav\u010dnih obdobij, ki \u0161e ni bil popla\u010dan pa njegovo popla\u010dilo tudi ni bilo, ni zastaralo. \n\u010ce pogledamo \u0161e nekoliko dalj\u0161i \u010dasovni diapazon, recimo v letu, konec leta 2012 je bil glede na obdobje od katerih poro\u010damo o dav\u010dnem dolgu ta dolg najvi\u0161ji, zna\u0161al je milijardo 647 milijonov in,\n (nadaljevanje) \u010de gledamo do konca lanskega leta se je ta dolg zmanj\u0161al na milijardo 386 ali za 16 %, \u010de pa gledamo obdobje do 31. 3. to je zadnji razpolo\u017eljiv podatek, ki ga imam na razpolago je pa to zni\u017eanje celo za 19 %. Z ukrepi za \u010dim hitrej\u0161e popla\u010dilo dav\u010dnega dolga nadaljujemo, gre predvsem za organizacijske ukrepe tudi uvajanje elektronske izvr\u0161be, ki bo dala rezultate \u0161ele v leto\u0161njem letu, vemo, da ta sprememba Zakona o dav\u010dnem postopku za\u010dne u\u010dinkovati \u0161ele v, je za\u010dela u\u010dinkovati s 1. januarjem leto\u0161njega leta ampak trend je v pravo smer in z aktivnostmi, da ta trend \u0161e izbolj\u0161amo nameravamo nadaljevati tudi v leto\u0161njem letu. Hvala lepa."], "_version_": 1552647058616221696, "id": "g572861", "org_i": 10}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5578, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-04-19T02:00:00Z", "speaker_i": 32, "content_t": ["Hvala lepa, gospod predsednik. Spo\u0161tovani, gospod minister, kolegice in kolegi!\nNova Slovenija skupaj z ministrom dr. Du\u0161anom Mramorjem trdi, da imamo krhko gospodarsko rast. Nova Slovenija trdi, da je gospodarska rast izklju\u010dno rezultat zunanjih dejavnikov. Zato vedno najprej pogledam, kak\u0161na so gospodarska gibanja v Nem\u010diji. Vsi razumete, zakaj v Nem\u010diji. In me skrbi, \u010de pride do ohlajanja, skrbi me, kaj se dogaja tudi s kitajskim gospodarstvom, kamor sicer na\u0161e gospodarstvo ni ne vem kako mo\u010dno vpeto oziroma usmerjeno, je pa izjemno mo\u010dan gospodarski igralec na zemeljski obli. Ob\u017ealujemo, da v tem \u010dasu ta vlada in ta koalicija ni naredila in nima namena narediti nekih konkretnih ukrepov na podro\u010dju ni\u017ejih davkov, enostavnej\u0161ih postopkov in odprtega gospodarstva. Izgleda, da ne bomo do\u017eiveli tako imenovane socialne kapice, razvojne kapice, kot smo to v na\u0161ih jasnih re\u0161itvah, ki jih je podprlo slovensko gospodarstvo, povedali v Novi Sloveniji. Predlagali smo re\u0161itve glede bo\u017ei\u010dnic, kjer je podjetnik, lastnik podjetja rekel: \"Sem pripravljen se odpovedati delu svojega dobi\u010dka, naj se tudi dr\u017eava.\" In dr\u017eava je rekla: \"Ne, mi se pa ne bomo odpovedali delu va\u0161ega dobi\u010dka.\" Zato ni bo\u017ei\u010dnic. Bo\u017ei\u010dnice so v razvitih dr\u017eavah, pa zdaj spet grem ne dale\u010d, kar v severno sosedo, tam so pravzaprav nekako po difoltu. In mi si tega, kar govorimo, da potrebujemo ta trenutek, ta trenutek je kljub krhki gospodarski rasti idealen trenutek za izvedbo strukturnih reform. Tega si mi ne izmi\u0161ljujemo sami v Novi Sloveniji. Ne vem, \u010de je kdo bil med vami, kolegice in kolegi, midva s kolegom Toninom sva bila nedavno nazaj v hotelu Slon, kjer so Umar, OECD in Banka Slovenije, ker so analiti\u010dno tudi kvantitativno predstavili u\u010dinke prepotrebnih strukturnih reform. In zgleda, da jih nih\u010de ne poslu\u0161a. Ne Umarja, ne Banke Slovenije in ne OECD. In tudi ne Nove Slovenije, ki najve\u010dkrat in zelo glasno opozarja na probleme, ki so prisotni. V\u010dasih se mi zdi, da moramo za\u010deti pri abecedi. Res je Zakon o fiskalnem pravilu in fiskalno pravilo, ki je implementirano v ustavi, je nekaj novega. Mislim, da se ve\u010dkrat v diskusijah tudi me\u0161a, kaj je strukturni deficit, kaj je nominalni deficit, kot da je to vse eno in isto. Jaz seveda nisem ekonomist, \u0161e manj profesor ekonomije, ampak s svojim, oprostite, fizikalnim znanjem pa sem se nekako dokopal do teh definicij in razumem, da je strukturni primanjkljaj, strukturni deficit, da je to tisti prora\u010dunski primanjkljaj, ki je prilagojen za ocenjene u\u010dinke gospodarskega cikla. Mi moramo gledati celoten gospodarski cikel, ki ima spet po ekonomski teoriji \u0161tiri faze: ekspanzija, upo\u010dasnitev, recesija in ponovno ogrevanje.\nRad bi ponovno opozoril, da strukturni primanjkljaj ni isto kot nominalni primanjkljaj. Gospod minister je govoril o 57 ukrepih, ki so po na\u0161em razumevanju bili zgolj ukrepi za zmanj\u0161anje nominalnega primanjkljaja, nikakor pa niso bili strukturni ukrepi. Jaz ne maram ukrepa, ki bi na primer zmanj\u0161eval, poslab\u0161eval dru\u017einsko politiko. Seveda bo prispeval k nominalnemu primanjkljaju, ga bo zmanj\u0161al, ampak jaz ne maram tak\u0161ne dr\u017eave, ki bi imela slabo dru\u017einsko politiko. \nGre pa tudi za izbolj\u0161anje konkuren\u010dnosti pri nas, kjer nimamo, kolegice in kolegi, odgovorov zakaj ravno ni velike gu\u017eve, velikega drena s strani tujih investitorjev, ki bi \u017eeleli, imeli neko \u017eeljo investirati prav v Sloveniji. Ali kdo vidi kak\u0161no gu\u017evo? Je ni. Zakaj bi tuji investitorji vlagali pri nas? Kaj jim lahko ponudimo? Smo konkuren\u010dni? Kak\u0161en imamo trg dela? Ali lahko delodajalec pri nas odpusti slabega delavca? In podobna vpra\u0161anja, ki nas skrbijo. Hvala lepa."], "_version_": 1552646044696707072, "id": "g512078", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5581, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-02-28T01:00:00Z", "speaker_i": 81, "content_t": ["Dragi kolegice in kolegi, dobro jutro!\nMesec januar je precej naporen mesec. V tem mesecu je bilo izre\u010denih ogromno ostrih besed, bil je poln konfliktov in ogromno praznega teka. Danes pa imamo vsi skupaj veliko prilo\u017enost, da nekaj zelo zelo konkretnega postorimo za ljudi, da za ljudi storimo nekaj dobrega. Da dr\u017eavljanom, ki imajo minimalno pla\u010do, le to pove\u010damo za 50 evrov na mesec, in s tem ne obremenimo gospodarstva. Lahko storimo, da razvojnim in\u017eenirjem, ki inovirajo in razvijajo in dejansko ustvarjajo nova delovna mesta pove\u010damo pla\u010do in jih zadr\u017eimo doma. Lahko tudi zmanj\u0161amo obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice in tako vsem dr\u017eavljanom, ki jih njihova podjetja nagrajujejo, omogo\u010dimo, da dobijo najve\u010dji kos bo\u017ei\u010dnice, ne pa, da to dobi dr\u017eava. \nKo smo v Poslanski skupini Nove Slovenije hodili vsak mesec po terenu, se sre\u010devali z ljudmi, z gospodarstveniki, smo povsod sli\u0161ali eno in isto besedo oziroma eno in isto \u017eeljo: \u010ce \u017eelite, da se bo gospodarska rast okrepila, \u010de \u017eelite, da bo gospodarska rast vztrajna, potem je nujno pove\u010dati doma\u010do potro\u0161njo. Doma\u010de potro\u0161nje pa ni mogo\u010de druga\u010de pove\u010dati kot tako, da ljudem ostane ve\u010d v njihovih denarnicah, ve\u010d v njihovih \u017eepih. Matematika je zelo preprosta. \nZakon, ki je pred vami predlaga tri stvar: socialni copatek, razvojno kapico in ni\u017ejo obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice. Pri socialnem copatku smo zasledovali preprosto logiko, da je 3 tiso\u010d 300 evrov zaslu\u017eka vsakega dr\u017eavljana zaslu\u017eek, ki je neoprispev\u010den, zaradi tega vsak dr\u017eavljan dobi 50 evrov ve\u010dji neto prihodek. Razvojno kapico smo postavili na 4-kratnik minimalne pla\u010de. Pri obdav\u010ditvi bo\u017ei\u010dnice pa smo potegnili analogijo z obdav\u010ditvijo regresa. Zavedamo se, da \u010de ljudem ostane ve\u010d, dobi manj dr\u017eava. Tega niti ne zanikamo. A Vlada je pripravila izra\u010dune, ki so po na\u0161i oceni zelo konservativni, na\u0161i izra\u010duni so nekoliko druga\u010dni, pa ne bom zahajal v te podrobnosti, ampak se bom dr\u017eal tistega, kar je nara\u010dunala Vlada. Po izra\u010dunih Vlade bi v primeru socialnega copatka, \u010de bi bil uveljavljen, v \u017eepih ljudi, ostalo 450 milijonov ve\u010d, \u010de bi uveljavili razvojno kapico, bi ljudem ostalo 300 milijonov ve\u010d in \u010de bi uveljavili druga\u010dno obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice, bi ljudem ostalo 40 milijonov ve\u010d. \u010ce uveljavimo vse tri ukrepe skupaj, bi ljudem ostalo 800 milijonov evrov ve\u010d denarja v njihovih \u017eepih, ki bi jih lahko zapravili, kakor sami \u017eelijo in ho\u010dejo. Zavedamo se, da je prora\u010dun za leti 2016 in 2017 sprejet, zaradi tega odgovorno predlagamo uveljavitev tega zakona s 1. 1. 2018, torej z naslednjim prora\u010dunom, kar pomeni, da imamo \u0161e dovolj \u010dasa in mo\u017enosti, da javnofinan\u010dne izdatke prilagodimo tem sprejetim ukrepom. \nPrepri\u010dan sem tudi, da se vsi ne boste strinjali z ukrepi, ki smo jih mi danes predlagali, da bodo nekatere motile javnofinan\u010dne posledice, vendar pa bi morali vsi skupaj zasledovati, da bi rasti, ki se Sloveniji obeta, morali biti dele\u017eni vsi dr\u017eavljani in ne zgolj javni sektor. Pri javnofinan\u010dnih posledicah, ker je zakon v prvi obravnavi, je mo\u017eno prilagajati tudi intenziteto posameznih ukrepov. Nekateri boste tudi ideolo\u0161ko nasprotovali razvojni kapici. Jaz vam tega ne oporekam, ampak mislim, da pa je skupna to\u010dka vseh nas bo\u017ei\u010dnica in da je bo\u017ei\u010dnica tisti na\u0161 skupni minimalni imenovalec, ki bi ga lahko sprejeli in tudi potrdili. \nZakon je sestavljen iz treh delov, izberete lahko tistega, ki ho\u010dete. S tem, da danes glasujeta za, glasujete za ljudi, lahko pa svoje nezadovoljstvo z mano, morda tudi z Novo Slovenijo poka\u017eete tako, da glasujete proti, ampak od tega ljudje ni\u010d ne bodo imeli."], "_version_": 1552646236491743232, "id": "g627347", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5581, "party_i": 109, "datetime_dt": "2016-02-28T01:00:00Z", "speaker_i": 9, "content_t": ["Spo\u0161tovani predsednik, kolegice in kolegi, lep pozdrav!\nDanes se pogovarjamo o Predlogu zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o prispevkih za socialno varnost. Kaj so cilji, navedeni pri teh spremembah: prvi\u010d, zni\u017eati obremenitev pla\u010d s prispevki za socialno varnost; drugi\u010d, dose\u010di odpiranje ve\u010djega \u0161tevila zdravih delovnih mest v gospodarstvu preko zni\u017eanja obremenitev prejemkov zaposlenih in samozaposlenih s prispevki za socialno varnost, pri \u010demer se obremenitev delodajalcev ne pove\u010duje; tretji\u010d, izbolj\u0161ati gmotni polo\u017eaj prejemnikov minimalne pla\u010de ter prejemnikov pla\u010de v vi\u0161ini \u0161tirih povpre\u010dnih pla\u010d z omejitvijo pla\u010devanja prispevkov za socialno varnost navzdol in navzgor ter z zni\u017eanjem oprispev\u010denja bo\u017ei\u010dnice po zgledu regresa za letni dopust. Poglavitne re\u0161itve, ki so predlagane: predlaga se uvedba minimalnega zneska dohodka od dela, od katerega prejemniki dohodka ne bi pla\u010devali prispevkov za socialno varnost; poleg dolo\u010ditve spodnje meje dohodka, od katerega se prispevkov ne bi pla\u010devalo, se s spremembo zakona dolo\u010da tudi zgornja meja zneska prispevkov za socialno varnost za delodajalce; za izpla\u010dilo bo\u017ei\u010dnice se z vidika prispevkov obravnava enako kot regres. Enako, kot velja zdaj z zakonskimi dolo\u010dili za regres, se tudi za bo\u017ei\u010dnico dolo\u010da najvi\u0161ji znesek, ki ni obremenjen s prispevki za socialno varnost. Poleg tega se vi\u0161ina regresa, ki ni obremenjena s prispevki, dolo\u010da tako, da je v vsem koledarskem letu enotna ne glede na mesec izpla\u010dila. \nDejstvo je, spo\u0161tovani kolegice in kolegi, da so davki tema, o kateri se pogovarjamo ne glede na to, katera vlada vodi na\u0161o dr\u017eavo. Verjetno ni predsednika in niti ministra za finance, ki ne bi z veseljem zni\u017eeval davkov in na ta na\u010din razbremenjeval ljudi in gospodarstva. Dejstvo pa je, da brez davkov ni prihodkov prora\u010duna in brez prihodkov prora\u010duna ni odhodkov oziroma izdatkov prora\u010duna. Verjetno bi se na\u0161li tudi taki, ki bi ob tem rekli, super, dr\u017eavi ne bom ni\u010d pla\u010dal in od nje tudi ne \u017eelim ni\u010d dobiti. Pa seveda ni tako preprosto. Zato da imamo bolj ali manj brezpla\u010dno zdravstveno oskrbo, je treba zagotoviti ve\u010d kot 3 milijarde evrov, za potrebe \u0161olskega sistema ve\u010d kot 1,6 milijarde evrov in za pokojnine na\u0161ih upokojencev ve\u010d kot 4 milijarde evrov letno. \nV Sloveniji je obremenitev dela, o tem se namre\u010d danes pogovarjamo, po podatkih OECD, razmeroma visoka, predvsem zaradi visokih prispevkov za socialno varnost. Po podatkih OECD Slovenija odstopa navzgor pri indikatorjih obremenitve dela samske osebe ne glede na vi\u0161ino dohodka v primerjavi z dr\u017eavami, ki so na neki na\u010din na\u0161e konkurentke: Poljska, \u010ce\u0161ka, Estonija, \u0160panija, Slova\u0161ka. Odstopanje pa je seveda \u0161e vi\u0161je pri vi\u0161jih dohodkih, zato je smiselno razmi\u0161ljati o razbremenitvi stro\u0161kov dela, \u010de re\u010dem po doma\u010de, zni\u017eati prispevke ali davke na pla\u010do. Tudi o tem se v Sloveniji pogovarjamo ve\u010d let. Predlog, ki je pred nami, bi brez vseh omejitev javnofinan\u010dne prihodke zni\u017eal za nekaj manj kot 500 milijonov evrov. Samo to, se pravi, sprejeti ta zakon in na drugi strani ni\u010d narediti na odhodkih prora\u010duna, je nemogo\u010de. Ob oprostitvi pla\u010dila vseh prispevkov na strani delodajalca in delojemalca pri zgornji meji v vi\u0161ini \u0161tiri bruto povpre\u010dnih pla\u010d bi to pomenilo po oceni zmanj\u0161anje javnofinan\u010dnih prihodkov v vi\u0161ini pribli\u017eno 56 milijonov evrov. V primeru, da se uvede tako imenovana socialna kapica v vi\u0161ini \u0161tirih bruto povpre\u010dnih pla\u010d za vse prispevke za socialno varnost, vendar le na strani delojemalcev, pa bi bili neto javnofinan\u010dni prihodki ni\u017eji za okoli 26 milijonov evrov. Ti dve zadnji re\u0161itvi sta bistveno bolj sprejemljivi in izvedljivi kot brez kakr\u0161nekoli izjeme. Seveda je treba pogledati \u0161e u\u010dinek na gospodarstvo, ki bi po moji oziroma na\u0161i oceni, brez dvoma bil pozitiven. \nZadnje dneve se veliko govori o iskanju re\u0161itev. To, kar imamo na mizi, je prav gotovo ena od mo\u017enih re\u0161itev. Je najbolj\u0161a? Verjetno ne. Je prava? Mogo\u010de. Vsekakor pa je lahko ta zakon osnovna, da v tem parlamentu naredimo to, kar je res nujno in na kar nas gospodarstvo poziva \u017ee zelo dolgo, to je, da razbremenimo 13 in 14 pla\u010do, regres in bo\u017ei\u010dnico. \nOb sprejemu prora\u010dunov za leti 2016 in 2017 se je kot trajni ukrep uveljavila vi\u0161ja stopnja DDV, ki je bila prvotno predvidena kot krizni oziroma protikrizni ukrep. Ob sprejemanju Zakona o davku na dodano vrednost je bilo zapisano in tudi ve\u010dkrat javno in tudi tukaj v tej dvorani poudarjeno, da je prav vi\u0161ji DDV tisti manevrski prostor, ki bo vladi omogo\u010dil nekaj razbremenitev za gospodarstvo in zaposlene. Zdaj smo tukaj, ko lahko to omogo\u010dimo in dejansko izvedemo in ljudem pustimo nekaj ve\u010d v denarnicah. \nV na\u0161i poslanski skupini bomo predlog zakona v tem branju podprli. Vsem tistim, ki so vas ali pa so nas polna usta o tem, kako je treba nekaj narediti za ljudi, kako je treba iskati re\u0161itve in manj jamrati, pri\u010dakujem enako."], "_version_": 1552646236729769984, "id": "g627351", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5581, "party_i": 1, "datetime_dt": "2016-02-28T01:00:00Z", "speaker_i": 8, "content_t": ["Spo\u0161tovani predsednik, hvala za besedo. Spo\u0161tovani kolegice in kolegi! \nPred nami je predlog poslanskih kolegov s prvopodpisanim Matejem Toninom, ki sku\u0161a nasloviti obra\u010dunavanje in pla\u010devanje prispevkov za socialno varnost na nekoliko druga\u010den na\u010din, kot je to urejeno sedaj. Predvolilni program SMC se je prelil v izvedbo v okviru treh klju\u010dnih sklopov na podro\u010dju razvoja dav\u010dne politike. Prvi\u010d, prestrukturiranje dav\u010dnih obremenitev, ki predvideva postopno poenotenje obdav\u010ditev vseh vrst dela in razbremenitev stro\u0161kov dela na na\u010din, da bo ukrep z vidika se\u0161tevka dr\u017eavnih blagajn nevtralen. Ta je v teku. Kot drugo, izbolj\u0161anje u\u010dinkovitosti pobiranja davkov, kjer sta bila v preteklem letu klju\u010dna izbolj\u0161anje nadzora z okrepitvijo delovanja in\u0161pektorjev na terenu, izbolj\u0161anje ciljnega pristopa, ki predvideva predvsem nadzorovanje tistih, ki imajo visoko stopnjo tveganja, in informatizacijo blagajni\u0161kega nadzora z uvedbo dav\u010dnih blagajn. Preko dopolnitve nabora orodij za izterjavo in \u0161irjenjem manevrskega prostora za dogovarjanje lahko zdaj finan\u010dna uprava la\u017eje deluje tudi na zni\u017eevanju milijardnega dav\u010dnega dolga. In kot tretje, debirokratizacija dav\u010dnega okolja, ki smo jo v preteklem letu med drugim za\u010deli s sprejemom novele Zakona o dav\u010dnem postopku, mo\u017enost pobota dav\u010dnih obveznosti, \u0161iritev manevrskega prostora za popla\u010dilo dav\u010dnih obveznosti, enoten ra\u010dun za s. p., mo\u017enost zavezujo\u010de informacije za podro\u010dja transfernih cen in tako dalje. S tem je bil pridobljen zagon za pripravo nadaljnjih ukrepov za administrativno razbremenitev na dav\u010dnem podro\u010dju, ki bodo sledili v kratkem. Koalicijska pogodba, katere podlaga je bil tudi dobr\u0161en del na\u0161ega predvolilnega programa, nam je omogo\u010dila, da smo dane predvolilne obljube spremenili v pisne zaveze, te pa zdaj, kot omenjeno uvodoma, postopoma udejanjamo tudi na dav\u010dnem podro\u010dju. \nNa podro\u010dju, ki se ga loteva predlagatelj, smo v na\u0161em predvolilnem programu predvideli razbremenitev stro\u0161kov dela z uvedbo delne socialne kapice na na\u010din, da bi imel ukrep z vidika se\u0161tevka dr\u017eavnih blagajn nevtralen u\u010dinek. Nevtralnost bi po na\u0161em mnenju lahko zagotovili z razli\u010dnimi ukrepi za pribli\u017eevanje ciljnim nivojem obdav\u010ditve, kjer Slovenija izkazuje pomembno odstopanje od primerljivih dr\u017eav. O tem je prej govorila tudi sekretarka. Ena izmed prilo\u017enosti je tudi v zeleni dav\u010dni reformi, ki je najbr\u017e za marsikoga sorazmerno abstrakten pojem. Ima pa \u017ee danes sorazmerno pomemben vpliv na na\u0161a \u017eivljenja. Glede na to pa, da je pred dvema tednoma vodja dav\u010dnega podro\u010dja pri OECD Republiko Slovenijo razglasil za referen\u010dni primer na podro\u010dju uvajanja zelenih davkov med vsemi \u010dlanicami OECD, imamo zdaj tudi zunanji dokaz, da smo s tem v zvezi kot dr\u017eava \u017ee stopili na pravo pot. V SMC se zavedamo, da je obremenitev dela z dajatvami, posebej za nekatere dohodkovne razrede, nadpovpre\u010dno visoka, kar odra\u017ea tako na\u0161 program kot koalicijska pogodba. To potrjujejo tudi podatki \u0161tudije OECD, Eurostata in drugih referen\u010dnih virov. Je pa treba biti previden, da se pravilno naslovi tako z vidika kon\u010dnega u\u010dinka na obdav\u010ditev teh dohodkov kot u\u010dinka, ki ga bodo imeli ukrepi na javne finance. V konkretnem primeru ugotavljamo, da smo v obdav\u010ditvi ni\u017ejih dohodkov sorazmerno konkuren\u010dni. Dav\u010dni prime\u017ea pa pri nas v primerjavi z drugimi dr\u017eavami izjemno hitro naraste, pri \u010demer se strinjamo, da je del te\u017eave tudi visoka obdav\u010ditev prispevkov. Na\u0161e razmi\u0161ljanje, ki ga je vseboval predvolilni program, je \u0161lo v smeri vzpostavitve delne kapice. Tak\u0161en pogled je izhajal iz dejstva, da so nekatere pravice, ki izhajajo iz pla\u010devanja socialnih prispevkov, prakti\u010dno neomejene. Tukaj imam v mislih pravice iz zdravstvenega zavarovanja, ki za zavarovanca prakti\u010dno nimajo omejitve navzgor, \u010de nekdo potrebuje zdravstvene storitve, jih bo seveda dobil. Na drugi strani so, na primer, pokojninski prispevki, ki imajo navzgor omejeno izpla\u010dilo, ne glede na to, koliko je posameznik v sistem v \u010dasu svoje aktivne dobe vpla\u010deval. Ob zavedanju, da je na\u0161 sistem socialne varnosti utemeljen na solidarnosti, je seveda treba opraviti tehten premislek, na kateremu v SMC delamo, s predlogom pa je eno izmed teh mo\u017enih dimenzij, izpostavil tudi predlagatelj. Tega podro\u010dja se v na\u0161i poslanski skupini lotevamo nekoliko bolj poglobljeno in analiti\u010dno, kar se nam sicer pogosto o\u010dita, vendar smo mnenja, da je to eden izmed klju\u010dnih korakov v procesu sprememb dav\u010dne zakonodaje, da ne pride do destabilizacije sistema socialne varnosti in javnih financ na \u0161kodo dr\u017eavljanov, in s tem do degradacije ustavnega zapisa, ki mu v SMC \u017eelimo ostati zvesti. Slovenija je socialna dr\u017eava. Poleg tega bo za tak\u0161ne spremembe treba opraviti pogovore z ve\u010d socialnimi partnerji. \nZdaj pa konkretneje k predlogu NSi. Pogovorno so bili ukrepi ozna\u010deni kot copate, kapica in bo\u017ei\u010dnica, tako da bom tudi to terminologijo uporablja. Torej copatek, oprostitev pla\u010dila prispevkov delojemalca do vi\u0161ine splo\u0161ne dohodninske olaj\u0161ave. Potem govorimo o kapici, ta bi prinesla oprostitev pla\u010dila prispevkov delodajalca nad \u0161tirikratnikom minimalne bruto pla\u010de. In bo\u017ei\u010dnica, obdav\u010ditev dodatnega izpla\u010dila na primerljiv na\u010din, kot to velja za regres, pri \u010demer je osnova, do katere se prispevki za socialno varnost ne bi pla\u010devali do 70 % povpre\u010dne pla\u010de za preteklo leto. \u010ce bi pogovorno regres za letni dopust, ki ga imamo v slovenski zakonodaji, \u0161teli za trinajsto pla\u010do, bi lahko to izpla\u010dilo torej razumeli kot urejanje \u0161tirinajste. Nobeden izmed pristopov za na\u0161 dav\u010dni sistem ne predstavlja bistvene novosti, saj gre za koncepte, ki so jih z nekoliko druga\u010dnim premislekom v na\u0161 sistem uvedli \u017ee pred leti. Zato je pred uvajanjem sprememb treba vzeti v obzir obstoje\u010de stanje in se odlo\u010diti, ali to obdr\u017eati, ga dopolniti ali zamenjati. V smislu tako imenovanega copatka poznamo v na\u0161em dav\u010dnem sistemu nadomestila za prevoz na delo, za prehrano in druga nadomestila in dodatke, ki jih v ve\u010dini dr\u017eav ne poznajo oziroma se tako kot ostali dohodki iz zaposlitve obdav\u010dujejo z dohodnino, morebitnimi drugimi davki, se pravi tukaj mislimo mestne, regionalne, cerkvene, solidarnostne in druge davke, ki jih pa pri nas ne poznamo, vsaj ne neposredno, in seveda s prispevki. Pri nas je torej tako imenovani copatek bil izpostavljen iz razli\u010dnih razlogov \u017ee pred leti kot socialni korektiv, podpora mobilnosti delavcev oziroma iz drugih razlogov, odvisno od vsebine in namena. Raven dav\u010dne oprostitve pa dolo\u010dajo poleg uredbe Vlade \u0161e drugi predpisi. Prispevkov in davkov, torej od dolo\u010denega dela dohodkov iz zaposlitve v Sloveniji za razliko od \u0161tevilnih drugih dr\u017eav ne pla\u010dujemo, s \u010dimer smo se pribli\u017eali ureditvi nekaterih dr\u017eav, ki predpisujejo minimalni prag, do katerega se prispevki za socialno varnost ne pla\u010dujejo. Na tem mestu je torej treba opraviti razmislek, katerega izmed pristopov bi \u017eeleli v Sloveniji imeti, saj nekriti\u010dno prepletanje razli\u010dnih re\u0161itev vodi v nepregleden in, kot je razvidno iz ra\u010dunov Ministrstva za finance, tudi do nestabilnega in oslabljenega sistema socialne varnosti. Kar se ti\u010de tako imenovane kapice, je bila ta prav tako uvedena \u017ee pred leti, vendar, in v tem delu se strinjamo, ne na podro\u010dju dohodka iz zaposlitve. Nasprotno pa je na primer za samostojnega podjetnika najvi\u0161ja raven prispevkov predpisana. Kot omenjeno uvodoma, se na\u0161 pogled glede morebitnega uvajanja in delovanja kapice bistveno razlikuje od predlagateljevega in ga v predlagani obliki ne moremo podpreti. \nNadalje velja izpostaviti podro\u010dje, ki ga je predlagatelj morda spregledal, saj je bistveno manj v\u0161e\u010dno. Predlagane spremembe bi namre\u010d bistveno vplivale na destabilizacijo javnih financ, neposrednih u\u010dinkov pa bi bili dele\u017eni zlasti tisti, za katere predlagatelj obi\u010dajno trdi, da jih zagovarja. Zni\u017eal bi se obseg pravic iz pokojnine za tiste, ki imajo najni\u017eje dohodke, saj bi se za ve\u010d kot 600 milijonov evrov zni\u017eali prihodki v pokojninsko blagajno, kar je ve\u010d kot 10 % zni\u017eanje mase glede na trenutno stanje. Zaradi zagotavljanja dodatnega transferja v pokojninsko blagajno bi najverjetneje velik dele\u017e izpada \u0161el na ra\u010dun prora\u010duna vojska, policije, socialnih transferjev in investicij, na katere je sicer obi\u010dajno predlagatelj ob drugih prilo\u017enostih posebej ob\u010dutljiv. Temeljito bi se morala osiroma\u0161iti ko\u0161arico zdravstvenih storitev, saj tukaj predvideni upad prihodkov preko 300 milijonov evrov prav tako precej presega 10 % trenutnega prora\u010duna te blagajne. Za razliko od pokojninske blagajne pa tukaj transfer iz prora\u010duna ni mo\u017een. Temu bi nato morala verjetno nujno slediti bistveno okrepljena osebna finan\u010dna udele\u017eba tistih, ki zdravstvene storitve najbolj potrebujejo, torej predvsem kroni\u010dno bolni in starej\u0161i, ki pa jih v SMC \u0161tejemo v posebej ob\u010dutljive in tudi v lu\u010di komaj prese\u017eene finan\u010dne in gospodarske krize nihajem v sredstvih namenjeni za socialno varnost izrazito izpostavljene skupine. Primeroma, dvig dohodkov prejemnikom minimalne pla\u010de na ra\u010dun zni\u017eanja socialnih prispevkov za 50 evrov, bi torej ob zni\u017eanju obsega solidarnosti lahko pomenil ve\u010d tiso\u010d evrov stro\u0161kov za kori\u0161\u010denje zdravstvenih storitev, kar je za to skupino nesprejemljivo. \u010ce bi \u017eeleli, da sistem ostane na primerljivi ravni, bi torej morali bistveno pose\u010di v socialne pravice dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov, kjer pa ponovne vzpostavitve ravnovesja ni mogo\u010de zagotoviti brez so\u010dasnega sprejetja protiukrepov. V nasprotnem primeru lahko ponovno zaidemo v javnofinan\u010dni kr\u010d, h kateremu je ob ukinjanju davka na izpla\u010dane pla\u010de in zni\u017eevanju obdav\u010ditve dohodkov pravnih oseb, preden so bile dejansko izvedene klju\u010dne reforme na podro\u010dju izdatkov, zaradi drasti\u010dnega pojemanja navdu\u0161enja nad nepriljubljenimi reformami v prej\u0161njem desetletju pri\u0161lo do prora\u010dunskega neravnovesja, katerega posledice bomo \u010dutili \u0161e dolgo. Ukrepe na prihodkovni in odhodkovni strani je torej treba potrjevati so\u010dasno, saj se v nasprotnem primeru zaradi politi\u010dne realnosti ponovi zgodovina in s tem \u017eelja po stalni politi\u010dni v\u0161e\u010dnosti in priljubljenosti na ra\u010dun stabilnosti finan\u010dnega sistema in s tem dolgoro\u010dne koristi za dr\u017eavljanke in dr\u017eavljane. \nNenazadnje velja omeniti, bi netaktno uvajanje ukrepov na podro\u010dju prispevkov za socialno varnost pomenilo drasti\u010dno pove\u010danje strukturnega primanjkljaja, s \u010dimer se v SMC, glede na na\u010drt, ki smo ga zastavili in ga zdaj v smislu vzpostavitve uravnote\u017eenih javnih financ izvajamo, ne strinjamo. \nNaj pred zaklju\u010dkom izpostavimo \u0161e opazko iz stali\u0161\u010da pristojnega Ministrstva za finance \u0161e nekoliko v druga\u010dni lu\u010di. Predlagatelj v predlogu spreminja nekatere \u010dlene, ki so bodisi neveljavni bodisi niso primerni za urejanje te tematike, saj se urejajo v drugih \u010dlenih oziroma predpisih. Glede na to, da celo predlagatelj, ki izhaja iz zakonodajne veje oblasti in za katerega se predpostavlja dobro poznavanje podro\u010dne zakonodaje, ni uspel natan\u010dno identificirati delov zakona, ki bi jih bilo treba spremeniti, da se vsebina predlaganih re\u0161itev prelije v zakonske dolo\u010dbe, se nam tu pojavlja vpra\u0161anje, iz tega pa na\u0161e vodilo, ki ga bo morala vladna ekipa bolj upo\u0161tevati. Zakonodaja je pretirano kompleksna, na veliko mestih kontradiktorna in kot tak\u0161na te\u017eko razumljiva \u017ee za zakonodajalca, kaj \u0161ele za dr\u017eavljanke in dr\u017eavljane. Vladi na tem mestu posebej polagamo na srce, da v okviru prihodnjega delovanja poskrbi, da se hiperprodukcija zakonov in hitrost zakonodajnih postopkov bistveno zni\u017ea ter s tem aktivno pripomore k nastanku pregledne in jasne zakonodaje, kar je in ostaja ena izmed klju\u010dnih zavez SMC. \nNa podlagi vsega navedenega Predloga novele Zakona o prispevkih za socialno varnost s prvopodpisanim Matejem Toninom v SMC ne moremo podpreti. Hvala."], "_version_": 1552646236760178688, "id": "g627353", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5581, "party_i": 5, "datetime_dt": "2016-02-28T01:00:00Z", "speaker_i": 65, "content_t": ["Spo\u0161tovani predsednik, hvala za dano besedo. Spo\u0161tovana dr\u017eavna sekretarka, kolegice, kolegi!\nPred nami je Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o prispevkih za socialno varnost, ki ga je predlagala Poslanska skupina Nove Slovenije. Glavni cilji in na\u010dela tega zakona so razdeljeni v tri glavne skupine, in sicer zni\u017eati obremenitev bruto pla\u010d s prispevki za socialno varnost, dose\u010di odpiranje ve\u010djega \u0161tevila zdravih delovnih mest in izbolj\u0161ati gmotni polo\u017eaj prejemnikov minimalne pla\u010de ter prejemnikov pla\u010d v vi\u0161ini \u0161tirih minimalnih pla\u010d. \nV Slovenski demokratski stranki na nek na\u010din pozdravljamo tak predlog in spremembo zakona, ki ga je vlo\u017eila Nova Slovenija, in sicer iz ve\u010d razlogov. Dejstvo je, da bi tak\u0161en predlog zakona pri\u010dakovali od Vlade oziroma od Ministrstva za finance, vendar v obdobju enega leta in pol smo lahko pri\u0161li do zaklju\u010dka, da s strani vlade Mira Cerarja in Ministrstva za finance v Dr\u017eavni zbor prihajajo zgolj zakoni in dopolnitve zakonov, ki dodatno obremenjujejo predvsem gospodarstvo in na drugi strani tudi dr\u017eavljanke in dr\u017eavljane Republike Slovenije. Mislim, da smo bili pri\u010da, tudi v tem mandatu, kar precej\u0161njemu \u0161tevilu zakonov in dopolnitev zakonov, ki so bili predlagani s strani vlade Mira Cerarja, ki so dodatno tako finan\u010dno kot administrativno in birokratsko obremenjevali predvsem gospodarstvo in dr\u017eavljanke in dr\u017eavljane Republike Slovenije. Pri\u0161li smo do zaklju\u010dka, da tudi zadnji tak ukrep \u2013 dav\u010dne blagajne, gre predvsem korak, ki bo ote\u017eil poslovanje gospodarskih dru\u017eb in vpra\u0161anje je, ali oziroma koliko, predvsem mikro in malih podjetij bodo svoje poslovanje zaprlo zaradi tega ukrepa. \n\u010ce malo bolj analiziramo spremembe in ta predlog zakona, ki je bil vlo\u017een s strani Nove Slovenije, lahko ocenimo, da gre njihov pogled oziroma ta predlog sprememb zakona po mnenju in prepri\u010danju Slovenske demokratske stranke v pravo smer. Dejstvo je, da bi bil \u017ee skrajni \u010das, da tudi parlament Republike Slovenije sprejme nek zakon, sprejme neko odredbo, ki bo zmanj\u0161evala obremenitve za gospodarstvo. Pri tem predlogu zakona lahko vidimo, da gre v smeri, kjer se dodatno ne obremenjuje gospodarstva, seveda se pa razbremenjujejo predvsem neto prihodki, ki jih bodo dobili vsi zaposleni v Sloveniji, ne glede na to, ali so zaposleni v gospodarstvu ali so zaposleni v javni upravi. Dejstvo je, da Slovenija nima poslovnega okolja, ki bi bilo naravnano v pozitivno smer. To smo lahko prebrali v ve\u010d \u0161tudijah, tudi v \u0161tudijah iz tujine, in po eni strani se mi zdi, da je mnenje Vlade, ki ga je podala, da v povpre\u010dju slovenske dav\u010dne obremenitve niso tako visoke, zavajajo\u010de. Povpre\u010dje je povpre\u010dje, ko pa pridemo v realno \u017eivljenje, pa vidimo, da so predvsem dav\u010dne in administrativne obremenitve v Sloveniji tiste, ki odganjajo tuje investitorje in silijo dr\u017eavljanke in dr\u017eavljane Republike Slovenije, da \u010dedalje bolj razmi\u0161ljajo o selitvi v tujino. In selitev dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov Republike Slovenije v tujino se v zadnjem obdobju iz leta v leto pove\u010duje. Predvsem smo v Slovenski demokratski stranki prepri\u010dani, da mora Dr\u017eavni zbor nujno razpravljati o dav\u010dni reformi. Dav\u010dno reformo bi morala pripraviti Vlada, Ministrstvo za finance, vendar ne dav\u010dne reforme, kot ste jo \u017ee imeli pripravljeno, ko je bilo tudi mnenje tako strokovne javnosti kot \u0161ir\u0161e javnosti, da bo le-ta negativno vplivala. V Slovenski demokratski stranki predlagamo, da se vlada Mira Cerarja zamisli nad svojim delovanjem in da si mogo\u010de pogleda primer, na kak\u0161en na\u010din je dr\u017eava Avstrija naredila dav\u010dno reformo v obdobju zadnjega leta, kjer je \u0161lo za sodelovanje tako koalicije kot opozicije. Danes imamo lepo prilo\u017enost, kajti ta predlog je pri\u0161el s strani opozicije, da v tem prvem branju ta predlog zakona tudi podpremo in dejansko z nekimi skupnimi mo\u010dmi posku\u0161amo narediti tak zakon, ki bo sprejemljiv in bo v dobro tako gospodarstvu kot dr\u017eavljankam in dr\u017eavljanom Republike Slovenije. Vendar glede na stali\u0161\u010de, ki ga je podala dr\u017eavna sekretarka, lahko pri\u010dakujemo ravno obratno. Velikokrat v tem mandatu se je \u017ee zgodilo, da se pri tistih predlogih, tistih spremembah zakonov, ki jih predlaga opozicija, Vlada boji, da bi o njih celo razpravljali \u2013 pridete na odbor in re\u010dete, ta zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo. In te iste besede ste, spo\u0161tovana dr\u017eavna sekretarka, uporabili tudi danes \u2013 zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo. Mislim, da je to zelo \u017ealostno, kajti vsi vemo, da ta zakon, tudi \u010de danes dobi zeleno lu\u010d, ne bo imel nobenega vpliva, nobenega efekta, ampak bo dal lahko zgolj mo\u017enost, da se ta zakon korigira. Zdaj, ali se v Slovenski demokratski stranki strinjamo z vsemi dolo\u010dbami, ki jih je predlagal predlagatelj, niti ne, vendar smo pa prepri\u010dani, da ve\u010d kot polovica ali pa 80 % stvari gre v pravo smer. Zelo zanimivo je, da vlada Mira Cerarja in Ministrstvo za finance ta zakon gleda zelo enostransko. Kajti ocenili ste, da bo ta zakon imel predvsem negativne posledice na finan\u010dne prihodke v prora\u010dun. Zni\u017eali se bodo in tega si pa\u010d Slovenija ne more privo\u0161\u010diti. Ampak enakemu odnosu smo bili vedno pri\u010da pri tako imenovanih levosredinskih vladah. Levosredinske vlade so tiste, ki pove\u010dujejo davke, in davke vidite zgolj kot funkcijo polnjenja prora\u010duna. Vendar v Sloveniji bi morali priti do tega, da bi gledali davke tudi kot razvojno funkcijo. In to verjetno dokler Slovenija ne bo dobila desnosredinske vlade, ne bo mogo\u010de. Samo za primer, Avstrija je obremenitev gospodarstva in delodajalcev zni\u017eala za pribli\u017eno 5 milijard evrov. To si je dr\u017eava Avstrija privo\u0161\u010dila, si lahko privo\u0161\u010di, kajti gleda tudi z druge strani. \u010ce bomo mi dodatno razdol\u017eili tako delodajalce kot delojemalce, lahko pri\u010dakujemo potem na drugi strani ve\u010dje prihodke v prora\u010dun. In Vlada niti z eno analizo ni ocenila, kaj bi te dav\u010dne razbremenitve, socialni prispevki pomenili v pozitivo prihodkov v prora\u010dun. Niti z eno besedo. Vi ste si kot fijakarski konji rekli, poglejte, to bo zmanj\u0161alo prihodke v prora\u010dun za toliko in toliko, ne naredite pa nikoli analize, kaj bi to pomenilo z vi\u0161jo potro\u0161njo ali celo mogo\u010de z odpiranjem novih delovnih mest. Jaz sem prepri\u010dan in v Slovenski demokratski stranki smo prepri\u010dani, da ta sprememba in pa predlogi po eni strani tudi zagotavljajo odpiranje novih delovnih mest, zagotavljajo predvsem bolj zadovoljnega delojemalca in na drugi strani verjetno tudi vi\u0161ji razvoj Slovenije. \nSpo\u0161tovana dr\u017eavna sekretarka, vi ste operirali s \u0161tevilko od 500 do 800 milijonov manj\u0161imi prihodki v prora\u010dun. Velikokrat sem vam zastavil vpra\u0161anje, kaj boste naredili z 1,4 milijardnim dav\u010dnim dolgom. 1,4 milijard dav\u010dnega dolga je v Sloveniji. Ne vidim niti enega ukrepa v obdobju va\u0161e vlade, ki bi pripomogel k temu, da bi se ta dav\u010dni dolg zni\u017eeval. In \u010de bi se zavzeli vlada, Ministrstvo za finance in FURS, bi verjetno lahko na osnovi teh prihodkov, ki bi morali priti v prora\u010dun in zaradi tak\u0161nih in druga\u010dnih razlogov ne pridejo, bi verjetno po drugi strani lahko za\u010deli zmanj\u0161evati te dav\u010dne obremenitve. Dejstvo je, da v Sloveniji pla\u010da nad 5 tiso\u010d evrov so bistveno nadpovpre\u010dno obremenjene kot v ostalih dr\u017eavah EU. In to je tisto, kar prina\u0161a tudi dodano vrednost. Da se ne pogovarjamo o minimalnih pla\u010dah in o regresu in o bo\u017ei\u010dnicah. \u010ce dobi nek delavec v podjetju neko nagrado zato, ker je dobro opravil svoje delo, zato ker je s tem prispeval k dodatnemu razvoju podjetja, zato ker je z njegovim delom podjetje prispevalo ve\u010d davkov v prora\u010dun, tisto nagrado, ki dobi izpla\u010dano, bo ve\u010d kot polovico bruto zneska moral nakazati dr\u017eavi. In naredite \u017ee tukaj en korak naprej. Tu imam v mislih predvsem regres in pa bo\u017ei\u010dnico. Slovenija je verjetno edina dr\u017eava na svetu, v kateri mora delodajalec pri pla\u010dah izpla\u010dati bruto bruto del. In vsi vemo, kdaj je ta bruto bruto del pri\u0161el \u2013 za\u010dada vladavine LDS. Danes imamo lepo prilo\u017enost, da damo zeleno lu\u010d temu predlogu zakona v Dr\u017eavnem zboru in da potem posku\u0161amo tako opozicija kot koalicija narediti nekaj v dobro slovenskega delavca. \nSpo\u0161tovana dr\u017eavna sekretarka, predsednik Vlade vsak dan hodi z listkom, da i\u0161\u010de re\u0161itev. Pa verjetno se od tega pri\u010dakuje tudi, da bodo ministrstva iskala re\u0161itev. Ampak vi v tem predlogu zakona ne i\u0161\u010dete re\u0161itve, ampak ste rekli, ta zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo, vrzimo ga v ko\u0161. Vidimo tukaj, da delate nekaj, govorite pa drugo. In da dejansko gre samo za en va\u0161 piar. Ampak ta piar vlade Mira Cerarja in SMC pa se javno vidi na javnomnenjskih raziskavah. In jaz sem prepri\u010dan, da bodo volivke in volivci v Sloveniji verjetno znali narediti tudi, bom rekel, potegniti \u010drto pod vsemi temi zadevami, ki jih izvajate.\nSpo\u0161tovana dr\u017eavna sekretarka, danes je \u0161e prilo\u017enost. Imamo razpravo v Dr\u017eavnem zboru in lahko poveste pozitivne in negativne stvari, ne pa samo, ta zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo. In jaz sem prepri\u010dan, da danes, verjetno, bo tudi vam postavljenih precej vpra\u0161anj, vendar kot po navadi vlada, ministri, dr\u017eavni sekretarji v Dr\u017eavnem zboru, predvsem na vpra\u0161anja opozicije ne boste odgovarjali. Ne boste.\nKot smo \u017ee omenili, prvenstveno smo v Slovenski demokratski stranki prepri\u010dani, da je tak predlog zakona nujen za Slovenijo, je nujno, da za\u010dneta tako Vlada kot Dr\u017eavni zbor sprejemati zakone, ki bodo razbremenjevali gospodarstvo in dr\u017eavljanke in dr\u017eavljane Republike Slovenije. Dovolj je zakonov v tem Dr\u017eavnem zboru, ki so bili sprejeti ali ki se pripravljajo, ki dejansko samo dodatno obremenjujejo. Dejstvo je, slovenski delavec dela pribli\u017eno do konec meseca julija samo za dr\u017eavo. Do konca meseca julija, spo\u0161tovana dr\u017eavna sekretarka, delamo za dr\u017eavo. Potem pride pa tistih 4, 5 mesecev, ko dela\u0161 dejansko za svoj \u017eep. In s tem nekega razvoja v Sloveniji ne moremo pri\u010dakovati. V Slovenski demokratski stranki smo prepri\u010dani, da brez zdravega gospodarstva ne moremo imeti pozitivne socialne politike. \u010ce boste obremenjevali gospodarstvo s tempom, ki ste ga tudi nakazali zdaj in kar se pri\u010dakuje tudi v prihodnosti, lahko pri\u010dakujemo, da se bo socialna politika s tem tudi zmanj\u0161evala in poslab\u0161evala. In poglejte si, jaz predlagam, da vsak pogleda ob koncu meseca svojo pla\u010dilno listo, kjer je jasno razvidno, koliko prispevkov in koliko davkov se pla\u010duje. In ne iti zdaj s to funkcijo \u2013 zdravstvo v Sloveniji je brezpla\u010dno. Ni! Vsak tisti, ki je zaposlen, pla\u010duje kar precej\u0161nje prispevke za zdravstvo. \u0160olstvo v Sloveniji ni brezpla\u010dno. Vsi tisti, ki imamo \u0161oloobvezne otroke, vemo, kak\u0161ni so pribli\u017eno mese\u010dni, da ne govorimo o letnih stro\u0161kih. In socialno stanje v Sloveniji se poslab\u0161uje. To je dejstvo. Dejstvo pa je predvsem zaradi tega, ker imamo v obdobju zadnjih 8 let v Sloveniji vedno levosredinske vlade, ki izklju\u010dno delate v interesu sindikatov, ne delate pa v interesu gospodarstva. \nIn spo\u0161tovana koalicija, spo\u0161tovano Ministrstvo za finance, napro\u0161amo vas in pri\u010dakujemo, da se boste za\u010deli pogovarjati tudi z gospodarstvom. Zadnji primer je, recimo, primer Obrtne zbornice, ki je zapustila pogajanje in zapustila nek socialni sporazum. Prvi\u010d v zgodovini Slovenije se je to zgodilo, da je nekdo zapustil socialni sporazum in skupino. Zdaj so ostali noter samo \u0161e sindikati. \nV Slovenski demokratski stranki bomo v prvem koraku ta predlog zakona podprli. Prepri\u010dani smo, da gre v pravo smer, in pri\u010dakujemo, da se lahko vsa ta odprta vpra\u0161anja z neko kvalitetno razpravo razre\u0161ijo danes skozi razpravo. Hvala."], "_version_": 1552646236893347840, "id": "g627355", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5581, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-02-28T01:00:00Z", "speaker_i": 32, "content_t": ["Hvala lepa, spo\u0161tovani gospod predsednik dr. Brglez. Spo\u0161tovana dr\u017eavna sekretarka, dragi kolegice in kolegi! \nTukaj pi\u0161e: \"Slovenci smo, imamo re\u0161itve.\" Za uspe\u0161no Slovenijo je potrebno naslednje: nizki davki, enostavni postopki, odprto gospodarstvo. Pri nizkih davkih socialna kapica, ni\u017eja obdav\u010ditev dela, ni\u017eji DDV. Pri enostavnih postopkih kraj\u0161e ume\u0161\u010danje objektov v prostor, hitrej\u0161e \u010drpanje evropskih sredstev, poenostavitev postopkov javnega naro\u010danja in odprto gospodarstvo, privatizacija, reforma trga dela, pove\u010danje pla\u010dilne discipline. Kr\u0161\u010dansko demokratska ekonomska politika, uveljavljena v najuspe\u0161nej\u0161ih dr\u017eavah na svetu, se imenuje socialno tr\u017eno gospodarstvo, kjer so vrednote pravi\u010dnost, svoboda in varnost, varnost v naj\u0161ir\u0161em smislu. \nDovolite mi, dragi kolegice in kolegi, nekoliko nenavadno \u010dustven uvod. Danes je za Slovenijo, za Avstrijo in za Evropo \u017ealosten dan. Ob 7. uri in 13 minut sem dobil sms z naslednjo informacijo: Na mejnem prehodu Gederovci avstrijska vojska \u2013 vojska! \u2013 kontrolira osebne dokumente, seveda tudi slovenskim dnevnim delovnim migrantom. Okrog 18 tiso\u010d jih je, prete\u017eno iz Pomurja, s \u0160tajerske in Koro\u0161ke, to\u010dnih podatkov ni, nekateri pravijo 20 tiso\u010d. Ti so pa\u010d dobili delo v Avstriji in hvala bogu, da so dobili, in hvala bogu, da izkori\u0161\u010dajo svobo\u0161\u010dino Evropske unije, to je prost pretok ljudi. Ampak ne ve\u010d, samo do danes. In lani se je iz Slovenije za stalno ne dnevno ali tedensko izselilo nekaj tiso\u010d ljudi. Nimam podatkov, da bi sploh kdo \u0161el v Venezuelo ali Severno Korejo. \u0160li so tudi najbolj\u0161i, najbolje izobra\u017eeni. Zakaj? Zakaj? Zakaj, dragi kolegice in kolegi? In mi tu sejemo dolge ure in dolge dneve. Vpra\u0161ajmo se, kaj smo v tem mandatu dobrega naredili za ljudi. Ja, seveda, smo tudi nekaj dobrega naredili, seveda smo. Pravite, najbolj\u0161e, kar smo naredili, smo stabilizirali javne finance s sprejetjem Zakona o fiskalnem pravilu. Ali res? Ali res? Ne la\u017eimo. Ne la\u017eite sami sebi! Zakon o fiskalnem pravilu je zgolj orodje, ki je zdaj varno zaprto v neko vitrino in \u010daka, da ga v roke primejo mojstri, ki se jim re\u010de fiskalni svet. Kdaj ga bomo imeli, ne vemo. Smo v prekr\u0161ku glede uredbe Evropske unije, na to bom \u0161e velikokrat opozarjal. Ja, to, kar smo sli\u0161ali, nekaterim pa\u010d pa\u0161e ohranjati status quo. \u0160e vedno smo, kar se ti\u010de razvojne stopnje, stopnje razvitosti, ni\u017eje, kot smo bili pred krizo, kljub gospodarski rasti. Nekaterim pa\u010d pa\u0161e, da pokojnine realno padajo, v zadnjih \u0161estih, sedmih letih realno za 16 %. Realno padajo pokojnine! Nekaterim pa\u0161e, da podjetja, slovenska podjetja, ja, tudi najbolj\u0161a, gredo ven, iz Slovenije. Zakaj? Zakaj? Vpra\u0161ajte gospoda Boscarola in stotine drugih. In vpra\u0161ajmo se tudi, kdo bo financiral socialno dr\u017eavo. Mi smo prvi za socialno dr\u017eavo. Mi smo za socialno-tr\u017eni model gospodarstva, ker \u0161\u010ditimo in varujemo kapital in ker je najve\u010dji kapital \u010dlovek. \nPredlog novele Zakona o prispevkih za socialno varnost, ki smo ga predlagali v parlamentarno obravnavo, je rezultat pravzaprav trdega dela \u0161irokega kroga ljudi. Ve\u010dkrat povemo, da poslanci Nove Slovenije izvajamo stalne mese\u010dne terenske obiske. Kak\u0161nih 30 jih je bilo doslej, od leta 2012. V povpre\u010dju obi\u0161\u010demo 5 gospodarskih subjektov, se pravi, okrog 150 mikro, malih in srednjih podjetij pa tudi kmetij, javnih zavodov smo doslej obiskali. Ko poslu\u0161amo lastnike in poslovode\u010de teh podjetij, to so fantasti\u010dne zgodbe, vam povem. In ko strnemo njihovo sporo\u010dilo v nekaj stavkov, se ti stavki glasijo pribli\u017eno takole, torej, govorijo lastniki in poslovode\u010di: \u00bbMi smo majhno dru\u017einsko podjetje z 80 zaposlenimi. Imamo veliko sre\u010do, ker smo izjemen tim.\u00ab \u00bbImam sre\u010do, da sem del izjemnega tima,\u00ab pravijo direktorji lastniki. In: \u00bbDelavci nimajo pravice, da meni kupijo jahto.\u00ab In: \u00bbImamo nov produkt, lahko bi zaposlili 30 novih ljudi, pa ne moremo, ker je zakonodaja tak\u0161na, da si ne upamo in ne moremo, ker ne moremo v kratkem dograditi proizvodne hale, ker je pa\u010d sosednje zemlji\u0161\u010de tak\u0161no, ker se ne sme graditi in postopki trajajo pet let in dvajset kvalificiranih, morda visoko kvalificiranih ljudi ne bodi slu\u017ebe in zato gredo ven.\u00ab Logika je zelo preprosta in samo o\u010di je treba odpreti. \nPredlog zakona prina\u0161a tri glavne re\u0161itve, do katerih se bom v nadaljevanju zelo na hitro opredeli. Prva predlagana re\u0161itev je uvedba spodnje meje za obra\u010dunavanje prispevkov za socialno varnost oziroma uvedba tako imenovanega socialnega copatka. Ukrep o analogiji s splo\u0161no dohodninsko olaj\u0161avo uvaja dele\u017e dohodka, od katerega se ne obra\u010duna prispevek. Rezultat bo pozitiven predvsem za prejemnike minimalne pla\u010de, saj bi se jim mese\u010dna neto pla\u010da povi\u0161ala za 50 evrov. Kaj bodo tile, ki dobivajo minimalno pla\u010do, s temi 50 evri? Ja, potro\u0161ili jih bodo. Se pravi, da bo dr\u017eava dele\u017e tega takoj dobila nazaj v prora\u010dun. Na letni ravni to pomeni seveda 600 evrov. To gotovo ni zanemarljivo, tudi za dr\u017eavo ni zanemarljivo. In kar je zelo pomembno in moram omeniti, delodajalci zaradi tega ne bodo finan\u010dno bolj obremenjeni. Mirno lahko re\u010dem, da bo ta ukrep posredno spodbudil potro\u0161njo in posledi\u010dno zagon gospodarstva, ki ga v teh razmerah \u0161e kako potrebujemo. In seveda preko pove\u010dane potro\u0161nje bo to na prihodkovni strani zaznal tudi dr\u017eavni prora\u010dun. \nDruga predlagana re\u0161itev je uvedba zgornje meje za obra\u010dunavanje prispevkov za socialno varnost oziroma razvojne kapice za vse zaposlene v Republiki Sloveniji. Glede tega ukrepa je v Sloveniji do danes bilo \u017ee veliko demago\u0161kih razprav. Tudi danes. Nekateri nas \u0161e vedno zmerjajo, da uvajamo bogata\u0161ko kapico. Ali res? Kdo je v Sloveniji bogata\u0161? Ali tisti, ki je na redni pla\u010di? Zbogom pamet! Zbogom Slovenija! \nNaj navedem samo nekaj dejstev. Kapica v Sloveniji \u017ee obstaja, in sicer za samozaposlene osebe in je trenutno postavljena pri vi\u0161ini 3,5-kratnika povpre\u010dne letne pla\u010de v Republiki Sloveniji, prera\u010dunana na mesec. Nova Slovenija predlaga, da se za vse zaposlene navzgor omeji znesek pla\u010de za obra\u010dun prispevka za socialno varnost pri 4-kratniku minimalne pla\u010de v Republiki Sloveniji, kar je trenutno pri 3 tiso\u010d 200 evrih. Ocenjujemo, da bi s tem razbremenili delodajalce v podjetjih, v tehnolo\u0161ko intenzivnih dejavnostih, kot so informacijske in komunikacijske dejavnosti, farmacija, proizvodnja elektronskih in opti\u010dnih izdelkov, proizvodnja ra\u010dunalnikov, znanstveno-raziskovalne in razvojne dejavnosti pa tudi finan\u010dne storitve in zavarovalni\u0161ka dejavnost, letalstvo n tako naprej. Hkrati pa bi povi\u0161ali neto prejemke in\u017eenirjev, zelo pomembno in drugih in\u017eenirjev, in\u017eenirjev \u2013 to niso tajkuni, o in\u017eenirjih govorim, to so vle\u010dni konji na\u0161ega razvoja in Slovenija potrebuje tehnolo\u0161ki preboj. Kdor tega ne razume, mu lahko samo \u0161e bog pomaga. \nTretji predlagani ukrep se nana\u0161a na bo\u017ei\u010dnico ali trinajsto pla\u010do. Nova Slovenija predlaga, da se bo\u017ei\u010dnica glede obra\u010duna prispevkov izena\u010di z regresom za letni dopust. Regres je namre\u010d bistveno manj obremenjen s prispevki za socialno varnost, in sicer le v znesku, ki presega 70 % povpre\u010dne bruto pla\u010de v Republiki Sloveniji. Ocenjujemo, da bi na tak na\u010din ve\u010d delodajalcev motivirali, da bi ob koncu leta iz dobrega poslovanja nagradili svoje delavce, ki so najve\u010dji kapital vsake gospodarske dru\u017ebe. Mi se borimo za delavce, da se razumemo. \nNormalno je, kolegice in kolegi, da bomo poslanci Nove Slovenije zakon v prvem branju podprli. Pri\u010dakujemo kvalitetno razpravo o predlaganih re\u0161itvah v drugi obravnavi. Pri\u010dakujemo, da bo zakon dobil to prilo\u017enost. Zadovoljni smo, da je Vlada izjavila, da pravzaprav na\u0161 koncept podpira. Pri\u010dakovali bi, da bi Vlada v svojem mnenju tudi napisala, da pripravlja svojo re\u0161itev. Te nekako ni bilo zaznati. Razumemo zadr\u017eke Vlade, ampak uveljavitev zakona smo, ponavljam, predvideli, tempirali za 1. 1. 2018. Upam, da vi, dragi kolegice in kolegi, in Vlada razume, da Poslanska skupina nima tako velike ma\u0161inerije, kot jo ima, recimo, Ministrstvo za finance. \nZa zaklju\u010dek se moram zahvaliti mlademu kolegu Luki Mescu. Je \u017ee \u0161el \u2026 Ima zanimivo taktiko, udari in be\u017ei. Vesel sem, da me je omenil. Seveda sem velik borec pri iskanju vrtalcev ban\u010dne luknje. Njemu, kolegu Luki Mescu, pa seveda predlagam vsaj osem ur vajeni\u0161ke prakse pri podjetju Pipistrel. Hvala lepa."], "_version_": 1552646237435461632, "id": "g627363", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5581, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-02-28T01:00:00Z", "speaker_i": 63, "content_t": ["Tudi v Novi Sloveniji smo Slovenci in tudi delavni, marljivi slovenski dr\u017eavljani, ki ne jamramo, ampak i\u0161\u010demo in imamo re\u0161itve. Tudi gospodarstvo pri\u010dakuje re\u0161itve od Vlade. \u017dal na vseh na\u0161ih obiskih po terenu, v \u0161tevilnih podjetjih sli\u0161imo, da je Nova Slovenija \u0161e edino upanje za gospodarstvo. In \u010de Vlada ves \u010das govori, kako ta zakon ni primeren, kako se ni\u010d ne da, kako izra\u010duna same minuse, potem pa se spra\u0161ujem, kje ima res bolj\u0161e re\u0161itve, ustreznej\u0161e. Ali se res ni\u010d ne da? \u010ce se no\u010de, se pa\u010d ne da. \nDobra podjetja \u017eelijo nagraditi svoje delavce. Mnoga jih tudi po\u0161teno, dobro nagradijo. Tista, ki pa \u017eelijo izpla\u010dati \u0161e 13 pla\u010do ali bo\u017ei\u010dnico, pa prera\u010dunajo, da pravzaprav od tega ne bodo najve\u010d dobili njihovi delavci, ampak spet direktno v dr\u017eavno blagajno. Potem pa i\u0161\u010dejo druge re\u0161itve in obvode, kako bi vendarle ustrezno nagradili svoje marljive delavce, zaradi katerih tudi podjetje dobro dela. In \u010de nekomu ostane ve\u010d od pla\u010de, bo tudi ve\u010d tro\u0161il. Zato so ti izra\u010duni ministrstva, po moje, neto\u010dni oziroma se ustavijo samo tam, koliko prihodkov manj v dr\u017eavno blagajno, in pozabijo, da od tro\u0161enja dr\u017eavljanov bo od DDV tudi pri\u0161lo ve\u010d v dr\u017eavno blagajno, od novih delovnih mest bo pri\u0161lo ve\u010d prispevkov za pokojnine in za zdravstveno blagajno. To pa kar pozabimo. Kje ste tisti, ki pravite, da ste proti var\u010devanju? Z obema rokama bi morali podpreti na\u0161 zakon, ki predvideva, da lahko ve\u010d denarja ostane tudi v \u017eepih tistih, ki imajo najslab\u0161e pla\u010de, in v \u017eepih tistih, ki imajo povpre\u010dne pla\u010de, kajti dobrih pla\u010d je v Sloveniji sorazmerno malo. Gospa dr\u017eavna sekretarka je na\u0161tevala, kaj vse ni mogo\u010de upo\u0161tevati, kaj vse je narobe. Jaz mislim, \u010de bi ta zakon podprli v prvem branju, bi ga v drugem branju lahko po\u0161teno dopolnili in vsaj nekaj naredili za slovensko gospodarstvo in za slovenske dr\u017eavljane. \nPogosto sli\u0161imo v razpravah, da mladi odhajajo, mladi izobra\u017eeni ljudje odhajajo v tujino. Zakaj? Odhajajo tisti, ki nimajo slu\u017eb, \u017eal odhajajo tudi tisti, ki imajo slu\u017ebe, pa so slabo pla\u010dani za svoje delo in svoje znanje. To spet pogosto sli\u0161imo v podjetjih, kjer potrebujejo njihovo znanje, kjer so nujno potrebni za dodano vrednost, za kvalitetne, dobre izdelke, samo s temi smo lahko uspe\u0161ni na trgu. In ker v drugih dr\u017eavah, zahodnih, grdih kapitalisti\u010dnih dr\u017eavah, ti ljudje dobijo ve\u010d pla\u010dano za svoje znanje, \u017eal, odhajajo tudi tak\u0161ni. In s tem se dela Sloveniji veliko \u0161kodo in tudi slovenskemu gospodarstvu. No, kaj smo naredili z dav\u010dnimi blagajnami \u2013 pravijo, da je na tr\u017enicah sedaj ve\u010d kot pol branjevk manj, ki so ali pa bi s svojim delom zaslu\u017eile nekaj evrov ve\u010d za bolj\u0161e \u017eivljenje. Pa ker je stvar komplicirana, te\u017eko izvedljiva na ve\u010d krajih, na ve\u010d mestih, so raje ostale doma. Pa pravite, da vam je mar za socialno varnost ljudi in za tiste, ki so v najslab\u0161em socialnem polo\u017eaju. Poznamo pregovor, da mora denar kro\u017eiti, in mislim, da bo zmagovalka tista vlada, ki bo uspela vzpostaviti primeren krogotok denarja, primerne obremenitve delodajalcev, primerne pla\u010de za delavce in potem tudi omogo\u010dila s tem primerno kro\u017eenje, vlaganje v nova delovna mesta ali pa tro\u0161enje dr\u017eavljanov. Ampak, ker vedno stavite na napa\u010dne konje, se ta krogotok ustavlja in denar pada v luknje, v ban\u010dne luknje, v \u010drne luknje, namesto da bi pri\u0161el do ljudi, ki so ga potrebni. Torej, zmagovalka bo tista vlada, ki bo vzpostavila primeren krogotok tega denarja v Sloveniji. \u017de ve\u010dkrat sem rekla, da to ni nobena pohvala, \u010de se neka vlada hvali s tem, da daje ve\u010d socialnih pomo\u010di. Pravijo, pomagaj si sam in bog ti bo pomagal. To je na\u0161e na\u010delo, omogo\u010dimo, da si dr\u017eavljani najprej lahko z delom pomagajo sami. Socialne pomo\u010di bomo pa dajali tistim, ki si dejansko ne morejo pomagati, saj dr\u017eavljani no\u010dejo milo\u0161\u010dine, dr\u017eavljani ho\u010dejo delati za primerne pla\u010de, da bodo lahko dostojno \u017eiveli. To mora biti na\u0161 cilj, cilj na\u0161ega delovanja. In s to logiko, kot jo imate vi, ko pravite, da moramo bolj obdav\u010diti, oprispev\u010diti delodajalce in dr\u017eavljane, delojemalce, da bomo dobili ve\u010d denarja v dr\u017eavno blagajno \u2013 ne, ve\u010d delovnih mest, ve\u010d zaposlenih bo ve\u010d prispevkov v dr\u017eavno blagajno. \nV Novi Sloveniji smo Slovenci, imamo re\u0161itve, to je Nova Slovenija, mi ne jamramo, i\u0161\u010demo re\u0161itve."], "_version_": 1552646237471113216, "id": "g627365", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5581, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-02-28T01:00:00Z", "speaker_i": 81, "content_t": ["Pozorno sem poslu\u0161al predstavitev stali\u0161\u010d poslanskih skupin in bi se \u017eelel uvodoma zahvaliti kolegom iz SDS in kolegom iz Poslanske skupine nepovezanih poslancev, ki so videli neko dobro namero, neko pozitivno lu\u010d v tem na\u0161em predlogu. Tudi drugi, mislim, da ste bili korektni v svojih razpravah, seveda pa sta dve poslanski skupini povsem za\u0161li, ena je zagotovo Poslanska skupina Desus, ampak jih razumem, da me v tem trenutku \u017eelijo malo namlatiti nazaj zaradi drugih zgodb, vendar se bomo na upokojence \u0161e vrnili. Kolegu Luki Mescu pa tudi ne morem zameriti, mu pa\u010d ne morem pomagati, \u010de misli, da denar raste na drevesu, da drevo lahko strese\u0161 in denar pade dol. \u017dal, temu ni tako, da prora\u010dun polnimo, da dr\u017eava in gospodarstvo funkcionirata, je treba delati, je treba ustvarjati nova delovna mesta, kajti \u0161ele to ustvarja neke prihodke v dr\u017eavne blagajne. Ampak kolegu Mescu ne more\u0161 zameriti, ker oni imajo vedno taktiko, povejo svojo ideolo\u0161ko pozicijo in potem gredo. Toda, ko sem poslu\u0161al vse, tudi predstavnico Vlade, sem ugotovil eno stvar \u2013 da prakti\u010dno nih\u010de od tistih, ki nasprotujete temu zakonu, ni omenjal bo\u017ei\u010dnice. Se bom v tej moji prvi intervencij omejil najprej na ta na\u0161 predlog. \nJaz sem lepo povedal, da ta zakon predlaga tri stvari: socialni copatek, razvojno kapico in pa bo\u017ei\u010dnico, da je zakon sestavljen iz treh delov, da se danes lahko na\u010deloma pogovarjamo, kako vidimo kak\u0161no re\u0161itev in kako dejansko i\u0161\u010demo re\u0161itve. V drugi obravnavi pa stvari, ki nam niso v\u0161e\u010d, stvari, ki imajo morda za nekoga prevelike finan\u010dne posledice, enostavno z amandmaji izlo\u010dimo ven. Ampak pozitivna stvar vse dana\u0161nje razprave pa je, da nih\u010de ni bo\u017ei\u010dnici oziroma druga\u010dni obdav\u010ditvi bo\u017ei\u010dnice nasprotoval. Tisti, ki ste sekali po tem predlogu, ste ta predlog enostavno zaob\u0161li in ga niti niste omenjali. Bom zelo konkreten, da si boste lahko predstavljali, kaj predlagamo. Januar je mesec, kjer mora biti \u0161e relativno sve\u017ee, mesec december in izpla\u010devanje bo\u017ei\u010dnic in vam bom predstavil konkretni primer. Podjetje, ki je v decembru dalo za bo\u017ei\u010dnico, poslu\u0161ajte to, 812 evrov, je zaposleni na svoj osebni ban\u010dni ra\u010dun dobil 458 evrov. Si predstavljate, koliko ti vzame dr\u017eava? Dr\u017eava si je pri tej bo\u017ei\u010dnici reci in pi\u0161i vzela 354 evrov. Mi predlagamo zgolj podobno obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice, kot jo poznamo pri regresu. Mi ne odkrivamo tople vode, ampak zgolj vle\u010demo vzporednico. Po na\u0161em predlogu, \u010de bo zakon sprejet, bi podjetje, ki bi delavcu dalo naslednji december 812 evrov, bi delavec dobil 683 evrov, se pravi, da bi si dr\u017eava pri tej bo\u017ei\u010dnici vzela 129 evrov. Z na\u0161im predlogom druga\u010dne obdav\u010ditve bo\u017ei\u010dnice bi pri bo\u017ei\u010dnici nekaj ve\u010d kot 800 evrov dr\u017eavljan dobil 225 evrov ve\u010d. Tudi finan\u010dne posledice bo\u017ei\u010dnice niso tako gromozanske. Ministrstvo je \u0161lo v izra\u010dune, konzervativno je izra\u010dunano tam okoli 40 milijonov evrov. Na\u0161 in\u0161titut je nara\u010dunal tam okoli 12 milijonov evrov. Mislim, da to ni stro\u0161ek, ki bi ogrozil javne finance. O teh stvareh je razmi\u0161ljal tudi minister za finance, o nagrajevanju dobrih delavcev, \u017eal mu je tisti predlog njegov sesulo samo gospodarstvo in zdaj je na voljo tukaj novi predlog, ki ga gospodarsko podpira. Vse delodajalske organizacije so ta ukrep podprle celo sindikati, s katerimi smo se sestali. Mislim, da bi ta zakon lahko ugledal lu\u010d sveta \u017ee zaradi tega, ker ima vklju\u010deno to re\u0161itev notri, torej druga\u010dno obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice. \nParlament se mora v\u010dasih tudi malo za sebe postaviti. Tudi vladna koalicija mora v\u010dasih re\u010di, da ni zgolj glasovalni stroj vlade, ampak da imamo tudi v parlamentu mo\u017enost, da z dialogom, z razpravo pridemo do kak\u0161ne re\u0161itve. Tudi zato smo mi predlagali splo\u0161no razpravo, da se lahko na\u010delno o teh re\u0161itvah in predlogih pogovarjamo. Jaz iskreno verjamem, glede na povedano je druga\u010dna obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice nesporna re\u0161itev, ki ji v tej dvorani zaenkrat ni nasprotoval nih\u010de. \n\u010ce ste po\u0161teni do dr\u017eavljanov in \u010de se vam ne gre samo za politi\u010dni presti\u017e, potem je minimalno, kar lahko naredite, to, da ta zakon v prvi obravnavi spustite v drugo obravnavo, v drugi obravnavi, ker imate ve\u010dino, z amandmaji izlo\u010dite in socialni copatek in razvojno kapico in na koncu imamo sprejeto samo bo\u017ei\u010dnico. To je pa\u010d mo\u017enost re\u0161itve. Se bo pa danes iskreno pokazalo, koliko je tukaj v tej vladni koaliciji nove politike in koliko je politi\u010dnega presti\u017ea. \nBom zdaj pustil \u0161e ostalim kolegom, da spregovorijo, da ne bom preve\u010d \u010dasa zdaj porabil. O vseh ostali o\u010ditkih, ki so bili navedeni, pa \u0161e kasneje."], "_version_": 1552646237606379520, "id": "g627367", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5581, "party_i": 109, "datetime_dt": "2016-02-28T01:00:00Z", "speaker_i": 9, "content_t": ["Najlep\u0161a hvala.\nTo\u010dno to, kar je kolega Tonin omenjal pred mano, je razlog, da bom sama in oba moja poslanska kolega zakon v tej obravnavi podprla. Se pravi, bo\u017ei\u010dnica in to, da delavec, \u010de mu delodajalec nameni nagrado, seveda odvisno od vi\u0161ine, dobil pol ali celo manj kot pol denarja na svoj ra\u010dun. \nTudi sama sem pozorno poslu\u0161ala predstavitve poslanskih skupin in ekstremno zanimivo je bilo sli\u0161ati mnenja koalicijskih poslanskih skupin. SMC je rekel, koalicijska pogodba dolo\u010da, da bomo delo razbremenili. Podpi\u0161em. Desus pravi, dela ne bomo razbremenjevali, ker je \u017ee danes premalo obremenjeno, kve\u010djemu je treba prispevke povi\u0161ati. In tretja koalicijska stranka, to je SD pravi, v svojem ekonomskem programu smo pokazali, kaj bi mi naredili. In to naj bi bila ugla\u0161ena koalicija, ki bo Slovenijo peljala v prihodnost.\nKolegice in kolegi, dajte se vsaj poslu\u0161ati pa pribli\u017eno iste stvari zagovarjati, \u010de ste \u0161e, \u010de ste \u0161e koalicija. \nTudi sama sem \u017ee v mnenju poslanske skupine opozorila, da se samo zni\u017eevati prihodkov absolutno ne da. Verjetno pa ne pri\u010dakujete od opozicije, da vam \u0161e na odhodkovni strani pove, kaj je treba narediti. In tukaj \u017eelim povedati, da se tudi sama ne strinjam z vsemi tremi predlogi, ki so vklju\u010deni v zakon. Ve\u010d kot 500 milijonskega izpada si dr\u017eavni prora\u010dun brez konkretnih rezov v odhodke ne more dovoliti. In v svojem \u017eivljenju sem sestavila kar nekaj prora\u010dunov, dr\u017eavnih, tako da vem, da je to zelo trdo delo in da je 500 milijonov veliko denarja. Ampak \u0161e enkrat, v zakonu je tudi tretja re\u0161itev, ki jo podpiramo prakti\u010dno vsi, ampak potem pri koaliciji seveda pride: ampak pa tri pikice, bomo enkrat drugi\u010d. Ko pa gre za borbo za malega \u010dloveka, je omenjal Desus, je omenjal \u0161e kdo drug, spo\u0161tovani kolegice in kolegi, dve poslanki imate iz Tr\u017ei\u010da, eno v Desusu in eno v SMC, pa poglejte, kako se borite za malega \u010dloveka. Po 113 letih ste 118 ljudi poslali na cesto. To pa je dejanska borba za malega \u010dloveka te koalicije."], "_version_": 1552646237635739648, "id": "g627369", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5581, "party_i": 1, "datetime_dt": "2016-02-28T01:00:00Z", "speaker_i": 3, "content_t": ["Hvala lepa, predsednik za besedo.\nDanes obravnavamo podro\u010dje ekonomske politike, kjer smo hitro videli, da lahko pridemo do enotne ugotovitve, in sicer da je obremenitev pla\u010d v Sloveniji previsoka. In Nova Slovenija danes predlaga svojo re\u0161itev, predlaga spremembo Zakona o prispevkih za socialno varnost, ki zasleduje cilj, s katerim se \u017eeli oziroma predlaga spremembe oziroma uveljavitev ukrepov v smeri zni\u017eanja obremenitve dela. In vse \u0161tudije oziroma analize, ki sem jih pogledala, ka\u017eejo, da najve\u010dji dele\u017e v obremenitvi dela v Sloveniji predstavljajo prav prispevki za socialno varnost, kar ka\u017ee na to, da je dejansko re\u0161itve glede razbremenitve v stro\u0161kih dela treba iskati predvsem ali tudi v sistemu obveznega socialnega zavarovanja, \u010demur v svojem predlogu sledi tudi predlagatelj. S to osnovno idejo se tudi sama strinjam.\nNa\u010din same izvedbe oziroma predlagani ukrepi, torej vsebina predlaganega zakona, ki jo je predstavil predlagatelj, pa ima po mojem mnenju tudi dolo\u010dene pomanjkljivosti. Ukrepi, ki jih predlaga predlagatelj, gre za socialni copatek, razvojno kapico in zni\u017eanje obdav\u010ditve bo\u017ei\u010dnice, so predvsem oblikovani parcialno in kar je zelo pomembno, ne zasledujejo vseh tudi klju\u010dnih in pomembnih ciljev. \nPa se bom samo na kratko dotaknila podro\u010dij, ki jih predlagani zakona po mojem mnenju ne upo\u0161teva oziroma ne opredeljuje v zadostni meri. Zdaj vemo, da so prispevki za socialno varnost po obsegu najve\u010dja skupina dajatev v sistemu javnih financ. Poseg v ta sistem pomeni poseg v razmerje med prihodki in odhodki v treh blagajnah javnega financiranja, to je v dr\u017eavnem prora\u010dunu, pokojninski blagajni ter zdravstveni blagajni. Potem naprej na obstoje\u010di obseg osnove za obra\u010dun prispevkov in obstoje\u010de vi\u0161ine prispevnih stopenj, prispevkov za socialno varnost je vezan na drugi strani obseg pravic, ki jih uveljavljamo zavarovanci. In s tem, ko se spreminja ali osnova za obra\u010dun prispevkov za socialno varnost ali vi\u0161ina prispevne stopnje pri prispevkih za socialno varnost, obseg pravic zavarovancev pa ostaja enak, je treba predstaviti tudi re\u0161itve, od kod se bo dodatno zaradi izpada prispevkov financiral enak obseg pravic. In tukaj je moj pomislek, ki se nana\u0161a na zagotovitev trajnega strukturnega uravnote\u017eenja javnih financ. \u017de v skladu s sprejetim fiskalnim pravilom je treba vse ukrepe med seboj najprej uravnote\u017eiti, da ne bi poru\u0161ili javnofinan\u010dnega ravnote\u017eja in pove\u010dali strukturni primanjkljaj, tako kot bi se to zgodilo ob uveljavitvi predlaganih ukrepov. To bi pomenilo novo javnofinan\u010dno tveganje oziroma gro\u017enjo za vzpostavljanje neravnovesij, kar bi imelo v tem pogledu veliko negativnih posledic. \nJavnofinan\u010dne posledice je v svoji uvodni obrazlo\u017eitvi in tudi v samem mnenju Vlade \u017ee pojasnila predstavnica Vlade. Vlada ocenjuje, da je skupni neto finan\u010dni u\u010dinek vseh predlaganih re\u0161itev zni\u017eanje javnofinan\u010dnih prihodkov za okoli 800 milijonov evrov. Na eni strani gre res za pove\u010danje prihodkov v dr\u017eavni prora\u010dun za 150 milijonov evrov, hkrati bi se pa zni\u017eali prihodki pokojninskega in invalidskega zavarovanja za 600 milijonov in prihodki zdravstvenega zavarovanja za cirka 330 milijonov evrov. Treba je vedeti, da teh pozitivnih u\u010dinkov na prihodke dr\u017eavnega prora\u010duna ob sprejetju tak\u0161nih predlaganih re\u0161itev sicer ne bi imeli, saj bi bilo treba iz dr\u017eavnega prora\u010duna v obliki transferja zagotoviti manjkajo\u010da sredstva v pokojninski blagajni in bi bil ta skupen neto u\u010dinek potem, kot sem rekla, 800 milijonov evrov. In za razliko od pokojninske blagajne transfer v zdravstveno ni mo\u017een, kar bi pomenilo tudi precej\u0161nje osiroma\u0161enje ko\u0161arice zdravstvenih storitev. Zato ta predlog ne upo\u0161teva vzdr\u017eevanja pribli\u017eno enake ravni socialne dr\u017eave in ne upo\u0161teva bistva sistema, zagotovitev dolo\u010dene pravice v primeru nastanka zavarovalnega primera in dejstva, da slovenski sistem socialnih zavarovanj temelji predvsem na na\u010delih vzajemnosti in solidarnosti. \nGlavna zakona, ki urejata socialne prispevke v Republiki Sloveniji, sta Zakon o pokojninskem in invalidskem zavarovanju in Zakon o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju, te prispevke pla\u010dujemo od bruto pla\u010de, ob tem pa je prispevke dol\u017ean pla\u010dati tudi delodajalec. Poleg teh dveh se pla\u010da \u0161e prispevke za star\u0161evsko varstvo, za zaposlovanje ter za po\u0161kodbe pri delu in poklicne bolezni, zadnjega pla\u010da delodajalec. Za ta sistem smo se odlo\u010dili, ker verjamemo tudi v medgeneracijsko solidarnosti. In tukaj naj povem, da je za razliko od davkov, ki so nenamenski vir prihodkov in njihovo pla\u010dilo ni povezano s konkretnimi koristmi oziroma pravicami, ki bi iz naslova pla\u010dila davka pripadale posameznemu dav\u010dnemu zavezancu, pri prispevkih za socialno varnost gre pravzaprav za prispevke zavarovancev in delodajalcev za zagotavljanje to\u010dno dolo\u010denih pravic. Zato je prispevke za socialno varnost nujno treba obravnavati v kontekstu sistema socialne varnosti kot celote in ne zgolj kot stro\u0161ek in obremenitev za zavezanca. Kot smo \u017ee rekli, kljub visoki dav\u010dni obremenitvi pla\u010d so torej vsi davki na pla\u010de pravzaprav na nek na\u010din tudi na\u0161i prejemki, ki smo jih ali pa jih bomo koristili v \u010dasu, ko ne delamo: ali pred prvo zaposlitvijo, ko smo mladi, ali po kon\u010dani delovni dobi, ko gremo v pokoj. Seveda bi bili lahko ti davki tudi ni\u017eji, a potem bi morali biti tudi ni\u017eji vsi prejemki in pravice, ki jih zagotavlja dr\u017eava iz na ta na\u010din zbranega denarja. Vendar pa ti tak\u0161na re\u0161itev pomenila tudi udarec socialni varnosti, saj se preko tak\u0161nega sistema zagotavlja tudi visoka stopnja solidarnosti, in to vsekakor ni pot, po kateri bi \u017eeleli. Obstoje\u010di sistem socialne varnosti \u2013 pa bi si verjetno prav gotovo \u017eeleli \u0161e ve\u010dje \u2013 in obstoje\u010da starostna ter delovna struktura zahtevata toliko in toliko zbranih sredstev. Sicer sama podpiram idejo o tem, da se usmerijo aktivnosti na podro\u010dju dav\u010dne politike v smer iskanja re\u0161itev za razbremenitev dela, vendar ob upo\u0161tevanju javnofinan\u010dnih okvirjev oziroma omejitev.\nRazlog za odstop dav\u010dnih bremen od povpre\u010dja evropskih dr\u017eav je predvsem, kot smo danes \u017ee rekli, zaradi nadpovpre\u010dne obremenitve dela in potro\u0161nje ter podpovpre\u010dne obremenitve kapitala in premo\u017eenja. Zato je treba re\u0161itve iskati v prestrukturiranju bremen javnih dajatev, vklju\u010dno z obremenitvijo premo\u017eenja. To nakazuje, da je treba na novo dolo\u010diti porazdelitev dav\u010dnega bremena med potro\u0161njo, dohodki in premo\u017eenjem, s ciljem, da pove\u010damo konkuren\u010dnost slovenskega poslovnega okolja in na drugi strani tudi zni\u017eamo obremenitev dohodkov iz dela. Pri tem bo imel pomembno vlogo tudi davek na nepremi\u010dnine, katerega spremembe bodo uvedene v bodo\u010de. Nadalje je treba slediti tudi nadaljnjemu izvajanju ukrepov za izbolj\u0161anje u\u010dinkovitosti pobiranja davkov, okrepiti delovanje in\u0161pektorjev, slediti nadaljnji debirokratizaciji dav\u010dnega okolja, kjer pa smo tudi \u017ee v preteklem letu naredili neke korake, sprejeli smo novelo Zakona o dav\u010dnem postopku. \nZaradi vsega navedenega, kot smo tudi \u017ee v stali\u0161\u010du poslanske skupine povedali, se ne moremo strinjati s predlaganimi re\u0161itvami, ki so vklju\u010dene v ta predlog zakona. Hvala lepa."], "_version_": 1552646237896835072, "id": "g627371", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5581, "datetime_dt": "2016-02-28T01:00:00Z", "speaker_i": 2366, "content_t": ["Hvala lepa.\nV uvodu sem nanizala samo nekaj klju\u010dnih argumentov, ki so Vlado vodili k sklepu, da glede na dikcijo, ki je predvidena v Poslovniku Dr\u017eavnega zbora, predlaga Dr\u017eavnemu zboru sklep, da predlog zakona ni primeren za nadaljnjo obravnavo. \nV tem delu pa bi se rada osredoto\u010dila na nekoliko bolj poglobljene argumente o posameznih elementih, ki so bili v razpravi izpostavljeni. Najprej: dr\u017eava pobere. Pobere se en del za dr\u017eavni prora\u010dun, iz katerega se financirajo socialni transferji, javne investicije pa pla\u010de v javnem sektorju, pa \u0161e kaj bi lahko na\u0161tevala, ampak glavnina obremenitve stro\u0161kov dela je pa pla\u010dilo v pokojninsko in zdravstveno blagajno. Ta del pla\u010dil, ki temeljijo na prispevkih, je neminovno povezan s pravicami, ki iz sistema socialne varnosti izhajajo. Odlo\u010dili smo se za nek sistem socialne varnosti in ga vzdr\u017eujemo naprej. V tem sistemu socialne varnosti smo se odlo\u010dili za nek nivo medsebojne ali pa, \u010de ho\u010dete, medgeneracijske solidarnosti. S tak\u0161nim posegom v financiranje tega sistema, kot ga predlaga ta zakon, dolgoro\u010dno ne moremo vzdr\u017eevati sedanjega sistema socialne varnosti, pravic iz socialne varnosti in obsega solidarnosti, ki jo \u017eelimo. Zaradi tega sem v uvodu poudarila, da potrebujemo \u0161ir\u0161o razpravo in kontekst o vseh elementih sistemov socialne varnosti v dr\u017eavi. \nNe morem se strinjati s tezo, da so predlagane re\u0161itve enostavne. Enostavno jih je zapisati, so pa izredno te\u017eke za izvedbo. Naj opozorim, da predlagani copatek pomeni zni\u017eanje obremenitve in s tem seveda kratkoro\u010dno vi\u0161ji razpolo\u017eljivi dohodek pri zavezancih, ki pla\u010dujejo prispevke za socialno varnost, na vseh ravneh, ne samo pri tistih z najni\u017ejo osnovo. Ampak po Zakonu o pokojninskem in invalidskem zavarovanju je pa pokojnina varovana za tiste z najni\u017ejimi dohodki. Tisti, ki imajo pokojninsko osnovo, ki je vi\u0161ja od tega minimuma, bodo zaradi splo\u0161ne olaj\u0161ave, ki bi se priznala pri pla\u010devanju prispevkov za socialno varnost, imeli manj\u0161o pokojninsko osnovo in s tem ni\u017ejo pokojnino, seveda ob upo\u0161tevanju, da se uveljavi samo ta ukrep in noben drug.\nGovora je bilo, ja, tudi za te, ki prejemajo najni\u017eje pla\u010de in skozi sistem solidarnosti \u017ee danes dr\u017eavni prora\u010dun s transferom v pokojninsko blagajno dodatno financira izpla\u010devanje njihovih pokojnin, in govora je bilo, ja, bo pa dr\u017eava ve\u010d pla\u010dala. Od kod pa dr\u017eava dobi, da lahko pla\u010da?! Nekaj je bilo re\u010deno, da denar ne raste na drevesih, pa da se strese pa denar pade dol. Tudi za dr\u017eavo to velja. Dr\u017eava nima tiskarne, da bo tiskala denar, ampak ga lahko v bistvu zbere zaradi dogovora, da bomo skozi dav\u010dni sistem zbirali dolo\u010dena sredstva, ki jih bomo porabili za skupno dogovorjene namene. Zaradi tega je treba biti pri oceni tega predloga zelo pozoren, ko govorimo o kratkoro\u010dnih in o dolgoro\u010dnih u\u010dinkih, ne samo na blagajne javnega financiranja, ampak tudi na posameznike. In dolgoro\u010dni u\u010dinki na posameznike so po na\u0161em prepri\u010danju brez drugih spremljajo\u010dih ukrepov negativni. \nV zvezi z izpla\u010dilom bo\u017ei\u010dnic, ker gre za vsebinsko nekoliko druga\u010dno zgodbo, pa je treba opozoriti na eno zadevo. V zakonodaji se ne moremo sklicevati, da omogo\u010damo ugodnej\u0161o obravnavo nekega izpla\u010dila, ki se mu popularno re\u010de bo\u017ei\u010dnica. V zakonodaji je to izpla\u010dilo treba jasno definirati. Regres je definiran skozi Zakon o delovnih razmerjih in kolektivne pogodbe. Bo\u017ei\u010dnica ni in jo je treba natan\u010dno definirati. In kje je posebna obravnava v sistemu prispevkov urejena za regres? V zakonu o prispevkih o socialnih varnosti? Ne. V Zakonu o pokojninskem in invalidskem zavarovanju! Zakaj torej bo\u017ei\u010dnico in druga\u010dno osnovo za pla\u010dilo prispevkov urejati v Zakonu o prispevkih za socialno varnost, \u010de \u017eelimo enako obravnavo kot za regres? Ne trdim, da ta re\u0161itev, kar se ti\u010de bo\u017ei\u010dnice, ni javnofinan\u010dno vzdr\u017ena ali da je ni mogo\u010de izpeljati v praksi, trdim pa, da ni ustrezno ume\u0161\u010dena v pravi zakonski predpis in da ni nomotehni\u010dno ustrezno urejena in na to sem opozorila tudi v svoji uvodni razpravi. Hvala lepa."], "_version_": 1552646239430901760, "id": "g627383", "org_i": 95}, {"tip_t": ["govor"], "session_i": 5581, "party_i": 6, "datetime_dt": "2016-02-28T01:00:00Z", "speaker_i": 81, "content_t": ["Hvala. \nZahvaljujem se dr\u017eavni sekretarki, da je vendarle tudi javno povedala, da ukrep oziroma predlog bo\u017ei\u010dnice je z javnofinan\u010dnega vidika mogo\u010de izpeljati, \u010de sem jo prav razumel. \u010ce je nisem prav razumel, me bo v nadaljevanju popravila. Se pravi, smo naredili en pomemben korak naprej.\nKar se ti\u010de samega vklju\u010devanja re\u0161evanja druga\u010dne obdav\u010ditve bo\u017ei\u010dnice, da ne gre v pravi zakon. Ampak tudi regres se na nek na\u010din ureja v tem zakonu, in ko imate tam poglavje, ki govori o osnovah za prispevke iz dohodkov dela, se tam omenja tudi regres za letni dopust in mi smo samo dodali, da pri izrednih izpla\u010dilih v obliki t. i. bo\u017ei\u010dnice, da se obra\u010dunavajo in pla\u010dujejo po istem primeru kot za regres. A veste, koliko je bilo v Dr\u017eavnem zboru sprejetih tak\u0161nih in druga\u010dnih zakonov, ko so \u0161tevilni opozarjali, da to bi pa bilo bolj pametno v tem ali onem zakonu urediti, ampak gre za bistvo in tukaj je bistvo, da je treba obdav\u010ditev bo\u017ei\u010dnice zni\u017eati in to ta zakon ureja.\nTokrat bi, \u010de sem prej obdelal v svoji prvi intervenciji samo bo\u017ei\u010dnico, potem v drugi intervenciji socialni copatek, je zdaj prav, da nekaj stvari povem glede same razvojne kapice, kako naj bi bila to bogata\u0161ka kapica, kar ste nekateri govorili v svojih stali\u0161\u010dih. Vsak dav\u010dni sistem seveda v socialni dr\u017eavi, kakr\u0161na Slovenija naj bi bila, mora biti solidaren in pravi\u010den. Solidaren v tem smislu, da tisti, ki imamo ve\u010d, pla\u010dujemo ve\u010d kot tisti, ki imajo manj, ampak hkrati pa mora biti tudi pravi\u010den, da pa vendarle vse skupaj postavimo v neke gabarite, v neke okvirje. \u010ce sem sedaj zelo konkreten, potem lahko re\u010dem, da tisti, ki imajo danes minimalno pla\u010do oziroma v primerjavi z nami, poslanci, logi\u010dno in prav je tako, pla\u010dujejo manj v penzijsko blagajno, pla\u010dujejo manj v zdravstveno blagajno. Vsaj kar se ti\u010de zdravstvene blagajne, smo pa dele\u017eni vsi enakih storitev. To pomeni, da zdravnik, ko greste k njemu, zaradi razli\u010dnih razlogov vas ne spra\u0161uje, kak\u0161no pla\u010do imate in kako visoke prispevke pla\u010dujete, ampak se solidarnost zagotavlja s tem, da \u010de pla\u010duje\u0161 v ta sistem, potem si dele\u017een enakih pravic in ugodnosti. Zato je bila nekorektna tista razprava, ki je govorila, kako bo sedaj ta razvojna kapica zmanj\u0161ala zdravstvene storitve oziroma zdravstvene pravice nekaterim \u2013 ne bo, ker \u0161e vedno velja princip isti, da smo vsi dele\u017eni istih pravic. \n\u0160e ena stvar, ki se mi zdi neverjetna. Tisti, ki govorite o bogata\u0161ki kapici, da ne spregledate, da bogata\u0161i to kapico \u017ee imajo. Spet bom zelo konkreten. Za espe je socialna oziroma razvojna kapica postavljena na nivo nekaj ve\u010d kot pet tiso\u010d evrov. Vsi lastniki podjetij, delnic ali drugih kapitalskih dele\u017eev se na najrazli\u010dnej\u0161e na\u010dine dav\u010dno optimizirajo, kot se temu popularno re\u010de. Velikokrat si lastniki oziroma bogata\u0161i prikazujejo minimalno pla\u010do, vse ostale stvari pa maksimalno dav\u010dno optimizirajo, vse tja do dav\u010dnih oaz. Za koga bi se pravzaprav ta razvojna kapica uveljavljala? Za tiste, ki so redno zaposleni v podjetjih, ki niti niso lastniki podjetij, ampak ki v podjetjih delajo in tam zaradi svojega dela, usposobljenosti, ker inovirajo, zaradi njihovih idej nastajajo nova delovna mesta in so v rednem delovnem razmerju in imajo zaradi tega vi\u0161jo pla\u010do. Tem vi govorite, da so bogatuni in to neupravi\u010deni bogatuni, ki si ne zaslu\u017eijo tega limita, do kje pla\u010dujejo socialne prispevke.\nBodimo zelo konkretni in pojdimo v\u010dasih tudi pogledat primere pri ljudeh. Zelo enostavno in popularno je re\u010di, to je bogata\u0161ka kapica, mi za bogata\u0161e nismo, ampak dejstva so druga\u010dna. Tudi tisti razvojni in\u017eenir v podjetju Akrapovi\u010d ali \u0161e kje drugje, ki bi bil dele\u017een tovrstne razvojne kapice, bo \u0161e vedno za socialne prispevke pla\u010deval mnogo ve\u010d kot nekdo, ki prejema minimalno pla\u010do, tudi tukaj se \u0161e vedno solidarnost zagotavlja, ampak iz va\u0161ih demago\u0161kih razprav je morda \u010dutiti, saj ti bogatuni tako ali tako ne bodo pla\u010devali nobenih prispevkov. Ni res! \u0160e vedno bodo pla\u010devali najvi\u0161je prispevke, samo s to razliko, da nekje je pa vendarle postavljena meja, ker niti dr\u017eava ne ponuja brezmejnih zdravstvenih storitev in tudi penzije so navzgor omejene, imajo postavljen limit. Tukaj sem govoril, da eno je solidarnost, in s tem je solidarnost zagotovljena, da tisti, ki imajo ve\u010d, pla\u010dujejo ve\u010d, mora pa biti tudi nekje zagotovljena pravi\u010dnost. Toliko zaenkrat."], "_version_": 1552646239490670592, "id": "g627385", "org_i": 95}]}}