{
    "person": {
        "id": 83,
        "party": {
            "acronym": "SD",
            "id": 7,
            "name": "PS Socialni Demokrati"
        },
        "name": "Janko Veber",
        "gov_id": "P081",
        "gender": "f"
    },
    "content": "Hvala lepa za besedo. \nPo moje je najve\u010dji problem v tem, da se ne terja ni\u010desar v zameno za sredstva davkopla\u010devalcev, ki se uporabljajo za sanacijo bank. Tu gre za milijardne vsote, ki vsaj na papirju sanirajo stanje v bankah, jih naredijo likvidne \u2013 in to je to. Ni\u010d se ne terja od njih, da ta denar skozi \u010das vrnejo. In to se dogaja vseskozi. Ta sklad \u2013 po teh istih izku\u0161njah, ki jih imamo \u2013 bo prazen v enem letu, se bo spremenil, \u010de ni ne\u010desa, kar terja odgovornost od njih, dejansko odgovornost v smislu vra\u010danja davkopla\u010devalskega denarja, ki v na\u0161em primeru o\u010ditno nima nobene cene. Davkopla\u010devalski denar nima nobene cene pri nas! Torej, ta zakon se bo spremenil v nekaj, kar bo samo pospe\u0161ilo to, da se porabijo ta sredstva \u2013 ni\u010d drugega; ker se ne dogaja v nekih normalnih okoli\u0161\u010dinah in se dogaja na podlagi ene prakse, ki je v bistvu spravila to dr\u017eavo na kolena. In ki bi jo mi morali v tem sklicu, ta vlada v tem sklicu, bi morali to prepre\u010diti, da se nadaljuje.",
    "speech_id": 275726,
    "similar_speeches": [{
        "session_id": 3047,
        "person": {
            "id": 42,
            "party": {
                "acronym": "ZL",
                "id": 8,
                "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
            },
            "name": "Miha Kordi\u0161",
            "gov_id": "P262",
            "gender": "m"
        },
        "date": "2016-02-22",
        "session_name": "28. izredna seja",
        "speech_id": 277698,
        "score": 8
    }, {
        "session_id": 3124,
        "person": {
            "id": 42,
            "party": {
                "acronym": "ZL",
                "id": 8,
                "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
            },
            "name": "Miha Kordi\u0161",
            "gov_id": "P262",
            "gender": "m"
        },
        "date": "2016-02-19",
        "session_name": "28. nujna seja",
        "speech_id": 300393,
        "score": 8
    }, {
        "session_id": 3047,
        "person": {
            "id": 79,
            "party": {
                "acronym": "ZL",
                "id": 8,
                "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
            },
            "name": "Matej Ta\u0161ner Vatovec",
            "gov_id": "P288",
            "gender": "f"
        },
        "date": "2016-02-22",
        "session_name": "28. izredna seja",
        "speech_id": 277582,
        "score": 7
    }, {
        "session_id": 3052,
        "person": {
            "id": 79,
            "party": {
                "acronym": "ZL",
                "id": 8,
                "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
            },
            "name": "Matej Ta\u0161ner Vatovec",
            "gov_id": "P288",
            "gender": "f"
        },
        "date": "2015-11-04",
        "session_name": "23. izredna seja",
        "speech_id": 278311,
        "score": 3
    }, {
        "session_id": 3285,
        "person": {
            "id": 25,
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "id": 5,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
            },
            "name": "Vinko Gorenak",
            "gov_id": "P116",
            "gender": "f"
        },
        "date": "2015-11-02",
        "session_name": "26. nujna seja",
        "speech_id": 310741,
        "score": 2
    }]
}
