{
  "party": {
    "acronym": "SDS",
    "is_coalition": false,
    "id": 5,
    "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
  },
  "created_at": "27.01.2017",
  "created_for": "23. 1. 2017",
  "results": [{
    "date": "23. 1. 2017",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6765
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Amandma: K 3. \u010dlenu (Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o nadzoru dr\u017eavne meje) 17.1.2017 (SMC, DeSUS, SD)",
      "result": true,
      "vote_id": 6764
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Amandma: K 22. \u010dlenu (Predloga zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o nadzoru dr\u017eavne meje v okviru rednega postopka) 17.1.2017 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6763
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava (Predloga zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o nadzoru dr\u017eavne meje v okviru rednega postopka) opravi na isti seji 23.1.2017",
      "result": true,
      "vote_id": 6762
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "(Glasovanje o predlogu priporo\u010dila Vladi Republike Slovenije v zvezi s cenzuro na javnem zavodu Radiotelevizija Slovenija)",
      "result": true,
      "vote_id": 6761
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Preiskovalna komisija za ugotavljanje politi\u010dne odgovornosti nosilcev javnih funkcij pri investiciji"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Glasovanje o Bistvenih ugotovitvah iz Vmesnega poro\u010dila (o kakovosti kurilne vrednosti, zalogah in odkupni ceni premoga pri investiciji blok 6 Termoelektrarne \u0160o\u0161tanj)",
      "result": true,
      "vote_id": 6760
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o nadzoru dr\u017eavne meje - Amandma: K 3. \u010dlenu 17.1.2017 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6780
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o nadzoru dr\u017eavne meje - Amandma: K 22. \u010dlenu 17.1.2017 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6779
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o nadzoru dr\u017eavne meje - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 23.1.2017",
      "result": true,
      "vote_id": 6778
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Priporo\u010dilo Vladi Republike Slovenije v zvezi s cenzuro na javnem zavodu Radiotelevizija Slovenija - Eviden\u010dni sklep MDT 23.1.2017",
      "result": true,
      "vote_id": 6777
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Preiskovalna komisija za ugotavljanje politi\u010dne odgovornosti nosilcev javnih funkcij pri investiciji"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Vmesno poro\u010dilo o kakovosti (kurilni vrednosti), zalogah in odkupni ceni premoga pri investiciji v blok 6 TE\u0160 - Glasovanje o Bistvenih ugotovitvah iz Vmesnega poro\u010dila",
      "result": true,
      "vote_id": 6776
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o lokalni samoupravi - Ponovno odlo\u010danje",
      "result": true,
      "vote_id": 6775
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o nematerializiranih vrednostnih papirjih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6774
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o ban\u010dni\u0161tvu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 25.1.2017",
      "result": true,
      "vote_id": 6773
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Priporo\u010dilo v zvezi s popla\u010dilom nadomestila rimskokatoli\u0161ki cerkvi iz naslova dolgotrajnosti denacionalizacijskih postopkov in ostalih njihovih terjatev - Eviden\u010dni sklep MDT 25.1.2017",
      "result": true,
      "vote_id": 6772
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Spremenjenega sporazuma o ustanovitvi Generalne komisije za ribi\u0161tvo v Sredozemlju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6771
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Soglasje k imenovanju generalnega direktorja Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6770
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Predlog za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okrajnega sodnika na Okrajnem sodi\u0161\u010du v Trbovljah - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6769
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Predlog za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okro\u017ene sodnice na Delovnem sodi\u0161\u010du v Mariboru - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6768
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Predlog za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okro\u017ene sodnice na Delovnem in socialnem sodi\u0161\u010du v Ljubljani - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6767
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o nadzoru dr\u017eavne meje - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6766
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvah Zakona o tujcih - Amandma: K 1. \u010dlenu 25.1.2017 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6821
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvah Zakona o tujcih - Amandma: K 1. \u010dlenu 25.1.2017 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 6820
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvah Zakona o tujcih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6819
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "(Glasovanje o tem, da Zakonodajno-pravna slu\u017eba pripravi uradna pre\u010di\u0161\u010dena besedila Zakona o tujcih, Zakona o mednarodni za\u0161\u010diti in Zakona o za\u010dasni za\u0161\u010diti razseljenih oseb)",
      "result": true,
      "vote_id": 6818
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o zakonski zvezi in dru\u017einskih razmerjih - Eviden\u010dni sklep MDT 26.1.2017",
      "result": true,
      "vote_id": 6817
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o sodi\u0161\u010dih - Eviden\u010dni sklep MDT 26.1.2017",
      "result": true,
      "vote_id": 6816
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dr\u017eavnem to\u017eilstvu - Eviden\u010dni sklep MDT 26.1.2017",
      "result": true,
      "vote_id": 6815
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o pomo\u010di za re\u0161evanje in prestrukturiranje gospodarskih dru\u017eb in zadrug v te\u017eavah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6814
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 8940,
      "motion": "Zakon o oblikovanju cen naftnih derivatov - Eviden\u010dni sklep MDT 26.1.2017",
      "result": true,
      "vote_id": 6813
    }]
  }, {
    "date": "22. 12. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 8889,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6759
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 8889,
      "motion": "Zakon o ukrepih na podro\u010dju pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela za leto 2017 in drugih ukrepih v javnem sektorju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6758
    }]
  }, {
    "date": "13. 12. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 7656,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6650
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 7656,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o praznikih in dela prostih dnevih v Republiki Sloveniji - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6649
    }]
  }, {
    "date": "12. 12. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi s \u0161kodljivimi dolo\u010dbami Predloga zakona o lekarni\u0161ki dejavnosti.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6652
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za finance mag. Mateje Vrani\u010dar Erman na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi s \u0161tevilom naznanitev kaznivih ravnanj s strani \u010dlanov upravnega odbora DUTB.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6653
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Jelke Godec v zvezi s sklepom Ministrstva za zdravje.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6654
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za finance mag. Mateje Vrani\u010dar Erman na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert v zvezi s problematiko seznanjenosti ministrstva o dogajanju v NLB, d.d.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6656
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi s spremembami Uredbe o razvrstitvi prepovedanih drog)",
      "result": true,
      "vote_id": 6657
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi s pripravami Republike Slovenije na morebiten nov migrantski val.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6658
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Branka Grimsa glede dr\u017eavnih arhivov SFRJ, ki se nana\u0161ajo na Republiko Slovenijo)",
      "result": true,
      "vote_id": 6660
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje dr. Bojana Dobov\u0161ka v zvezi z nadzorom nad Banko Slovenije.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6661
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog za imenovanje viceguvernerja, \u010dlana Sveta Banke Slovenije - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6662
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "",
      "result": true,
      "vote_id": 6663
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o pomo\u010di za re\u0161evanje in prestrukturiranje gospodarskih dru\u017eb in zadrug v te\u017eavah - Amandma: K 27. \u010dlenu 8.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6664
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o pomo\u010di za re\u0161evanje in prestrukturiranje gospodarskih dru\u017eb in zadrug v te\u017eavah - Amandma: K 24. \u010dlenu 8.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6665
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o pomo\u010di za re\u0161evanje in prestrukturiranje gospodarskih dru\u017eb in zadrug v te\u017eavah - Amandma: K 8. \u010dlenu 8.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6666
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o voznikih - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji",
      "result": true,
      "vote_id": 6668
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o voznikih - Amandma: K 80. \u010dlenu 6.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6669
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o voznikih - Amandma: K 30. \u010dlenu 6.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6670
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o voznikih - Amandma: K 30. \u010dlenu 6.12.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 6671
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o voznikih - Amandma: k 30. \u010dlenu 8.12.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6672
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o voznikih - Amandma: K 14. \u010dlenu 5.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6673
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji",
      "result": true,
      "vote_id": 6674
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 71. \u010dlenu 5.12.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 6675
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 52. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6676
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 39. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6677
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 39.  6.12.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6678
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 39. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6679
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 38.  6.12.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6680
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 36. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6681
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 33. 6.12.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6682
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 4. \u010dlenu 6.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra; SD - Poslanska skupina Socialnih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 6684
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6685
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Franca Breznika v zvezi s problematiko zunanjih gostinskih teras, namenjenih kadilcem.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6651
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje dr. Mateja T. Vatovca v zvezi s krizo zra\u010dnega prometa po privatizaciji Aerodroma Ljubljana in Adrie Airways.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6655
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi z negativnimi posledicami privatizacij podjetij v dr\u017eavni lasti v lu\u010di zadnjih dogajanj s podjetjem Helios.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6659
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o pomo\u010di za re\u0161evanje in prestrukturiranje gospodarskih dru\u017eb in zadrug v te\u017eavah - Amandma: K 3. \u010dlenu 8.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6667
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 26. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6683
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6757
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 4. \u010dlenu 6.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra; SD - Poslanska skupina Socialnih demokratov]",
      "result": false,
      "vote_id": 6756
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 26. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": false,
      "vote_id": 6755
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 33. 6.12.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 6754
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 36. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": false,
      "vote_id": 6753
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 38.  6.12.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 6752
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 39. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6751
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 39.  6.12.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 6750
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 39. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6749
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 52. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6748
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 71. \u010dlenu 5.12.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": false,
      "vote_id": 6747
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji",
      "result": false,
      "vote_id": 6746
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o voznikih - Amandma: K 14. \u010dlenu 5.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": false,
      "vote_id": 6745
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o voznikih - Amandma: k 30. \u010dlenu 8.12.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 6744
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o voznikih - Amandma: K 30. \u010dlenu 6.12.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": false,
      "vote_id": 6743
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o voznikih - Amandma: K 30. \u010dlenu 6.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": false,
      "vote_id": 6742
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o voznikih - Amandma: K 80. \u010dlenu 6.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": false,
      "vote_id": 6741
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o voznikih - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji",
      "result": false,
      "vote_id": 6740
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o pomo\u010di za re\u0161evanje in prestrukturiranje gospodarskih dru\u017eb in zadrug v te\u017eavah - Amandma: K 3. \u010dlenu 8.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6739
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o pomo\u010di za re\u0161evanje in prestrukturiranje gospodarskih dru\u017eb in zadrug v te\u017eavah - Amandma: K 8. \u010dlenu 8.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6738
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o pomo\u010di za re\u0161evanje in prestrukturiranje gospodarskih dru\u017eb in zadrug v te\u017eavah - Amandma: K 24. \u010dlenu 8.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6737
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o pomo\u010di za re\u0161evanje in prestrukturiranje gospodarskih dru\u017eb in zadrug v te\u017eavah - Amandma: K 27. \u010dlenu 8.12.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6736
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o pomo\u010di za re\u0161evanje in prestrukturiranje gospodarskih dru\u017eb in zadrug v te\u017eavah - Sklep da besedilo predloga za tretjo obravnavo pripravi Vlada",
      "result": true,
      "vote_id": 6735
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog za imenovanje viceguvernerja, \u010dlana Sveta Banke Slovenije - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6734
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje dr. Bojana Dobov\u0161ka v zvezi z nadzorom nad Banko Slovenije.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6733
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Branka Grimsa glede dr\u017eavnih arhivov SFRJ, ki se nana\u0161ajo na Republiko Slovenijo)",
      "result": true,
      "vote_id": 6732
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi z negativnimi posledicami privatizacij podjetij v dr\u017eavni lasti v lu\u010di zadnjih dogajanj s podjetjem Helios.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6731
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi s pripravami Republike Slovenije na morebiten nov migrantski val.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6730
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi s spremembami Uredbe o razvrstitvi prepovedanih drog)",
      "result": true,
      "vote_id": 6729
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za finance mag. Mateje Vrani\u010dar Erman na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert v zvezi s problematiko seznanjenosti ministrstva o dogajanju v NLB, d.d.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6728
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje dr. Mateja T. Vatovca v zvezi s krizo zra\u010dnega prometa po privatizaciji Aerodroma Ljubljana in Adrie Airways.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6727
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Jelke Godec v zvezi s sklepom Ministrstva za zdravje.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6726
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za finance mag. Mateje Vrani\u010dar Erman na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi s \u0161tevilom naznanitev kaznivih ravnanj s strani \u010dlanov upravnega odbora DUTB.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6725
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi s \u0161kodljivimi dolo\u010dbami Predloga zakona o lekarni\u0161ki dejavnosti.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6724
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Franca Breznika v zvezi s problematiko zunanjih gostinskih teras, namenjenih kadilcem.)",
      "result": true,
      "vote_id": 6723
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Interpelacija"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Interpelacija o delu in odgovornosti ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti, dr. Anje Kopa\u010d Mrak - Glasovanje o interpelaciji - MiDDSZEM dr. Anja Kopa\u010d Mrak",
      "result": true,
      "vote_id": 6722
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o zagotavljanju pogojev za izvedbo strate\u0161ke investicije na razvojnem obmo\u010dju v Ob\u010dini Ho\u010de - Slivnica - Amandma: K 19. \u010dlenu 14.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": false,
      "vote_id": 6721
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o zagotavljanju pogojev za izvedbo strate\u0161ke investicije na razvojnem obmo\u010dju v Ob\u010dini Ho\u010de - Slivnica - Amandma: K 19. \u010dlenu 14.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6720
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o zagotavljanju pogojev za izvedbo strate\u0161ke investicije na razvojnem obmo\u010dju v Ob\u010dini Ho\u010de - Slivnica - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6719
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o lokalni samoupravi - Amandma: K 2. \u010dlenu 6.12.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6718
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o lokalni samoupravi - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6717
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o varnosti v \u017eelezni\u0161kem prometu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6716
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o arhivskem gradivu, ki vsebuje osebne podatke o zdravljenju pacienta - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6715
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ob\u010dinskem redarstvu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 15.12.2016",
      "result": false,
      "vote_id": 6714
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ob\u010dinskem redarstvu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 15.12.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 6713
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Konvencije med Republiko Slovenijo in Kraljevino Maroko o izogibanju dvojnega obdav\u010devanja in prepre\u010devanju dav\u010dnih utaj v zvezi z davki od dohodka - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6712
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o lekarni\u0161ki dejavnosti - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6711
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o voznikih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6710
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Poro\u010dilo o delu Komisije za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb v letu 2015 (TAJNO) - Sklep",
      "result": true,
      "vote_id": 6709
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah dolo\u010denih zakonov s podro\u010dja zdravstvene dejavnosti - Amandma: K 4. \u010dlenu 20.12.2016 [IMNS - Poslanska skupina italijanske in mad\u017earske narodne skupnosti]",
      "result": true,
      "vote_id": 6708
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah dolo\u010denih zakonov s podro\u010dja zdravstvene dejavnosti - Amandma: K 4. \u010dlenu 20.12.2016 [IMNS - Poslanska skupina italijanske in mad\u017earske narodne skupnosti]",
      "result": true,
      "vote_id": 6707
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah dolo\u010denih zakonov s podro\u010dja zdravstvene dejavnosti - Amandma: K 10. \u010dlenu 20.12.2016 [IMNS - Poslanska skupina italijanske in mad\u017earske narodne skupnosti]",
      "result": true,
      "vote_id": 6706
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah dolo\u010denih zakonov s podro\u010dja zdravstvene dejavnosti - Amandma: K 10. \u010dlenu 20.12.2016 [IMNS - Poslanska skupina italijanske in mad\u017earske narodne skupnosti]",
      "result": true,
      "vote_id": 6705
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah dolo\u010denih zakonov s podro\u010dja zdravstvene dejavnosti - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6704
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o nalogah in pooblastilih policije - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona",
      "result": true,
      "vote_id": 6703
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o ban\u010dni\u0161tvu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona",
      "result": true,
      "vote_id": 6702
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona za uravnote\u017eenje javnih financ - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona",
      "result": true,
      "vote_id": 6701
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o dedovanju - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona",
      "result": true,
      "vote_id": 6700
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon za odpravo posledic in povra\u010dilo \u0161kode zaradi nerazgla\u0161enih oporok - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 20.12.2016",
      "result": false,
      "vote_id": 6699
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon za odpravo posledic in povra\u010dilo \u0161kode zaradi nerazgla\u0161enih oporok - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 20.12.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 6698
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o prikritih vojnih grobi\u0161\u010dih in pokopu \u017ertev - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 20.12.2016",
      "result": false,
      "vote_id": 6697
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o prikritih vojnih grobi\u0161\u010dih in pokopu \u017ertev - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 20.12.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 6696
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o osebni asistenci - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona",
      "result": true,
      "vote_id": 6695
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev - Amandma: K 2. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6694
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev - Amandma: K 3. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6693
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6692
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o socialno varstvenih prejemkih - Amandma: K 1. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6691
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o socialno varstvenih prejemkih - Amandma: K 7. \u010dlenu 7.12.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6690
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o socialno varstvenih prejemkih - Amandma: K 7. \u010dlenu 6.12.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6689
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o socialno varstvenih prejemkih - Amandma: K 9. \u010dlenu 7.12.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6688
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o socialno varstvenih prejemkih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6687
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 7654,
      "motion": "Zahteva Okro\u017enega sodi\u0161\u010da v Mariboru, Preiskovalni oddelek za dovoljenje Dr\u017eavnega zbora za za\u010detek kazenskega postopka zoper poslanko mag. Bojano Mur\u0161i\u010d - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6686
    }]
  }, {
    "date": "6. 12. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 7546,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6647
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 7546,
      "motion": "Zakon o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2017 in 2018 - Ponovno odlo\u010danje",
      "result": true,
      "vote_id": 6646
    }]
  }, {
    "date": "25. 11. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 7522,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6643
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 7523,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6645
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Ustavna komisija"],
      "session_id": 7523,
      "motion": "Odlok o razglasitvi Ustavnega zakona o dopolnitvi III. poglavja Ustave Republike Slovenije - Glasovanje o Predlogu odloka o razglasitvi ustavnega zakona o dopolnitvi III. poglavja Ustave Republike Slovenije",
      "result": true,
      "vote_id": 6644
    }]
  }, {
    "date": "14. 11. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2711 Ministrstvo za zdravje (170301) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4663
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2613 In\u0161pektorat RS za delo (100101) 14.10.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4665
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2611 Ministrstvo za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti (200401) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4667
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2611 Ministrsvo za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti (100401) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 4669
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2551 Agencija Republike Slovenije za okolje (150201) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4671
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2550 Ministrstvo za okolje in prostor (230202) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4673
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2550 Ministrstvo za okolje in prostor (160301) 14.10.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4675
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2550 Ministrstvo za okolje in prostor (150201) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4677
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 8)",
      "result": true,
      "vote_id": 4679
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 7)",
      "result": true,
      "vote_id": 4681
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 6)",
      "result": true,
      "vote_id": 4683
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Sklep o prenehanju veljavnosti Sklepa o soglasju k odtujitvi nalo\u017eb Republike Slovenije, Kapitalske dru\u017ebe pokojninskega in invalidskega zavarovanja, d.d., Slovenske od\u0161kodninske dru\u017ebe, d.d., Modre zavarovalnice, d.d., D.S.U, dru\u017ebe za upravljanje in svetovanje, d.o.o., in Posebne dru\u017ebe za podjetni\u0161ko svetovanje, d. d. (Uradni list RS, \u0161t. 52/13) - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6795
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 5)",
      "result": true,
      "vote_id": 4685
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 4)",
      "result": true,
      "vote_id": 4687
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam] (pod \u0161tevilko 3)",
      "result": true,
      "vote_id": 4689
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam] (pod \u0161tevilko 2)",
      "result": true,
      "vote_id": 4691
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam] (pod \u0161tevilko 1)",
      "result": true,
      "vote_id": 4693
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2330 Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano (110302) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 2)",
      "result": true,
      "vote_id": 4695
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2330 Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano (110302) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 1)",
      "result": true,
      "vote_id": 4697
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (180203) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4699
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (060301) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4701
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (060301) 11.11.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4703
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (060301) 14.10.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4705
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 1912 Uprava RS za za\u0161\u010dito in re\u0161evanje  (070301) 14.10.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4707
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 1811 Ministrstvo za zunanje zadeve (030303) 14.10.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4709
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 1611 Ministrstvo za finance (210101) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 4711
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Splo\u0161nega dela 16.11.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4713
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Komisijo za prepre\u010devanje korupcije za leto 2018 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4714
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Dr\u017eavni svet Republike Slovenije za leto 2018 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4715
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Dr\u017eavni zbor Republike Slovenije za leto 2018 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4716
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Ra\u010dunsko sodi\u0161\u010de Republike Slovenije za leto 2018 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4717
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Ustavno sodi\u0161\u010de Republike Slovenije za leto 2018 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4718
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Ustavno sodi\u0161\u010de Republike Slovenije za leto 2017 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4719
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Dr\u017eavno volilno komisijo za leto 2017 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4720
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za organe dr\u017eavne uprave, pravosodne organe, javne zavode, javne gospodarske zavode, javne agencije in javne sklade za leto 2018 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4721
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za organe dr\u017eavne uprave, pravosodne organe, javne zavode, javne gospodarske zavode, javne agencije in javne sklade za leto 2017 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4722
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Odlok o spremembah Odloka o okviru za pripravo prora\u010dunov sektorja dr\u017eava za obdobje od 2017 do 2019 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4723
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o ukrepih na podro\u010dju pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela za leto 2017 in drugih ukrepih v javnem sektorju - Eviden\u010dni sklep MDT",
      "result": true,
      "vote_id": 4724
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Proceduralni predlog za zamenjavo to\u010dke 4. in 5.",
      "result": true,
      "vote_id": 4725
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Proceduralni predlog za prekinitev to\u010dke (Jo\u017ee Tanko - 4. to\u010dka dnevnega reda se na podlagi tretjega odstavka 73. \u010dlena Poslovnika Dr\u017eavnega zbora prekine do pridobitve mnenja Vlade in Zakonodajno pravne slu\u017ebe)",
      "result": true,
      "vote_id": 4726
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Proceduralni predlog za prekinitev to\u010dke - nesklep\u010dnost",
      "result": true,
      "vote_id": 4727
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Proceduralni predlog za prekinitev to\u010dke - nesklep\u010dnost",
      "result": true,
      "vote_id": 4728
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Proceduralni predlog za prekinitev to\u010dke - nesklep\u010dnost",
      "result": true,
      "vote_id": 4729
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Proceduralni predlog za prekinitev to\u010dke - nesklep\u010dnost",
      "result": true,
      "vote_id": 4730
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4731
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gozdovih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6799
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Uskladitveni amandma : K 69. in 76. \u010dlenu 18.11.2016 [V - Vlada]",
      "result": true,
      "vote_id": 6784
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gozdovih - Amandma: K 21. \u010dlenu 22.11.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6801
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gozdovih - Amandma: K 14. \u010dlenu 22.11.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6803
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gozdovih - Amandma: K 4. \u010dlenu 22.11.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6805
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zaklju\u010dni ra\u010dun Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6785
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gozdovih - Amandma: K 3. \u010dlenu 22.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6806
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o centralnem kreditnem registru - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6782
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gozdovih - Amandma: K 1. \u010dlenu 22.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6808
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6810
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog za sprejem avtenti\u010dne razlage \u010detrtega odstavka 48. \u010dlena Zakona o nematerializiranih vrednostnih papirjih - Vlo\u017eeni amandmaji: k besedilu 28.10.2016 [14 - Odbor za finance in monetarno politiko]",
      "result": true,
      "vote_id": 6786
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 6811
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2330 Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano (110302) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6812
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Sklep o soglasju k Programu dela in finan\u010dnem na\u010drtu Agencije za energijo za leto 2017 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6796
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog za sprejem avtenti\u010dne razlage \u010detrtega odstavka 48. \u010dlena Zakona o nematerializiranih vrednostnih papirjih - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6787
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o investicijskih skladih in dru\u017ebah za upravljanje - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6788
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o opravljanju pla\u010dilnih storitev za prora\u010dunske uporabnike - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6789
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Preiskovalna komisija o ugotavljanju zlorab v slovenskem ban\u010dnem sistemu ter ugotavljanju vzrokov in"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Vmesno poro\u010dilo o opravljeni parlamentarni preiskavi v zvezi s Factor banko, d.d., Probanko, d.d. in Banko Slovenije in Dodatno vmesno poro\u010dilo o opravljani parlamentarni preiskavi v zvezi s Factor banko, d.d., Probanko, d.d. in Banko Slovenije (Dodatno vmesno poro\u010dilo - BAN\u010cNA TAJNOST ZBan-2, 1. odstavek 104. \u010dlena PoDZ-1) - Glasovanje o predlogu sklepa",
      "result": true,
      "vote_id": 6790
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6783
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Preiskovalna komisija o ugotavljanju zlorab v slovenskem ban\u010dnem sistemu ter ugotavljanju vzrokov in"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Vmesno poro\u010dilo o opravljeni parlamentarni preiskavi v zvezi s Factor banko, d.d., Probanko, d.d. in Banko Slovenije in Dodatno vmesno poro\u010dilo o opravljani parlamentarni preiskavi v zvezi s Factor banko, d.d., Probanko, d.d. in Banko Slovenije (Dodatno vmesno poro\u010dilo - BAN\u010cNA TAJNOST ZBan-2, 1. odstavek 104. \u010dlena PoDZ-1) - Glasovanje o Bistvenih ugotovitvah parlamentarne preiskave iz Vmesnega poro\u010dila in Dodatnega Vmesnega poro\u010dila",
      "result": true,
      "vote_id": 6791
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za obrambo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Resolucija o nacionalnem programu varstva pred naravnimi in drugimi nesre\u010dami v letih od 2016 do 2022 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6798
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Resolucija o nacionalnem programu razvoja prometa v Republiki Sloveniji za obdobje do leta 2030 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6797
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zakonski zvezi in dru\u017einskih razmerjih - Eviden\u010dni sklep MDT 22.11.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 6792
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o organiziranosti in delu v policiji - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6793
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Interpelacija"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Interpelacija o delu in odgovornosti Vlade Republike Slovenije - Glasovanje o Predlogu sklepa k interpelaciji o delu Vlade Republike Slovenije",
      "result": true,
      "vote_id": 6781
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog za razpis posvetovalnega referenduma o trgovinsko-investicijskih sporazumih CETA in TTIP - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6794
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Andreja \u010cu\u0161a v zvezi z zaposlovanjem in ukinjanjem rev\u0161\u010dine. )",
      "result": true,
      "vote_id": 4548
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da ter ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi z mo\u017enostmi poteka trase tretje razvojne osi \u010dez Zasavje in Prebold. )",
      "result": true,
      "vote_id": 4549
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za javno upravo Borisa Koprivnikarja na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi z anomalijami v sistemu pla\u010d v javnem sektorju.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4550
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi z deregulacijo cen naftnih derivatov. )",
      "result": true,
      "vote_id": 4551
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Milojke Kolar Celarc ter ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Andreja \u010cu\u0161a v zvezi s sodelovanjem pri gradnji Urgentnega centra Ptuj. )",
      "result": true,
      "vote_id": 4552
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi s problematiko razpisovanja in odobravanja specializacij zdravnikov. )",
      "result": true,
      "vote_id": 4553
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi s simboli sodelavcev okupatorja pri prekopu \u017ertev iz Barbarinega rova.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4554
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za kulturo Antona Per\u0161aka na poslansko vpra\u0161anje Ljudmile Novak v zvezi z nedavnim obiskom ministra za kulturo na Dunaju.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4555
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi s projektom 3. razvojne osi.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4556
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Toma\u017ea Lisca v zvezi z izgradnjo hidroelektrarn na Spodnji Savi.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4557
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za finance mag. Mateje Vrani\u010dar Erman na poslansko vpra\u0161anje mag. Andreja \u0160irclja v zvezi z zaustavitvijo izvr\u0161evanja dr\u017eavnega prora\u010duna za leto 2016.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4558
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi s postopkom izdaje okoljevarstvenega soglasja dru\u017ebi EKOLOGIJA, podjetje za zbiranje in predelavo sekundarnih surovin, d.o.o.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4559
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Branka Grimsa v zvezi s parlamentarnim nadzorom obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4560
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Alenke Bratu\u0161ek v zvezi z denacionalizacijskimi postopki.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4561
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi z odgovornostjo Vlade za vzpostavitev pravne podlage za uspe\u0161no delovanje organov pregona in sojenja pri iskanju odgovornosti za ban\u010dni kriminal.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4562
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Sklep o spremembah Sklepa o sestavi in imenovanju predsednika, podpredsednika, \u010dlanov in namestnikov \u010dlanov Preiskovalne komisije o ugotavljanju zlorab v slovenskem ban\u010dnem sistemu ter ugotavljanju vzrokov in odgovornosti za \u017ee drugo sanacijo ban\u010dnega sistema v samostojni Sloveniji - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4563
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Sklep o imenovanju predsednika in \u010dlanov Dr\u017eavne volilne komisije ter njihovih namestnikov - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4564
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog za imenovanje na sodni\u0161ko mesto vrhovnega sodnika na Vrhovnem sodi\u0161\u010du Republike Slovenije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4565
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Proceduralni predlog (pridobitev magnetograma seje Mandatno volilne komisije - nesprejet)",
      "result": true,
      "vote_id": 4566
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma o pridru\u017eitvi med Evropsko unijo in njenimi dr\u017eavami \u010dlanicami na eni strani ter Srednjo Ameriko na drugi strani - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4567
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Pari\u0161kega sporazuma - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4568
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Protokola o spremembah Konvencije med Vlado Republike Slovenije in Vlado Republike Indije o izogibanju dvojnega obdav\u010devanja in prepre\u010devanju dav\u010dnih utaj v zvezi z davki od dohodka, ki je bila podpisana v Ljubljani 13. januarja 2003 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4569
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o centralnem kreditnem registru - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 17.11.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4571
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o centralnem kreditnem registru - Amandma: K 15. \u010dlenu 8.11.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4572
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji",
      "result": true,
      "vote_id": 4573
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Amandma: K 72. \u010dlenu 8.11.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4574
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Amandma: K 67. \u010dlenu 8.11.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4575
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Amandma: K 57. \u010dlenu 8.11.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4576
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Amandma: K 52. \u010dlenu 8.11.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4577
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Amandma: K 42. \u010dlenu 8.11.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4578
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Amandma: K 31. \u010dlenu 8.11.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4579
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Amandma: K 31. \u010dlenu 8.11.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4580
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Amandma: K 29. \u010dlenu 8.11.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4581
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Amandma: K 23. \u010dlenu 8.11.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4582
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Amandma: K 12. \u010dlenu 8.11.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4583
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Amandma: K 7. \u010dlenu 8.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4584
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o visokem \u0161olstvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4585
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Ustavna komisija"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog ustavnega zakona o dopolnitvi III. poglavja Ustave Republike Slovenije - Glasovanje o ustavnem zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4586
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Ustavna komisija"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog ustavnega zakona o dopolnitvi III. poglavja Ustave Republike Slovenije - Glasovanje o razdelku II",
      "result": true,
      "vote_id": 4587
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Ustavna komisija"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Predlog ustavnega zakona o dopolnitvi III. poglavja Ustave Republike Slovenije - Glasovanje o razdelku I",
      "result": true,
      "vote_id": 4588
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2017 in 2018 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4589
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gozdovih - Amandma: K 22. \u010dlenu 22.11.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6800
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2017 in 2018 - Amandma: K 68. \u010dlenu 15.11.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4591
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gozdovih - Amandma: K 18. \u010dlenu 22.11.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6802
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2017 in 2018 - Amandma: K 68. \u010dlenu 15.11.2016 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 4593
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gozdovih - Amandma: K 14. \u010dlenu 22.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6804
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2017 in 2018 - Amandma: K 56. \u010dlenu 15.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4595
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Glasovanje o Dopolnjenem predlogu prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2018 v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4596
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gozdovih - Amandma: K 2. \u010dlenu 22.11.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6807
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Na\u010drta razvojnih programov 17.11.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4598
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gozdovih - Amandma: K 1. \u010dlenu 22.11.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6809
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Posebnega dela 17.11.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4600
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 3340 Ministrstvo za kulturo (180201) 9.11.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4601
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port (190902) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4602
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2613 In\u0161pektorat RS za delo (100101) 9.11.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4603
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2611 Ministrstvo za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti (200601) 9.11.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4604
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2611 Ministrstvo za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti (200401) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4605
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2550 Ministrstvo za okolje in prostor (230202) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4606
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2550 Ministrstvo za okolje in prostor (160301) 9.11.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4607
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2550 Ministrstvo za okolje in prostor (150201) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4608
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2431Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 9.11.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4609
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4610
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4611
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4612
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4613
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4614
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo  (130202) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4615
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2330 Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano (110302) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4616
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2330 Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano (110302) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4617
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2330 Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano (110203) 9.11.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4618
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (180203) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4619
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo  (140502) 9.11.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4620
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (060301) 9.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4621
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za obrambo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 1914 General\u0161tab Slovenske vojske (070203) 9.11.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4622
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za obrambo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 1914 General\u0161tab Slovenske vojske (070202) 9.11.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4623
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za obrambo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 1914 General\u0161tab Slovenske vojske (070201) 9.11.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4624
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 1811 Ministrstvo za zunanje zadeve (030303) 9.11.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4625
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Amandma: 1611 Ministrstvo za finance  (060201) 9.11.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4626
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2018 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Splo\u0161nega dela 17.11.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4628
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Proceduralni predlog (nadaljevanje z glasovanji)",
      "result": true,
      "vote_id": 4629
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Glasovanje o Predlogu sprememb prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4630
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Na\u010drta razvojnih programov 17.11.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4632
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Posebnega dela 17.11.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4634
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Proceduralni predlog za zaklju\u010ditev seje",
      "result": true,
      "vote_id": 4635
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 4230 Okrajno sodi\u0161\u010de v Ljubljani (090701) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 4637
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 4225 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Slovenj Gradcu (090701) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 4639
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 4224 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de na Ptuju (090701) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 4641
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 4223 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Kr\u0161kem (090701) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 4643
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 4222 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Novem mestu (090701) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 4645
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 4221 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Novi Gorici (090701) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 4647
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 4220 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Murski Soboti (090701) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 4649
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 4219 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Mariboru (090701) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 4651
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 4217 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Kranju (090701) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 4653
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 4216 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Kopru (090701) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 4655
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 4215 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Celju (090701) 14.10.2016 [Bon Klanj\u0161\u010dek Mirjam]",
      "result": true,
      "vote_id": 4657
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 3340 Ministrstvo za kulturo (180201) 14.10.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4659
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5572,
      "motion": "Spremembe Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port (190301) 11.11.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4661
    }]
  }, {
    "date": "7. 11. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5585,
      "motion": "Navzo\u010dnost",
      "result": true,
      "vote_id": 6517
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5585,
      "motion": "Navzo\u010dnost",
      "result": true,
      "vote_id": 6516
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5585,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6515
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Interpelacija"],
      "session_id": 5585,
      "motion": "Interpelacija o delu in odgovornosti ministrice za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port dr. Maje Makovec Bren\u010di\u010d - Glasovanje o interpelaciji",
      "result": true,
      "vote_id": 6514
    }]
  }, {
    "date": "17. 10. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Obvestilo Okro\u017enega sodi\u0161\u010da v Celju, Kazensko preiskovalni oddelek o za\u010detku kazenskega postopka zoper poslanca Janeza Jan\u0161o - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4732
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Obvestilo Okro\u017enega sodi\u0161\u010da v Celju, Kazensko preiskovalni oddelek o za\u010detku kazenskega postopka zoper poslanca Janeza Jan\u0161o - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4733
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Sklep o spremembi Sklepa o sestavi in imenovanju predsednika, podpredsednika, \u010dlanov in namestnikov \u010dlanov  Preiskovalne komisije za ugotavljanje politi\u010dne odgovornosti nosilcev javnih funkcij pri investiciji v blok 6 Termoelektrarne \u0160o\u0161tanj - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4734
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Sklep o imenovanju \u010dlana Sveta za elektronske komunikacije Republike Slovenije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4735
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog za imenovanje zagovornika na\u010dela enakosti - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4736
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o gozdovih - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 25.10.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4738
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za obrambo"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o obrambi - Eviden\u010dni sklep MDT 25.10.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4740
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za peticije ter za \u010dlovekove pravice in enake mo\u017enosti"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Enaindvajseto redno letno poro\u010dilo Varuha \u010dlovekovih pravic Republike Slovenije za leto 2015 - Glasovanje o predlogu priporo\u010dila",
      "result": true,
      "vote_id": 4741
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Komisija za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog priporo\u010dila Vladi RS v zvezi z nezakonitim posedovanjem ubojnih sredstev v posesti nekdanjih pripadnikov Slu\u017ebe dr\u017eavne varnosti - Eviden\u010dni sklep da se predlog akta ne sprejme 25.10.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4743
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prepre\u010devanju nasilja v dru\u017eini - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4744
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev - Eviden\u010dni sklep MDT 25.10.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4746
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o dimnikarskih storitvah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4747
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Pridru\u017eitvenega sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Evropsko vesoljsko agencijo - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4748
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o poklicnem in strokovnem izobra\u017eevanju - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 20.10.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4750
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o socialno varstvenih prejemkih - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 20.10.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4752
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o uresni\u010devanju javnega interesa za kulturo - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4753
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o uresni\u010devanju javnega interesa za kulturo - Amandma: K 15. \u010dlenu 11.10.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4755
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o prepre\u010devanju pranja denarja in financiranja terorizma - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4756
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o prepre\u010devanju pranja denarja in financiranja terorizma - Amandma: K 4. \u010dlenu 11.10.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4758
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Sklep o razre\u0161itvi podpredsednic in imenovanju podpredsednice in podpredsednikov Odbora za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide, Odbora za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino ter Komisije za poslovnik - Sklep",
      "result": true,
      "vote_id": 4759
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o davku od dohodkov pravnih oseb - Ponovno odlo\u010danje",
      "result": true,
      "vote_id": 4760
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pravilih cestnega prometa - Ponovno odlo\u010danje",
      "result": true,
      "vote_id": 4761
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o motornih vozilih - Ponovno odlo\u010danje",
      "result": true,
      "vote_id": 4762
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za javno upravo Borisa Koprivnikarja na poslansko vpra\u0161anje \u017dana Mahni\u010da v zvezi s prihodom podjetja Uber v Slovenijo.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4763
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za finance mag. Mateje Vrani\u010dar Erman na poslansko vpra\u0161anje mag. Marka Poga\u010dnika v zvezi s pripojitvijo Factor banke in Probanke k Dru\u017ebi za upravljanje terjatev bank, d.d. (DUTB).)",
      "result": true,
      "vote_id": 4764
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje Franca Breznika v zvezi z lokacijo za izpostavo azilnega doma in migrantskega namestitvenega centra.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4765
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port dr. Maje Makovec Bren\u010di\u010d na poslansko vpra\u0161anje Toma\u017ea Lisca v zvezi z razvojem \u0161portne infrastrukture.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4766
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za finance mag. Mateje Vrani\u010dar Erman na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi s prikritim zadol\u017eevanjem ob\u010din v raznih oblikah javno zasebnega partnerstva. )",
      "result": true,
      "vote_id": 4767
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port dr. Maje Makovec Bren\u010di\u010d na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert v zvezi z zagotavljanjem pogojev za izvajanje vzgojno-izobra\u017eevalnega procesa v osnovnih \u0161olah.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4768
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi z obcestnim ogla\u0161evanjem.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4769
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi z zagotavljanjem sredstev za izvajanje Zakona o razvojni podpori Pomurski regiji v obdobju 2010 - 2015.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4770
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje mag. Andreja \u0160irclja v zvezi s poslovanjem javnih zdravstvenih zavodov.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4771
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje mag. Branka Grimsa v zvezi s \u0161tevilom prosilcev za mednarodno za\u0161\u010dito in za\u010detkom veljavnosti omejevalnih ukrepov.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4772
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje dr. Bojana Dobov\u0161ka v zvezi s pismom o nameri s podjetjem Uber.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4773
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Ive Dimic v zvezi z zastaranjem odmevnih primerov in klju\u010dnimi ukrepi v pravosodju.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4774
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje dr. Mateja T. Vatovca v zvezi s sprejemanjem trgovinsko-investicijskega sporazuma CETA med Evropsko unijo in Kanado).",
      "result": true,
      "vote_id": 4775
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Interpelacija"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Interpelacija o delu in odgovornosti ministrice za zdravje Milojke Kolar Celarc - Glasovanje o interpelaciji",
      "result": true,
      "vote_id": 4776
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5573,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4777
    }]
  }, {
    "date": "5. 10. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5586,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6519
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5586,
      "motion": "Sklep o imenovanju predsednika Odbora za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo in podpredsednice Odbora za finance in monetarno politiko - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6518
    }]
  }, {
    "date": "11. 7. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Sklep da besedilo predloga za tretjo obravnavo pripravi Vlada",
      "result": true,
      "vote_id": 4846
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 85. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4847
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 83. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4848
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 80. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4849
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 79. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4850
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 79. \u010dlenu 5.7.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4851
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 77 a. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4852
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 77. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4853
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 76. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4854
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 75 b. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4855
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 70. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4856
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 52. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4857
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 50. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4858
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 48. \u010dlenu 5.7.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4859
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 46. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4860
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 45. \u010dlenu 5.7.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4861
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 45. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4862
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 44. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4863
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 43. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4864
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 35. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4865
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 34. \u010dlenu 5.7.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4866
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 33. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4867
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 30. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4868
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 27. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4869
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 26. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4870
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 25. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4871
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 21. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4872
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 19. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4873
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 16. \u010dlenu 5.7.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4874
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 14. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4875
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 10. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4876
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 9. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4877
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 6. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4878
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Amandma: K 3. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4879
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o zdravstveni ustreznosti \u017eivil in izdelkov ter snovi, ki prihajajo v stik z \u017eivili - Eviden\u010dni sklep MDT",
      "result": true,
      "vote_id": 4880
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev - Eviden\u010dni sklep MDT",
      "result": true,
      "vote_id": 4881
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o visokem \u0161olstvu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 15.7.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4882
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o pogrebni in pokopali\u0161ki dejavnosti - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4883
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o pogrebni in pokopali\u0161ki dejavnosti - Uskladitveni amandma -NOVO: K 6., 11., 12., 19., 25.c., 56., 58., 59., 60., 63., 64. \u010dlenu 14.7.2016 [vlada]",
      "result": true,
      "vote_id": 4884
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Evro-sredozemskega letalskega sporazuma med Evropsko unijo in njenimi dr\u017eavami \u010dlanicami na eni strani in Dr\u017eavo Izrael na drugi strani - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4885
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma o zra\u010dnem prometu med Zdru\u017eenimi dr\u017eavami Amerike na eni strani, Evropsko unijo in njenimi dr\u017eavami \u010dlanicami na drugi strani, Islandijo na tretji strani in Kraljevino Norve\u0161ko na \u010detrti strani - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4886
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Pomo\u017enega sporazuma med Evropsko unijo in njenimi dr\u017eavami \u010dlanicami na eni strani, Islandijo na drugi strani ter Kraljevino Norve\u0161ko na tretji strani o uporabi Sporazuma o zra\u010dnem prometu med Zdru\u017eenimi dr\u017eavami Amerike na eni strani, Evropsko unijo in njenimi dr\u017eavami \u010dlanicami na drugi strani, Islandijo na tretji strani in Kraljevino Norve\u0161ko na \u010detrti strani - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4887
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Akt o dopolnitvi Akta o nasledstvu sporazumov nekdanje Jugoslavije z Ljudsko republiko Kitajsko, ki naj ostanejo v veljavi med Republiko Slovenijo in Ljudsko republiko Kitajsko - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4888
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Priporo\u010dilo v zvezi z zagotavljanjem u\u010dinkovitej\u0161ega dela obve\u0161\u010devalno-varnostnega sistema RS - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4889
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prispevkih za socialno varnost - Eviden\u010dni sklep MDT",
      "result": true,
      "vote_id": 4890
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gostinstvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4891
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o prijavi prebivali\u0161\u010da - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4892
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o javnem naro\u010danju na podro\u010dju obrambe in varnosti - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4893
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o delovnih razmerjih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4894
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o delovnih razmerjih - Amandma: K 4. \u010dlenu 13.7.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4895
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o ukrepih za odpravo posledic pozebe in snega v kmetijski proizvodnji med 25. in 30. aprilom 2016 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4896
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje dr. Mateja T. Vatovca v zvezi z onesna\u017eenostjo na obmo\u010dju Ilirske Bistrice.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4897
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi z od\u0161kodninami za premo\u017eenjsko vojno \u0161kodo.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4898
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Matja\u017ea Han\u017eka v zvezi z onesna\u017eenostjo celjske kotline.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4899
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Matja\u017ea Han\u017eka v zvezi s 3. razvojno osjo na odseku Velenje \u2013 AC1.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4900
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi z dvigom socialne pomo\u010di in varstvenega dodatka.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4901
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi z novo prostorsko in gradbeno zakonodajo.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4902
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Franca Breznika v zvezi s problematiko zlorab sredstev iz rezervnega sklada ve\u010dstanovanjskih stavb.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4903
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za obrambo Andreje Kati\u010d na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi z udele\u017ebo pripadnikov Slovenke vojske na obredih Rimskokatoli\u0161ke cerkve.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4904
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje mag. Branka Grimsa v zvezi z varnostjo schengenske meje v lu\u010di nedavnih tragi\u010dnih dogodkov.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4905
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi z aktivno politiko zaposlovanja v Mariboru z okolico.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4906
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje dr. Mateja T. Vatovca v zvezi s privatizacijo upravljanja pristani\u0161ke in \u017eelezni\u0161ke infrastrukture.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4907
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. An\u017eeta Logarja v zvezi z odkrivanjem in pregonom ban\u010dne kriminalitete.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4908
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Alenke Bratu\u0161ek v zvezi z dogajanjem v Luki Koper, d. d.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4909
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o Slovenskem dr\u017eavnem holdingu - Amandma: K 4. \u010dlenu 5.7.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 4910
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o Slovenskem dr\u017eavnem holdingu - Amandma: K 4. \u010dlenu 4.7.2016 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 4911
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o Slovenskem dr\u017eavnem holdingu - Amandma: K 1. \u010dlenu 4.7.2016 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 4912
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o pogrebni in pokopali\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 63. \u010dlenu 5.7.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4913
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o pogrebni in pokopali\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 58. \u010dlenu 5.7.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4914
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o pogrebni in pokopali\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 19. \u010dlenu 5.7.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4915
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o pogrebni in pokopali\u0161ki dejavnosti - Amandma: K 11. \u010dlenu 5.7.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4916
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dr\u017eavni upravi - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4917
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dr\u017eavni upravi - Amandma: K 9. \u010dlenu 5.7.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4918
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okrajnega sodnika na Okrajnem sodi\u0161\u010du v Kranju - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4919
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog za imenovanje \u010dlanov upravnega odbora Pre\u0161ernovega sklada - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4920
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog za izvolitev sodnice Ustavnega sodi\u0161\u010da Republike Slovenije - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4921
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o ugotavljanju katastrskega dohodka - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4922
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o ugotavljanju katastrskega dohodka - Amandma: K 11. \u010dlenu 5.7.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4923
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o ugotavljanju katastrskega dohodka - Amandma: K 6. \u010dlenu 5.7.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4924
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dedovanju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4925
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dedovanju - Amandma: K 7. \u010dlenu 5.7.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4926
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dedovanju - Amandma: K 6. \u010dlenu 5.7.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4927
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dedovanju - Amandma: K 6. \u010dlenu 5.7.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4928
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dedovanju - Amandma: K 6. \u010dlenu 4.7.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4929
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Ustavna komisija"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog za za\u010detek postopka za spremembo Ustave Republike Slovenije z osnutkom Ustavnega zakona - Glasovanje o Stali\u0161\u010du Ustavne komisije v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4930
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Ustavna komisija"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog za za\u010detek postopka za spremembo Ustave Republike Slovenije z osnutkom Ustavnega zakona - Vlo\u017eeni amandmaji: K 3. to\u010dki 12.7.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4931
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog za za\u010detek postopka za spremembo Ustave Republike Slovenije z osnutkom Ustavnega zakona - Vlo\u017eeni amandmaji: K 2. to\u010dki 12.7.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 4932
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Ustavna komisija"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog za za\u010detek postopka za spremembo Ustave Republike Slovenije z osnutkom Ustavnega zakona - Amandma: K 1. to\u010dki 12.7.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 4933
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Ustavna komisija"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Predlog za za\u010detek postopka za spremembo Ustave Republike Slovenije z osnutkom Ustavnega zakona - Glasovanje o predlogu Sklepa za dopolnitev 70. \u010dlena Ustave z osnutkom ustavnega zakona",
      "result": true,
      "vote_id": 4934
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4935
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5575,
      "motion": "\u0160iritev dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 4936
    }]
  }, {
    "date": "23. 6. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5587,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6520
    }]
  }, {
    "date": "13. 6. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o tro\u0161arinah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4937
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Sklep o razre\u0161itvi podpredsednika in imenovanju podpredsednice Odbora za zunanjo politiko - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4938
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Sklep o imenovanju \u010dlanov Sveta za elektronske komunikacije Republike Slovenije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4939
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okro\u017ene sodnice na Delovnem in socialnem sodi\u0161\u010du v Ljubljani in na sodni\u0161ki mesti okro\u017enih sodnikov na Okro\u017enem sodi\u0161\u010du v Ljubljani - Glasovanje o sklepu - Gregor Klun",
      "result": true,
      "vote_id": 4940
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okro\u017ene sodnice na Delovnem in socialnem sodi\u0161\u010du v Ljubljani in na sodni\u0161ki mesti okro\u017enih sodnikov na Okro\u017enem sodi\u0161\u010du v Ljubljani - Glasovanje o sklepu - Karmen Er\u010dulj",
      "result": true,
      "vote_id": 4941
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okro\u017ene sodnice na Delovnem in socialnem sodi\u0161\u010du v Ljubljani in na sodni\u0161ki mesti okro\u017enih sodnikov na Okro\u017enem sodi\u0161\u010du v Ljubljani - Glasovanje o sklepu - \u017diva Gliha",
      "result": true,
      "vote_id": 4942
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Uradno pre\u010di\u0161\u010deno besedilo (Pomorskega zakonika)",
      "result": true,
      "vote_id": 4943
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Proceduralni predlog za prestavitev to\u010dke (Uradno pre\u010di\u0161\u010deno besedilo Pomorskega zakonika)",
      "result": true,
      "vote_id": 4944
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank - Amandma: K 215. \u010dlenu 10.6.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5010
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Konvencije med Vlado Republike Slovenije in Vlado Republike Kazahstan o izogibanju dvojnega obdav\u010devanja in prepre\u010devanju dav\u010dnih utaj v zvezi z davki od dohodka in premo\u017eenja, s protokolom - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4945
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Atenske konvencije o prevozu potnikov in njihove prtljage po morju, 1974, in Protokola 2002 k Atenski konvenciji o prevozu potnikov in njihove prtljage po morju, 1974 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4946
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado Mad\u017earske o izmenjavi in medsebojnem varovanju tajnih podatkov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4947
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Pogodbe med Republiko Slovenijo in Mad\u017earsko o prilagoditvi \u010drte dr\u017eavne meje zaradi vodnogospodarske ureditve potoka Ledava - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4948
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado Italijanske republike o izmenjavi in medsebojnem varovanju tajnih podatkov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4949
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o sodelovanju delavcev pri upravljanju - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 21.6.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4950
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o ugotavljanju katastrskega dohodka - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 21.6.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4951
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dohodnini - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 21.6.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4952
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Kazenskega zakonika - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 21.6.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4953
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju - Eviden\u010dni sklep MDT 21.6.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4954
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Sklep o izbiri revizorske dru\u017ebe za revidiranje  ra\u010dunovodskih izkazov Ra\u010dunskega sodi\u0161\u010da Republike Slovenije za leto 2015 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4955
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Priporo\u010dilo v zvezi s problematiko poenostavljene pripojitve Probanke d.d. in Factor Banke d.d. k DUTB d.d., zaradi \u010desar naj bi nastala potreba po njeni dokapitalizaciji - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4956
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pla\u010dilnih storitvah in sistemih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4957
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4958
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o dimnikarskih storitvah - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 16.6.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4959
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o organizaciji in financiranju vzgoje in izobra\u017eevanja - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4960
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o izvajanju mednarodnih programov s podro\u010dja vzgoje in izobra\u017eevanja - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4961
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o odvetni\u0161tvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4962
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o odvetni\u0161tvu - Amandma: K 1. \u010dlenu 7.6.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4963
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvi Zakona o letalstvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4964
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2016 in 2017 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4965
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Interpelacija"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Interpelacija o delu in odgovornosti ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti, dr. Anje Kopa\u010d Mrak - Glasovanje o interpelaciji - MiDDSZEM Anja Kopa\u010d Mrak",
      "result": true,
      "vote_id": 4966
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog za imenovanje druge namestnice predsednika Ra\u010dunskega sodi\u0161\u010da - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 4967
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi s koncesijami za upravljanje z gozdovi v dr\u017eavni lasti.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4968
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi z deregulacijo cen naftnih derivatov.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4969
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi s preiskovanjem sumov kaznivih dejanj ban\u010dne kriminalitete.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4970
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje mag. Andreja \u0160irclja v zvezi s predlogom dav\u010dnih sprememb.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4971
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje mag. Marka Poga\u010dnika v zvezi s po\u010dasnim re\u0161evanjem gospodarskih sporov.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4972
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje mag. An\u017eeta Logarja v zvezi s kadrovsko politiko SDH.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4973
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka ter ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi z dolo\u010dbami sporazuma CETA, ki omogo\u010dajo podeljevanje koncesij za rabo naravnih virov (tudi vode) v komercialne namene in glede zagotavljanja za\u0161\u010dite pred privatizacijo vodnih virov v Republiki Sloveniji.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4974
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru na poslansko vpra\u0161anje) (ministrice za okolje in prostor Irene Majcen v zvezi z zagotavljanjem protipoplavne varnosti)",
      "result": true,
      "vote_id": 4975
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za kulturo Antona Per\u0161aka na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert v zvezi z zagotavljanjem uresni\u010devanja Zakona o Radioteleviziji Slovenija.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4976
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5011
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi s pripravo predloga Dogovora za razvoj regije v Pomurju.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4977
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi z na\u010drtovanimi davki ob spremembi namembnosti zemlji\u0161\u010da.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4978
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za zunanje zadeve Karla Viktorja Erjavca na poslansko vpra\u0161anje Matja\u017ea Han\u017eka v zvezi z odpravo sankcij proti Ruski federaciji.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4979
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja ter ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje dr. Mateja T. Vatovca v zvezi z vlogo Vlade kot Skup\u0161\u010dine SDH, izgradnjo drugega tira ter menjave Nadzornega sveta Luke Koper.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4980
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje \u017dana Mahni\u010da v zvezi z aktivnostmi pri iskanju kemi\u010dnih in ubojnih sredstev Slu\u017ebe dr\u017eavne varnosti.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4981
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi s pav\u0161alnim obdav\u010devanjem kmetijskega gospodarstva.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4982
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Jelke Godec v zvezi s kr\u0161itvami zakonodaje.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4983
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Franca Laja v zvezi z delovanjem gospodarske dru\u017ebe Slovenski dr\u017eavni gozdovi, d. o. o.)",
      "result": true,
      "vote_id": 4984
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Mateja Tonina v zvezi s pripravo reform do konca mandata Vlade).",
      "result": true,
      "vote_id": 4985
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 14.6.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4986
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja - Amandma: K 19.b \u010dlenu 9.6.2016 [IMNS - Poslanska skupina italijanske in mad\u017earske narodne skupnosti]",
      "result": true,
      "vote_id": 4987
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja - Amandma: K 10. \u010dlenu 7.6.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4988
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja - Amandma: K 9. \u010dlenu 7.6.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4989
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja - Amandma: K 7. \u010dlenu 7.6.2016 [IMNS - Poslanska skupina italijanske in mad\u017earske narodne skupnosti]",
      "result": true,
      "vote_id": 4990
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o varnosti na smu\u010di\u0161\u010dih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 4991
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o varnosti na smu\u010di\u0161\u010dih - Amandma: K 27. \u010dlenu 7.6.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4992
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o varnosti na smu\u010di\u0161\u010dih - Amandma: K 23. \u010dlenu 7.6.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4993
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o varnosti na smu\u010di\u0161\u010dih - Amandma: K 14. \u010dlenu 7.6.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4994
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o varnosti na smu\u010di\u0161\u010dih - Amandma: K 6. \u010dlenu 8.6.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4995
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o varnosti na smu\u010di\u0161\u010dih - Amandma: K 3. \u010dlenu 7.6.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4996
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o varnosti na smu\u010di\u0161\u010dih - Amandma: K 2. \u010dlenu 7.6.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4997
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o varnosti na smu\u010di\u0161\u010dih - Amandma: K 1. \u010dlenu 7.6.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 4998
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o tro\u0161arinah - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 14.6.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 4999
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o tro\u0161arinah - Amandma: K 92. \u010dlenu 7.6.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5000
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o tro\u0161arinah - Amandma: K 79. \u010dlenu 7.6.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5001
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ban\u010dni\u0161tvu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 14.6.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5002
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5003
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank - Amandma: K 268. a. \u010dlenu 10.6.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5004
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank - Amandma: K 268. \u010dlenu 13.6.2016 [SD - Poslanska skupina Socialnih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5005
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank - Amandma: K 268. \u010dlenu 10.6.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5006
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank - Amandma: K 260. \u010dlenu 7.6.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5007
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank - Amandma: K 259. \u010dlenu 7.6.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5008
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank - Amandma: K 233. \u010dlenu 10.6.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5009
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5576,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma o enotnem sodi\u0161\u010du za patente - Eviden\u010dni sklep - umik to\u010dke z dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 5012
    }]
  }, {
    "date": "3. 6. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5588,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Protokola o pristopu \u010crne gore k Severnoatlantski pogodbi - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6521
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5588,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6522
    }]
  }, {
    "date": "26. 5. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5589,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6523
    }]
  }, {
    "date": "16. 5. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Franca Breznika v zvezi z izborom \u0160pele Ku\u010dan za ekonomsko svetovalko v \u017denevi.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5046
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Alenke Bratu\u0161ek v zvezi s pravno dr\u017eavo. )",
      "result": true,
      "vote_id": 5047
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Ive Dimic v zvezi z zgre\u0161eno kmetijsko politiko Vlade RS. )",
      "result": true,
      "vote_id": 5048
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje dr. Mateja T. Vatovca v zvezi s stali\u0161\u010di vlade do tajnih trgovinsko-investicijskih sporazumov (TTIP, CETA).)",
      "result": true,
      "vote_id": 5049
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pravilih cestnega prometa - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 17.5.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5050
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Kazenskega zakonika - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5051
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o postopku priznavanja poklicnih kvalifikacij za opravljanje reguliranih poklicev - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 17.5.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5052
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o postopku priznavanja poklicnih kvalifikacij za opravljanje reguliranih poklicev - Amandma: K 47. \u010dlenu 10.5.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5053
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o postopku priznavanja poklicnih kvalifikacij za opravljanje reguliranih poklicev - Amandma: K 46. \u010dlenu 10.5.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5054
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o postopku priznavanja poklicnih kvalifikacij za opravljanje reguliranih poklicev - Amandma: K 19. \u010dlenu 10.5.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5055
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o postopku priznavanja poklicnih kvalifikacij za opravljanje reguliranih poklicev - Amandma: K 3. \u010dlenu 10.5.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5056
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o Kobilarni Lipica - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5057
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog za razre\u0161itev predsednika Dr\u017eavnega zbora dr. Milana Brgleza - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5058
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog za izvolitev podpredsednika Dr\u017eavneg zbora - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5059
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5060
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "\u0160iritev dnevnega reda (26.A to\u010dka)",
      "result": true,
      "vote_id": 5061
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o socialnem varstvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5013
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o socialnem varstvu - Uskladitveni amandma: K 8. \u010dlenu 20.5.2016 [V - Vlada]",
      "result": true,
      "vote_id": 5014
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Sklep o razre\u0161itvi in imenovanju predsednika Odbora za pravosodje - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5015
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Sklep o spremembi Sklepa o imenovanju \u010dlanov Sveta Fundacije za financiranje \u0161portnih organizacij v Republiki Sloveniji - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5016
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Sklep o razre\u0161itvi podpredsednice in imenovanju podpredsednika Odbora za zdravstvo - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5017
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o Slovenskem dr\u017eavnem holdingu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 20.5.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5018
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog kandidata za ministra za kulturo - Glasovanje o listi kandidatov za ministre",
      "result": true,
      "vote_id": 5019
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o postopku priznavanja poklicnih kvalifikacij za opravljanje reguliranih poklicev - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5020
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Poro\u0161tvene pogodbe med Republiko Slovenijo in Evropsko investicijsko banko (avtoceste IX) - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5021
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma o znanstvenem in tehnolo\u0161kem sodelovanju med Vlado Republike Slovenije in Vlado Republike Tunizije - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5022
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma o zra\u010dnih prevozih med Vlado Republike Slovenije in Vlado Zdru\u017eenih arabskih emiratov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5023
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado Gruzije o mednarodnem cestnem prevozu potnikov in blaga - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5024
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado Azerbajd\u017eanske republike o mednarodnem cestnem prevozu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5025
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o kolektivnem upravljanju avtorske in sorodnih pravic - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 19.5.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5026
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o spodbujanju skladnega regionalnega razvoja - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 19.5.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5027
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o ugotavljanju katastrskega dohodka - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 19.5.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5028
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 19.5.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5029
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o socialnem varstvu - Amandma: K 9. \u010dlenu 10.5.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5030
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o javnem naro\u010danju - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 19.5.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5031
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o medijih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5032
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o prepre\u010devanju dela in zaposlovanja na \u010drno - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 19.5.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5033
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 19.5.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5034
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o Javnem jamstvenem, pre\u017eivninskem in invalidskem skladu Republike Slovenije - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5035
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi s tajnimi trgovinsko-investicijskimi sporazumi TTIP in CETA.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5036
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Franca Breznika v zvezi z dav\u010dnimi blagajnami.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5037
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port dr. Maje Makovec Bren\u010di\u010d na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert v zvezi z roki za dokon\u010danje predbolonjskih \u0161tudijskih programov.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5038
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port dr. Maje Makovec Bren\u010di\u010d na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi z Uredbo o spremembah in dopolnitvah Uredbe o javnem financiranju visoko\u0161olskih zavodov in drugih zavodov.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5039
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi z ravnanjem z odpadki v Sloveniji.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5040
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Marijana Pojbi\u010da v zvezi s spremembo sklepa glede vi\u0161ine nepovratnih sredstev za problemsko obmo\u010dje Maribora.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5041
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak ter ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi s problematiko delo\u017eacij v Sloveniji.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5042
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje mag. Andreja \u0160irclja v zvezi s kadrovanjem v nadzorni svet in upravo NLB d.d.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5043
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje mag. Branka Grimsa v zvezi z ukrepanjem zoper zamaskirane zagovornike migrantov.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5044
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5577,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi z ilegalnimi migranti po zaprtju dr\u017eavne meje med Makedonijo in Gr\u010dijo.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5045
    }]
  }, {
    "date": "22. 4. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5590,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6525
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5590,
      "motion": "Proceduralni predlog (na podlagi 107. \u010dlena Ustave RS, da predsednik Republike Slovenije v roku 3 dni izre\u010de mnenje o stanju pirpravljenosti Slovenske Vojske).",
      "result": true,
      "vote_id": 6524
    }]
  }, {
    "date": "18. 4. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prekr\u0161kih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5062
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Predlog za razpis posvetovalnega referenduma o nastanitvah migrantov v Republiki Sloveniji - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5063
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Resolucija o nacionalnem programu ravnanja z radioaktivnimi odpadki in izrabljenim gorivom za obdobje 2016\u20132025 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5064
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o prvem pokojninskem skladu Republike Slovenije in preoblikovanju poobla\u0161\u010denih investicijskih dru\u017eb - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5065
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o delovnem \u010dasu in obveznih po\u010ditkih mobilnih delavcev ter o zapisovalni opremi v cestnih prevozih - Sklep o pripravi uradnega pre\u010di\u0161\u010denega besedila zakona",
      "result": true,
      "vote_id": 5066
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o delovnem \u010dasu in obveznih po\u010ditkih mobilnih delavcev ter o zapisovalni opremi v cestnih prevozih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5067
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Pomorskega zakonika - Sklep o pripravi uradnega pre\u010di\u0161\u010denega besedila zakona",
      "result": true,
      "vote_id": 5068
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Pomorskega zakonika - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5069
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Sklep o razre\u0161itvi podpredsednice in imenovanju podpredsednice Odbora za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5070
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Sklep o spremembi Sklepa o sestavi in imenovanju predsednika, podpredsednika, \u010dlanov in namestnikov \u010dlanov Preiskovalne komisije o ugotavljanju zlorab v slovenskem ban\u010dnem sistemu ter ugotavljanju vzrokov in odgovornosti za \u017ee drugo sanacijo ban\u010dnega sistema v samostojni Sloveniji - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5071
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Sklep o sestavi in imenovanju predsednika, podpredsednika, \u010dlanov in namestnikov \u010dlanov Preiskovalne komisije o ugotavljanju zlorab v slovenskem zdravstvenem  sistemu na podro\u010dju prodaje in nakupa \u017eilnih opornic - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5072
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Odlok o spremembi Odloka o ustanovitvi Sveta za radiodifuzijo - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5073
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Sklep o imenovanju osmih \u010dlanov Programskega sveta RTV Slovenija - na podlagi sedme alineje \u0161estega odstavka 17. \u010dlena Zakona o RTV Slovenija - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5074
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Soglasje k imenovanju generalnega direktorja Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5075
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Predlog za imenovanje predsednice in \u010dlanov Nacionalnega sveta za kulturo - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5076
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o organizaciji in financiranju vzgoje in izobra\u017eevanja - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 21.4.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5077
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 21.4.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5078
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Predlog za sprejem avtenti\u010dne razlage 63. \u010dlena Zakona o dav\u010dnem postopku (Uradni list RS, \u0161t. 13/11 \u2013 uradno pre\u010di\u0161\u010deno besedilo, 32/12, 94/12, 101/13 \u2013 ZDavNepr, 111/13, 25/14 \u2013 ZFU, 40/14 \u2013 ZIN-B, 90/14 in 91/15) - Eviden\u010dni sklep o nesprejetju predloga 21.4.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5079
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prekr\u0161kih - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 21.4.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5080
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prekr\u0161kih - Amandma: K 24. \u010dlenu 12.4.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5081
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prekr\u0161kih - Amandma: K 8. \u010dlenu 12.4.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5082
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prekr\u0161kih - Amandma: K 8. \u010dlenu 12.4.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5083
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o varstvu pred diskriminacijo - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5084
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o varstvu pred diskriminacijo - Amandma: K 35. \u010dlenu 12.4.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5085
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o varstvu pred diskriminacijo - Amandma: K 33. \u010dlenu 12.4.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5086
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o varstvu pred diskriminacijo - Amandma: K 6. \u010dlenu 12.4.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5087
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o varstvu pred diskriminacijo - Amandma: K 1. \u010dlenu 12.4.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5088
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o partnerski zvezi - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5089
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o partnerski zvezi - Amandma: K 11. \u010dlenu 12.4.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5090
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o partnerski zvezi - Amandma: K 9. \u010dlenu 12.4.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5091
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o partnerski zvezi - Amandma: K 8.b. \u010dlenu 12.4.2016 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5092
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Franca Breznika v zvezi s sanacijo opu\u0161\u010dene gramoznice pri Lovrencu na Dravskem polju.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5093
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi s spremembo prostorske zakonodaje.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5094
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Jerneja Vrtovca v zvezi z ukrepi za zagotovitev u\u010dinkovitej\u0161e ureditve imenovanja v nadzorne svete bank.",
      "result": true,
      "vote_id": 5095
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi s Termoelektrarno Trbovlje. )",
      "result": true,
      "vote_id": 5096
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje Ive Dimic v zvezi z dav\u010dno politiko v kmetijstvu.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5097
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port dr. Maje Makovec Bren\u010di\u010d na poslansko vpra\u0161anje Toma\u017ea Lisca v zvezi s financiranjem visokega \u0161olstva.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5098
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za kulturo mag. Julijane Bizjak Mlakar na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi z vzdr\u017eevanjem idrijskega rudnika \u017eivega srebra.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5099
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi s postopki vra\u010danja slovenskega denarja iz dav\u010dnih oaz. )",
      "result": true,
      "vote_id": 5100
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi z ukrepi Vlade na podro\u010dju bla\u017eenja rev\u0161\u010dine.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5101
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru na poslansko vpra\u0161anje) (Jo\u017eeta Tanka v zvezi s fiskalnim svetom)",
      "result": true,
      "vote_id": 5102
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado Turkmenistana o sodelovanju na podro\u010dju prometa - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5103
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado Turkmenistana o mednarodnem cestnem prometu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5104
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Odlok o okviru za pripravo prora\u010dunov sektorja dr\u017eava za obdobje od 2017 do 2019 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5105
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zadeve Evropske unije"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o izvajanju carinske zakonodaje Evropske unije - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5106
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Pomorskega zakonika - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 19.4.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5107
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Pomorskega zakonika - Amandma: K 50. \u010dlenu 12.4.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5108
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o varstvu kulturne dedi\u0161\u010dine - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5109
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o varstvu kulturne dedi\u0161\u010dine - Amandma: K 2. \u010dlenu 11.2.2016 [IMNS - Poslanska skupina italijanske in mad\u017earske narodne skupnosti]",
      "result": true,
      "vote_id": 5110
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o upravnih taksah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5111
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o upravnih taksah - Amandma: K 11. \u010dlenu 12.4.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5112
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5113
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5578,
      "motion": "\u0160iritev dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 5114
    }]
  }, {
    "date": "23. 3. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o finan\u010dnem poslovanju, postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5115
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o finan\u010dnem poslovanju, postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju - Amandma: K 1. \u010dlenu 31.3.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5116
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o finan\u010dnem poslovanju, postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju - Amandma: K 1. \u010dlenu 31.3.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5117
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o kmetijskih zemlji\u0161\u010dih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5118
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvah Zakona o Javnem jamstvenem, pre\u017eivninskem in invalidskem skladu Republike Slovenije - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 31.3.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5119
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 31.3.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5120
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o sistemu jamstva za vloge - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5121
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o sistemu jamstva za vloge - Amandma: K 56. \u010dlenu 15.3.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5122
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zagotavljanju sredstev za investicije v prometno infrastrukturo - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 30.3.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5123
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o graditvi prometne infrastrukture v Republiki Sloveniji - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 30.3.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5124
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za obrambo Andreje Kati\u010d na poslansko vpra\u0161anje \u017dana Mahni\u010da v zvezi s sestrelitvijo helikopterja nad Ro\u017eno dolino.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5125
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Danijela Krivca v zvezi z zagotavljanjem protipoplavne varnosti.",
      "result": true,
      "vote_id": 5126
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za kulturo mag. Julijane Bizjak Mlakar na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107  v zvezi s finan\u010dnim polo\u017eajem Dru\u0161tva slovenskih knji\u017eevnih prevajalcev.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5127
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi s protihrupnimi ograjami.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5128
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje mag. Marka Poga\u010dnika v zvezi s spremembami Zakona o zdravilstvu.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5129
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi z odkupom mleka v Sloveniji.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5130
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Ive Dimic v zvezi s postopki pridobivanja enotnega dovoljenja za prebivanje in delo.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5131
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi s stigmatizacijo in inkriminacijo uporabnikov konoplje.",
      "result": true,
      "vote_id": 5132
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance Dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje mag. Andreja \u0160irclja v zvezi z vplivom strukturnega primanjkljaja na javne finance.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5133
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za kulturo mag. Julijane Bizjak Mlakar ter ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Ljudmile Novak v zvezi s statusom Se\u010doveljskih solin.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5134
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Franca Breznika v zvezi z dav\u010dnimi blagajnami.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5135
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Eve Irgl v zvezi z ustvarjanjem konkuren\u010dnega in spodbudnega poslovnega okolja. )",
      "result": true,
      "vote_id": 5136
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi z ukrepi za zni\u017eanje strukturnega primanjkljaja.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5137
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Marijana Pojbi\u010da v zvezi s pove\u010devanjem rev\u0161\u010dine v Sloveniji.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5138
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za zunanje zadeve Karla Viktorja Erjavca na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi z vpletanjem v delovanje sindikata ter nekoordinacijo dela diplomatskih predstavni\u0161tev.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5139
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi z Alpino in upravljanjem dr\u017eavnega premo\u017eenja.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5140
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Branka Grimsa v zvezi z novinarsko konferenco predsednika Vlade Republike Slovenije z dne 22. 3. 2016).",
      "result": true,
      "vote_id": 5141
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje dr. Bojana Dobov\u0161ka v zvezi s komunikacijsko strategijo Vlade).",
      "result": true,
      "vote_id": 5142
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o finan\u010dnem poslovanju, postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 29.3.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5143
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o finan\u010dnem poslovanju, postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju - Amandma: K 32. \u010dlenu 22.3.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5144
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o finan\u010dnem poslovanju, postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju - Amandma: K 15. \u010dlenu 16.3.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5145
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o finan\u010dnem poslovanju, postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju - Amandma: K 8. \u010dlenu 16.3.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5146
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o finan\u010dnem poslovanju, postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju - Amandma: K 1. \u010dlenu 22.3.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5147
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o finan\u010dnem poslovanju, postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju - Amandma: K 1. \u010dlenu 17.3.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5148
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodnih taksah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5149
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodnih taksah - Amandma: K 11. \u010dlenu 15.3.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5150
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o dru\u017ebi Slovenske \u017eeleznice - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5151
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o dru\u017ebi Slovenske \u017eeleznice - Amandma: K 1. \u010dlenu 16.3.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5152
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o kmetijskih zemlji\u0161\u010dih - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 29.3.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5153
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o kmetijskih zemlji\u0161\u010dih - Amandma: K 15. \u010dlenu 17.3.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5154
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Resolucija o Nacionalnem planu zdravstvenega varstva 2016-2025 \"Skupaj za dru\u017ebo zdravja\" - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5155
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 29.3.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5156
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 29.3.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5157
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o trgu finan\u010dnih instrumentov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5158
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o varstvu okolja - Ponovno odlo\u010danje",
      "result": true,
      "vote_id": 5159
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog za razre\u0161itev predsednika in \u010dlanov Nacionalnega sveta za kulturo - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5160
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Predlog za imenovanje namestnika varuhinje \u010dlovekovih pravic - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5161
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5579,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5162
    }]
  }, {
    "date": "15. 3. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5591,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6526
    }]
  }, {
    "date": "3. 3. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5592,
      "motion": "Navzo\u010dnost",
      "result": true,
      "vote_id": 6528
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5592,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6527
    }]
  }, {
    "date": "29. 2. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Razveljavitev Proceduralnega predloga na podlagi petega odstavka 67. \u010dlena Poslovnika Dr\u017eavnega zbora (vsak govornik razpravlja le enkrat) - druga nesklep\u010dnost",
      "result": true,
      "vote_id": 5173
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Ravzeljavitev Proceduralnega predloga na podlagi petega odstavka 67. \u010dlena Poslovnika Dr\u017eavnega zbora (vsak govornik razpravlja le enkrat) - prva nesklep\u010dnost",
      "result": true,
      "vote_id": 5174
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Proceduralni predlog na podlagi petega odstavka 67. \u010dlena Poslovnika Dr\u017eavnega zbora (vsak govornik razpravlja le enkrat)",
      "result": true,
      "vote_id": 5175
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Sklep o spremembah Sklepa o sestavi in imenovanju predsednika, podpredsednika, \u010dlanov in namestnikov \u010dlanov Preiskovalne komisije o ugotavljanju zlorab v slovenskem ban\u010dnem sistemu ter ugotavljanju vzrokov in odgovornosti za \u017ee drugo sanacijo ban\u010dnega sistema v samostojni Sloveniji - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5176
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Sklep o spremembi Sklepa o sestavi in imenovanju predsednika, podpredsednika, \u010dlanov in namestnikov \u010dlanov Preiskovalne komisije za ugotavljanje politi\u010dne odgovornosti nosilcev javnih funkcij pri investiciji v blok 6 Termoelektrarne \u0160o\u0161tanj - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5177
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Sklep o imenovanju \u010dlanica Statisti\u010dnega sveta Republike Slovenije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5178
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Sklep o imenovanju \u010dlana Statisti\u010dnega sveta Republike Slovenije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5179
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Sklep o imenovanju \u010dlanice Programskega sveta RTV Slovenija \u2013 na podlagi \u0161este alineje \u0161estega odstavka 17. \u010dlena Zakona o Radioteleviziji Slovenija - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5180
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okro\u017ene sodnice na Delovnem sodi\u0161\u010du v Mariboru - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5182
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sprememb Sporazuma o ohranjanju kitov in delfinov \u010crnega morja, Sredozemskega morja in atlantskega obmo\u010dja ob njem - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5183
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o varstvu okolja - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5184
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o varstvu okolja - Amandma: K 7. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5185
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o prijavi prebivali\u0161\u010da - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 4.3.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5186
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o Banki Slovenije - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 4.3.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5187
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za zadeve Evropske unije"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Deklaracija: 7.3.2016 []",
      "result": true,
      "vote_id": 5188
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za zadeve Evropske unije"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zadeva EU - 5. \u010dlen ZSDZVZEU - Amandma: 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5189
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Interpelacija"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Interpelacija o delu in odgovornosti ministra za zunanje zadeve Karla Viktorja Erjavca - Glasovanje o interpelaciji - MiZZ Karl Viktor Erjavec",
      "result": true,
      "vote_id": 5190
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje \u017dana Mahni\u010da v zvezi z na\u010drtnim iz\u010drpavanjem in uni\u010devanjem podjetij, ki jih upravlja Dru\u017eba za upravljanje terjatev bank \u2013 primer podjetja Alpina \u017diri.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5191
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi s Strategijo razvoja prometa v Republiki Sloveniji.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5192
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje mag. An\u017eeta Logarja v zvezi z lokacijami za migrantske namestitvene centre.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5193
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja ter ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi z razre\u0161itvijo predsednika in \u010dlana uprave DARS in odgovornostjo Nadzornega sveta DARS.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5194
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi s subvencioniranjem novih delovnih mest.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5195
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje mag. Branka Grimsa v zvezi z vlogami za azil zavrnjenih migrantov.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5196
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje mag. Marka Poga\u010dnika v zvezi s povi\u0161anjem tro\u0161arin na naftne derivate.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5197
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi z izbolj\u0161anjem pogojev za delo zaposlenih v zdravstvu.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5198
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Mariji Milojki Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje dr. Mateja T. Vatovca v zvezi z brezpla\u010dnimi ambulantami za pomo\u010d ljudem, ki ne morejo koristiti storitev javnih zdravstvenih ustanov.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5199
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje Franca Breznika v zvezi z obve\u0161\u010danjem lokalnih skupnosti o migrantskih centrih.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5200
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi z namestitvenimi centri po Sloveniji, s posebnim poudarkom na namestitvenem centru v ob\u010dini Lendava.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5201
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port dr. Maje Makovec Bren\u010di\u010d na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi z namestitvijo \u0161estih mladoletnih prosilcev za azil brez spremstva odraslih.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5202
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje mag. Andreja \u0160irclja v zvezi s postopkom poenostavljene pripojitve Probanke in Factor banke k Dru\u017ebe za upravljanje terjatev bank.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5203
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi s stro\u0161ki za prosilce za mednarodno za\u0161\u010dito.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5204
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi s Centrom za tujce, Azilnim domom in izpostavami ter skupnimi stro\u0161ki.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5205
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Alenke Bratu\u0161ek v zvezi z upravljanjem dr\u017eavnega premo\u017eenja in  kadrovanjem v dr\u017eavnih podjetjih.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5206
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Mateja Tonina v zvezi z upravljanjem dr\u017eavnega premo\u017eenja, kadrovanjem v dr\u017eavnih podjetjih in kaznovanjem odgovornih za ban\u010dno luknjo.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5207
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 1.3.2016",
      "result": true,
      "vote_id": 5208
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 125. \u010dlenu 23.2.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5209
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 125. \u010dlenu 29.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5210
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 100. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5211
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 89. \u010dlenu 23.2.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5212
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 84. \u010dlenu 29.2.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5213
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 84. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5214
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 83. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5215
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 83. \u010dlenu 23.2.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5216
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 78. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5217
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 78. \u010dlenu 23.2.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5218
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 71. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5219
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 70. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica] (pod to\u010dko 2)",
      "result": true,
      "vote_id": 5220
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 70. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica] (pod to\u010dko 1)",
      "result": true,
      "vote_id": 5221
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 65. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5222
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 51. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5223
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 49. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5224
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 49. \u010dlenu 23.2.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5225
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 45. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5226
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 45. \u010dlenu 23.2.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5227
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 43. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5228
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 34. \u010dlenu 23.2.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5229
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 23. \u010dlenu 23.2.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5230
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 16. \u010dlenu 23.2.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5231
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o medijih - Ponovno odlo\u010danje",
      "result": true,
      "vote_id": 5232
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Sklep o razre\u0161itvah in imenovanjih predsednice oziroma predsednika ter podpredsednic oziroma podpredsednikov delovnih teles Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5233
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Odlok o spremembi Odloka o ustanovitvi Sveta za radiodifuzijo - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5234
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog za razre\u0161itev \u010dlanice sveta Javne agencije RS za varstvo konkurence - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5235
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog za imenovanje predsednika in \u010dlanov Fiskalnega sveta - Glasovanje - dr. Davorin Kra\u010dun",
      "result": true,
      "vote_id": 5236
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog za imenovanje predsednika in \u010dlanov Fiskalnega sveta - Glasovanje - dr. Marjan Senjur",
      "result": true,
      "vote_id": 5237
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog za imenovanje predsednika in \u010dlanov Fiskalnega sveta - Glasovanje - Damjan Kozamernik",
      "result": true,
      "vote_id": 5238
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Obvestilo s Sklepom o pravici prevzema mandata poslanke Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5239
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5240
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "\u0160iritev dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 5241
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog za imenovanje \u010dlana sveta Javne agencije RS za varstvo konkurence - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5181
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5163
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 125. \u010dlenu 4.3.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5164
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 70. \u010dlenu 4.3.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5165
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 70. \u010dlenu 3.3.2016 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5166
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 51. \u010dlenu 4.3.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5167
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Zakon o mednarodni za\u0161\u010diti - Amandma: K 51. \u010dlenu 3.3.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5168
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Predlog sklepa (prenos to\u010dke na eno od naslednjih  sej)",
      "result": true,
      "vote_id": 5169
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Proceduralni predlog (pol urna prekinitev obravnave)",
      "result": true,
      "vote_id": 5170
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Proceduralni predlog (prekinitev in pridobitev mnenja ZPS po tretjem odstavku 37. \u010dlena.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5171
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5580,
      "motion": "Razveljavitev Proceduralnega predloga na podlagi petega odstavka 67. \u010dlena Poslovnika Dr\u017eavnega zbora (vsak govornik razpravlja le enkrat) - nesprejet",
      "result": true,
      "vote_id": 5172
    }]
  }, {
    "date": "22. 2. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za obrambo"],
      "session_id": 5593,
      "motion": "Sklep o izvajanju pooblastil Slovenske vojske pri \u0161ir\u0161em varovanju dr\u017eavne meje - Amandma: II. 22.2.2016 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6532
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za obrambo"],
      "session_id": 5593,
      "motion": "Sklep o izvajanju izjemnih pooblastil Slovenske vojske pri \u0161ir\u0161em varovanju dr\u017eavne meje - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6531
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Komisija za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb"],
      "session_id": 5593,
      "motion": "Priporo\u010dilo v zvezi z na\u010drti Vlade za re\u0161evanje migrantske krize - Amandma: K 1. to\u010dki 22.2.2016 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6530
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb"],
      "session_id": 5593,
      "motion": "Priporo\u010dilo v zvezi z na\u010drti Vlade za re\u0161evanje migrantske krize - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6529
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5593,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6533
    }]
  }, {
    "date": "20. 1. 2016",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5594,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6534
    }]
  }, {
    "date": "14. 12. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi z upravljanjem slabih terjatev v dr\u017eavnih bankah.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5302
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje mag. Alenke Bratu\u0161ek v zvezi s stanjem v zdravstvu.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5303
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enakem mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Ive Dimic v zvezi z izvajanjem Zakona o zakonski zvezi in dru\u017einskih razmerjih.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5304
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi z bencinskim centom.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5305
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi z vzpostavitvijo \u00bbmini\u00ab schengenskega obmo\u010dja znotraj Evropske unije.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5306
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi s stavko policistov.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5307
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Branka Grimsa v zvezi z gradnjo ograje na na\u0161i severni meji.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5308
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Predlog za pred\u010dasno razre\u0161itev direktorja Javne agencije Republike Slovenije za varstvo konkurence - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5309
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Sklep o imenovanju \u010dlana Nadzornega odbora Sklada za financiranje razgradnje Nuklearne elektrarne Kr\u0161ko in odlaganja radioaktivnih odpadkov iz Nuklearne elektrarne Kr\u0161ko - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5310
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Sklep o imenovanju \u010dlana Nadzornega sveta RTV Slovenija - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5311
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Uradno pre\u010di\u0161\u010deno besedilo (Zakona o \u017eelezni\u0161kem prometu)",
      "result": true,
      "vote_id": 5312
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Akt o dopolnitvi Akta o notifikaciji nasledstva glede konvencij UNESCO, mednarodnih ve\u010dstranskih pogodb o zra\u010dnem prometu, konvencij mednarodne organizacije dela, konvencij mednarodne pomorske organizacije, carinskih konvencij in nekaterih drugih mednarodnih ve\u010dstranskih pogodb - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5313
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado Republike Srbije o sodelovanju pri varstvu pred naravnimi in drugimi nesre\u010dami - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5314
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado Republike Kosovo o mednarodnem cestnem prevozu potnikov in blaga - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5315
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dostopu do informacij javnega zna\u010daja - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5316
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dostopu do informacij javnega zna\u010daja - Amandma: K 28. \u010dlenu 8.12.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5317
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dostopu do informacij javnega zna\u010daja - Amandma: K 8. \u010dlenu 8.12.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5318
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5319
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju - Amandma: K 26. \u010dlenu 11.12.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5321
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju - Amandma: K 20. \u010dlenu 8.12.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5322
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju - Amandma: K 17. \u010dlenu 8.12.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5323
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju - Amandma: K 7. \u010dlenu 14.12.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5325
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju - Amandma: K 7. \u010dlenu 11.12.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5327
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o varstvu okolja - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5328
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o varstvu okolja - Amandma: K 1. \u010dlenu 15.12.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5330
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o dohodnini - Sklep (134. \u010dlen Poslovnika)",
      "result": true,
      "vote_id": 5331
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona za uravnote\u017eenje javnih financ - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5332
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5333
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "\u0160iritev dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 5334
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvah Zakona o varstvu javnega reda in miru - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 18.12.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5281
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o mednarodni za\u0161\u010diti - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 18.12.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5283
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Priporo\u010dilo Vladi Republike Slovenije za pove\u010danje stopnje transparentnosti in demokrati\u010dnosti njenega delovanja in delovanja ministrstev - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5284
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Priporo\u010dilo Vladi Republike Slovenije za pove\u010danje stopnje transparentnosti in demokrati\u010dnosti njenega delovanja in delovanja ministrstev - Amandma: K 4. to\u010dki 8.12.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5285
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o organizaciji in financiranju vzgoje in izobra\u017eevanja - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 18.12.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5287
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o slovenskem ogrodju kvalifikacij - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5288
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o finan\u010dnem poslovanju, postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 18.12.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5290
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvi Zakona o pla\u010dilu od\u0161kodnine \u017ertvam vojnega in povojnega nasilja - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5291
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Priporo\u010dilo v zvezi s problematiko svetovalnih pogodb v Novi Ljubljanski banki, d. d. - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5292
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Priporo\u010dilo v zvezi s problematiko svetovalnih pogodb v Novi Ljubljanski banki, d. d. - Amandma:  11.12.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5294
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5295
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 8. \u010dlenu 8.12.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5296
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 8. \u010dlenu 7.12.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5297
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi s privatizacijo Adrie Airways Tehnika.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5298
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje \u017dana Mahni\u010da v zvezi z zavezami danimi zvezi NATO glede obrambnega prora\u010duna.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5299
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja ter ministra za javno upravo Borisa Koprivnikarja na poslansko vpra\u0161anje Bojana Podkraj\u0161ka v zvezi s stro\u0161ki delovanja javnega sektorja.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5300
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5582,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert v zvezi s spo\u0161tovanjem zakonsko dolo\u010denih rokov.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5301
    }]
  }, {
    "date": "9. 12. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5595,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6535
    }]
  }, {
    "date": "1. 12. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5596,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6537
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5596,
      "motion": "Zakon o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2016 in 2017 - Ponovno odlo\u010danje",
      "result": true,
      "vote_id": 6536
    }]
  }, {
    "date": "20. 11. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5597,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6538
    }]
  }, {
    "date": "16. 11. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o zavarovalni\u0161tvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5335
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi s pristojnostmi upni\u0161kega odbora v insolven\u010dnih postopkih.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5336
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje Franca Breznika v zvezi s ceno najema kmetijskih zemlji\u0161\u010d.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5337
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enakem mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Marijana Pojbi\u010da v zvezi z brezposelnostjo.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5338
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert glede celotnih stro\u0161kov vezanih na migracijsko problematiko.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5339
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje dr. Mateja T. Vatovca v zvezi z vplivi \u0160kedenjske \u017eelezarne v Trstu.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5340
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja ter ministra za javno upravo Borisa Koprivnikarja na poslansko vpra\u0161anje Toma\u017ea Lisca  v zvezi z vi\u0161ino povpre\u010dnine za ob\u010dine za leto 2016.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5341
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi s 3. razvojno osjo.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5342
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen ter ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi z visokimi koncesninami za geotermalno vodo.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5343
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi z ukrepi Ministrstva za notranje zadeve za zavarovanje dr\u017eavne meje z Republiko Hrva\u0161ko.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5344
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi z dolo\u010ditvijo \u0161tevila volkov za odstrel v obdobju od 1. oktobra 2015 do 30. septembra 2016.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5345
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi  s pripravami Republike Slovenije na morebiten naslednji val migrantov na mejah Republike Slovenije.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5346
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi s postavitvijo \u017ei\u010dnate ograje na meji s Hrva\u0161ko.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5347
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru  predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eeta Tanka v zvezi z ukrepi pri re\u0161evanju begunsko-migrantske krize.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5348
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru  predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Alenke Bratu\u0161ek v zvezi z ukrepi Vlade Republike Slovenije.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5349
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o udele\u017ebi delavcev pri dobi\u010dku - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 24.11.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5351
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o gospodarjenju z gozdovi v lasti Republike Slovenije - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 24.11.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5353
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o knji\u017eni\u010darstvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5354
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prevozih v cestnem prometu - Sklep o pripravi uradnega pre\u010di\u0161\u010denega besedila zakona",
      "result": true,
      "vote_id": 5355
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prevozih v cestnem prometu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5356
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o minimalni pla\u010di - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5357
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zaklju\u010dni ra\u010dun Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5358
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Resolucija o nacionalnem stanovanjskem programu 2015 - 2025 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5359
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Resolucija o nacionalnem stanovanjskem programu 2015 - 2025 - Amandma: K 4. poglavju 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica] (pod to\u010dko 3)",
      "result": true,
      "vote_id": 5361
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Resolucija o nacionalnem stanovanjskem programu 2015 - 2025 - Amandma: K 4. poglavju 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica] (pod to\u010dko 2)",
      "result": true,
      "vote_id": 5363
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Resolucija o nacionalnem stanovanjskem programu 2015 - 2025 - Amandma: K 4. poglavju 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica] (pod to\u010dko 1)",
      "result": true,
      "vote_id": 5365
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o romski skupnosti v Republiki Sloveniji - Eviden\u010dni sklep MDT 24.11.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5367
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Sklep o soglasju k Programu dela in finan\u010dnem na\u010drtu Agencije za energijo za leto 2016 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5368
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dav\u010dnem postopku - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5369
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dav\u010dnem postopku - Amandma: K 92. \u010dlenu 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5371
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Sklep da besedilo predloga za tretjo obravnavo pripravi Vlada",
      "result": true,
      "vote_id": 5372
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji",
      "result": true,
      "vote_id": 5373
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 15. \u010dlenu 10.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5375
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 14. \u010dlenu 10.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5377
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 11. \u010dlenu 10.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5379
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 8. \u010dlenu 10.11.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra; DeSUS - Poslanska skupina Demokrati\u010dne stranke upokojencev Slovenije; SD - Poslanska skupina Socialnih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5381
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 6. \u010dlenu 9.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5382
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 6. \u010dlenu 10.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5384
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 5. \u010dlenu 9.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica] (pod to\u010dko 3)",
      "result": true,
      "vote_id": 5385
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 5. \u010dlenu 9.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica] (pod to\u010dko 2)",
      "result": true,
      "vote_id": 5386
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 5. \u010dlenu 10.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5388
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 3. \u010dlenu 9.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica] (pod to\u010dko 3)",
      "result": true,
      "vote_id": 5389
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 3. \u010dlenu 10.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5391
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 3. \u010dlenu 9.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica] (pod to\u010dko 1)",
      "result": true,
      "vote_id": 5392
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 2. \u010dlenu 9.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica] (pod to\u010dko 2)",
      "result": true,
      "vote_id": 5393
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank - Amandma: K 2. \u010dlenu 9.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica] (pod to\u010dko 1)",
      "result": true,
      "vote_id": 5394
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o zavarovalni\u0161tvu - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 19.11.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5396
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o zavarovalni\u0161tvu - Amandma: K 617. \u010dlenu 10.11.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5398
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o zavarovalni\u0161tvu - Amandma: K 616. \u010dlenu 10.11.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5400
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o zavarovalni\u0161tvu - Amandma: K 611. \u010dlenu 10.11.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5402
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o zavarovalni\u0161tvu - Amandma: K 494. \u010dlenu 10.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5404
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o zavarovalni\u0161tvu - Amandma: K 96. \u010dlenu 10.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5406
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o zavarovalni\u0161tvu - Amandma: K 92. \u010dlenu 10.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5408
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o zavarovalni\u0161tvu - Amandma: K 67. \u010dlenu 9.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5409
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o zavarovalni\u0161tvu - Amandma: K 57. \u010dlenu 9.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5410
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o organu in skladu za re\u0161evanje bank - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5411
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Sklep o razre\u0161itvi \u010dlanice Nadzornega odbora Sklada za financiranje razgradnje Nuklearne elektrarne Kr\u0161ko in odlaganja radioaktivnih odpadkov iz Nuklearne elektrarne Kr\u0161ko - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5412
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog za imenovanje na sodni\u0161ko mesto vrhovne sodnice na Vrhovnem sodi\u0161\u010du Republike Slovenije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5413
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Predlog za izvolitev treh kandidatov za sodnico ali sodnika na Evropskem sodi\u0161\u010du za \u010dlovekove pravice v Strasbourgu - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5414
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Evropsko unijo in njenimi dr\u017eavami \u010dlanicami na eni strani ter Islandijo na drugi strani glede sodelovanja Islandije pri skupnem izpolnjevanju obveznosti Evropske unije, njenih dr\u017eav \u010dlanic in Islandije za drugo ciljno obdobje Kjotskega protokola k Okvirni konvenciji Zdru\u017eenih narodov o spremembi podnebja - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5415
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o javnem naro\u010danju - Ponovno odlo\u010danje",
      "result": true,
      "vote_id": 5416
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2016 in 2017 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5417
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2016 in 2017 - Uskladitveni amandma: K 47. \u010dlenu 18.11.2015 [V - Vlada]",
      "result": true,
      "vote_id": 5419
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Proceduralni predlog (na podlagi 5 odstavka 67. \u010dlena Poslovnika Dr\u017eavnega zbora )",
      "result": true,
      "vote_id": 5420
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2016 in 2017 - Amandma: K 73. \u010dlenu 18.11.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra; DeSUS - Poslanska skupina Demokrati\u010dne stranke upokojencev Slovenije; SD - Poslanska skupina Socialnih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5422
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2016 in 2017 - Amandma: K 53. \u010dlenu 17.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5424
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2016 in 2017 - Amandma: K 53. \u010dlenu 17.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5426
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Glasovanje o Dopolnjenem predlogu prora\u010duna RS za leto 2017 v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5427
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Na\u010drta razvojnih programov dopolnjenega predloga prora\u010duna RS za leto 2017 18.11.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5429
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Posebnega dela dopolnjenega predloga prora\u010duna RS za leto 2017 18.11.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5431
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 3341 Arhiv Republike Slovenije (180202) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5432
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 3340 Ministrstvo za kulturo (180308) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5434
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 3340 Ministrstvo za kulturo (180201) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5436
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 3340 Ministrstvo za kulturo (180201) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5437
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port (190902) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5439
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port (190902) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5440
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje znanost in \u0161port (190502) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5442
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port (050302) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5443
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2711 Ministrstvo za zdravje (170301) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5445
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2711 Ministrstvo za zdravje (170201) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5447
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2613 In\u0161pektorat RS za delo (100101) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5449
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2611 Ministrstvo za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti (190701) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5451
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2611 Ministrstvo za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti (100201) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5453
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2551 Agencija Republike Slovenije za okolje (150103) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5455
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2550 Ministrstvo za okolje in prostor (150201) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 2)",
      "result": true,
      "vote_id": 5457
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2550 Ministrstvo za okolje in prostor (150201) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 1)",
      "result": true,
      "vote_id": 5459
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (k podprogramu Investicijsko vzdr\u017eevanje in gradnja dr\u017eavnih cest pod to\u010dko 6)",
      "result": true,
      "vote_id": 5461
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (k podprogramu Investicijsko vzdr\u017eevanje in gradnja dr\u017eavnih cest pod to\u010dko 5)",
      "result": true,
      "vote_id": 5463
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (k podprogramu Investicijsko vzdr\u017eevanje in gradnja dr\u017eavnih cest pod to\u010dko 4)",
      "result": true,
      "vote_id": 5465
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (k podprogramu Investicijsko vzdr\u017eevanje in gradnja dr\u017eavnih cest pod to\u010dko 3)",
      "result": true,
      "vote_id": 5467
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (k podprogramu Investicijsko vzdr\u017eevanje in gradnja dr\u017eavnih cest pod to\u010dko 2)",
      "result": true,
      "vote_id": 5469
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5470
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2330 Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano (110301) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5471
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2330 Ministrstvo kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano (110201) 11.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5473
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (060301) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5475
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (060301) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5476
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 1811 Ministrstvo za zunanje zadeve (030303) 11.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5478
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 1611 Ministrstvo za finance  (060201) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5479
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Amandma: 1211 Dr\u017eavni zbor (010103) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5481
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2017 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Splo\u0161nega dela dopolnjenega predloga prora\u010duna RS za leto 2017 18.11.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5483
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Glasovanje o Dopolnjenemu predlogu prora\u010duna RS za leto 2016 v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5484
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Na\u010drta razvojnih programov Dopolnjenega predloga prora\u010duna za leto 2016 18.11.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5486
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Posebnega dela dopolnjenega predloga prora\u010duna RS za leto 2016  18.11.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5488
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 4230 Okrajno sodi\u0161\u010de v Ljubljani/090701 11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5490
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 4225 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Slovenj Gradcu/090701 11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5492
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 4224 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de na Ptuju/090701 11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5494
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 4223 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Kr\u0161kem/090701 11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5496
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 4222 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Novem mestu/090701 11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5498
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 4221 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Novi Gorici/090701 11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5500
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 4220 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Murski Soboti/090701 11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5502
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 4219 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Mariboru/090701 11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5504
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 4218 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Ljubljani/090701 11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5506
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 4217 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Kranju/090701 11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5508
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 4216 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Kopru/090701 11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5510
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 4215 Okro\u017eno sodi\u0161\u010de v Celju/090701 11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5512
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 3341 Arhiv Republike Slovenije (180202) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5513
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 3340 Ministrstvo za kulturo (180308) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5515
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 3340 Ministrstvo za kulturo (180201) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5517
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 3340 Ministrstvo za kulturo (180201) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5518
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port (190902) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5520
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port (190902) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5521
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje znanost in \u0161port (190502) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5523
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port (050302) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5524
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2711 Ministrstvo za zdravje (170301) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5526
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2711 Ministrstvo za zdravje (170201) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5528
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2613 In\u0161pektorat RS za delo (100101) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5530
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2611 Ministrstvo za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti (190701) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5532
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2611 Ministrstvo za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti (100201) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5534
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2551 Agencija Republike Slovenije za okolje (150103) 10.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5536
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2550 Ministrstvo za okolje in prostor (150201) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (k podprogramu Upravljanje z vodami pod \u0161tevilko 2)",
      "result": true,
      "vote_id": 5538
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2550 Ministrstvo za okolje in prostor (150201) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (k podprogramu Upravljanje z vodami pod \u0161tevilko 1)",
      "result": true,
      "vote_id": 5540
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo/130202  11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev] (pod to\u010dko 2)",
      "result": true,
      "vote_id": 5542
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2550 Ministrstvo za okolje in prostor (120203) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5544
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod to\u010dko 8)",
      "result": true,
      "vote_id": 5546
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]  (pod to\u010dko 7)",
      "result": true,
      "vote_id": 5548
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod to\u010dko 6)",
      "result": true,
      "vote_id": 5550
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod to\u010dko 5)",
      "result": true,
      "vote_id": 5552
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod to\u010dko 4)",
      "result": true,
      "vote_id": 5554
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5555
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo/130202  11.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev] (pod to\u010dko 1)",
      "result": true,
      "vote_id": 5557
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (060301) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5559
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (060301) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5560
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za obrambo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 1912 Uprava RS za za\u0161\u010dito in re\u0161evanje (070302) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5562
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za obrambo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 1912 Uprava RS za za\u0161\u010dito in re\u0161evanje (070301) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5564
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 1811 Ministrstvo za zunanje zadeve (030303) 11.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5566
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 1714 Policija (080201) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5568
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 1611 Ministrstvo za finance  (060201) 5.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5569
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Amandma: 1211 Dr\u017eavni zbor (010103) 11.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5571
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Prora\u010dun Republike Slovenije za leto 2016 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Splo\u0161nega dela dopolnjenega predloga prora\u010duna RS za leto 2016 18.11.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5573
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Varuha \u010dlovekovih pravic Republike Slovenije za leto 2016 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5574
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Komisijo za prepre\u010devanje korupcije za leto 2017 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5575
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Komisijo za prepre\u010devanje korupcije za leto 2016 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5576
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Dr\u017eavni zbor Republike Slovenije za leto 2017 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5577
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Dr\u017eavni zbor Republike Slovenije za leto 2016 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5578
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Ustavno sodi\u0161\u010de Republike Slovenije za leto 2017 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5579
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Ustavno sodi\u0161\u010de Republike Slovenije za leto 2016 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5580
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Ra\u010dunsko sodi\u0161\u010de Republike Slovenije za leto 2017 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5581
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Ra\u010dunsko sodi\u0161\u010de Republike Slovenije za leto 2016 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5582
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za organe dr\u017eavne uprave, pravosodne organe, javne zavode, javne gospodarske zavode, javne agencije in javne sklade za leto 2017 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5583
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za organe dr\u017eavne uprave, pravosodne organe, javne zavode, javne gospodarske zavode, javne agencije in javne sklade za leto 2016 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5584
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Odlok o Programu prodaje dr\u017eavnega finan\u010dnega premo\u017eenja za leti 2016 in 2017 - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5585
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona za uravnote\u017eenje javnih financ - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5586
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o davku na dodano vrednost - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5587
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o varstvu okolja - Eviden\u010dni sklep MDT 18.11.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5589
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pogojih koncesije za izkori\u0161\u010danje energetskega potenciala Spodnje Save - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5590
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pogojih koncesije za izkori\u0161\u010danje energetskega potenciala Spodnje Save - Amandma: K 3. \u010dlenu 17.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5592
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o ukrepih na podro\u010dju pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela za leto 2016 in drugih ukrepih v javnem sektorju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5593
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o investicijah v javne zdravstvene zavode, katerih ustanovitelj je Republika Slovenija - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5594
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o investicijah v javne zdravstvene zavode, katerih ustanovitelj je Republika Slovenija - Amandma: K 5. \u010dlenu 16.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5596
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5597
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev - Amandma: K 2. \u010dlenu 16.11.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5599
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev - Amandma: K 2. \u010dlenu 16.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod to\u010dko 2)",
      "result": true,
      "vote_id": 5601
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev - Amandma: K 2. \u010dlenu 16.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod to\u010dko 1)",
      "result": true,
      "vote_id": 5603
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o interventnem ukrepu na podro\u010dju trga dela - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5604
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o interventnem ukrepu na podro\u010dju trga dela - Amandma: K 2. \u010dlenu 16.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5606
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o star\u0161evskem varstvu in dru\u017einskih prejemkih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5607
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o star\u0161evskem varstvu in dru\u017einskih prejemkih - Amandma: K 2. \u010dlenu 16.11.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5609
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o socialno varstvenih prejemkih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5610
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5583,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5611
    }]
  }, {
    "date": "4. 11. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5598,
      "motion": "\u0160iritev dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 6546
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5598,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6545
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5598,
      "motion": "Priporo\u010dilo Vladi RS v zvezi z neobvladljivimi razmerami na meji Republike Slovenije z Republiko Hrva\u0161ko in zahteva za mnenje predsednika republike Slovenije o tem vpra\u0161anju - Sklep",
      "result": true,
      "vote_id": 6544
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5598,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o organiziranosti in delu v policiji - Amandma: K 1. \u010dlenu 4.11.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 6543
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5598,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o organiziranosti in delu v policiji - Amandma: K 1. \u010dlenu 4.11.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6542
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5598,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o organiziranosti in delu v policiji - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6541
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5598,
      "motion": "Odlok o razpisu zakonodajnega referenduma o Zakonu o spremembah in dopolnitvah Zakona o zakonski zvezi in dru\u017einskih razmerjih - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6540
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5598,
      "motion": "Sklep o zavrnitvi razpisa zakonodajnega referenduma o Zakonu o dopolnitvi Zakona o obrambi - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6539
    }]
  }, {
    "date": "20. 10. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5599,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6550
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za obrambo"],
      "session_id": 5599,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o obrambi - Amandma: K 1. \u010dlenu 20.10.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6549
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za obrambo"],
      "session_id": 5599,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o obrambi - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6547
    }]
  }, {
    "date": "19. 10. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o javnem naro\u010danju - Amandma: K 94. \u010dlenu 13.10.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5687
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o javnem naro\u010danju - Amandma: K 90. \u010dlenu 13.10.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5689
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o javnem naro\u010danju - Amandma: K 84. \u010dlenu 13.10.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5691
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o javnem naro\u010danju - Amandma: K 84. \u010dlenu 13.10.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5693
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o javnem naro\u010danju - Amandma: K 75. \u010dlenu 13.10.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5695
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o javnem naro\u010danju - Amandma: K 57. \u010dlenu 13.10.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5697
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o splo\u0161nem upravnem postopku - Eviden\u010dni sklep MDT 21.10.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5699
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o sistemu pla\u010d v javnem sektorju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5700
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o premostitvenem zavarovanju poklicnih in vrhunskih \u0161portnikov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5701
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o premostitvenem zavarovanju poklicnih in vrhunskih \u0161portnikov - Amandma: K 44. \u010dlenu 20.10.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5703
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o premostitvenem zavarovanju poklicnih in vrhunskih \u0161portnikov - Amandma: K 39. \u010dlenu 20.10.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5705
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o premostitvenem zavarovanju poklicnih in vrhunskih \u0161portnikov - Amandma: K 36. \u010dlenu 20.10.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5707
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o premostitvenem zavarovanju poklicnih in vrhunskih \u0161portnikov - Amandma: K 11. \u010dlenu 20.10.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5709
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5710
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o \u017eelezni\u0161kem prometu - Sklep o pripravi uradnega pre\u010di\u0161\u010denega besedila zakona",
      "result": true,
      "vote_id": 5612
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o \u017eelezni\u0161kem prometu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5613
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o javnem naro\u010danju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5614
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Resolucija o nacionalnem programu za enake mo\u017enosti \u017eensk in mo\u0161kih 2015\u20132020 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5615
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o infrastrukturi za prostorske informacije - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5616
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o avdiovizualnih medijskih storitvah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5617
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za peticije ter za \u010dlovekove pravice in enake mo\u017enosti"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Dvajseto redno poro\u010dilo o delu Varuha \u010dlovekovih pravic Republike Slovenije za leto 2014 s predlogom priporo\u010dila - Glasovanje o predlogu priporo\u010dila",
      "result": true,
      "vote_id": 5618
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Komisija za peticije ter za \u010dlovekove pravice in enake mo\u017enosti"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Dvajseto redno poro\u010dilo o delu Varuha \u010dlovekovih pravic Republike Slovenije za leto 2014 s predlogom priporo\u010dila - Amandma (za novo poglavje 2.10 \u2013 Delovna razmerja): K PREDLOGU PRIPORO\u010cILA 13.10.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5620
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Komisija za peticije ter za \u010dlovekove pravice in enake mo\u017enosti"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Dvajseto redno poro\u010dilo o delu Varuha \u010dlovekovih pravic Republike Slovenije za leto 2014 s predlogom priporo\u010dila - Amandma (za novo poglavje 2.6 \u2013 Upravne zadeve): K PREDLOGU PRIPORO\u010cILA 13.10.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5622
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Komisija za peticije ter za \u010dlovekove pravice in enake mo\u017enosti"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Dvajseto redno poro\u010dilo o delu Varuha \u010dlovekovih pravic Republike Slovenije za leto 2014 s predlogom priporo\u010dila - Amandma (za novo poglavje 2.4 \u2013 Pravosodje): K PREDLOGU PRIPORO\u010cILA 13.10.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5624
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Komisija za peticije ter za \u010dlovekove pravice in enake mo\u017enosti"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Dvajseto redno poro\u010dilo o delu Varuha \u010dlovekovih pravic Republike Slovenije za leto 2014 s predlogom priporo\u010dila - Amandma (za novo poglavje 2.1 \u2013 Ustavne pravice): K PREDLOGU PRIPORO\u010cILA 13.10.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica] ",
      "result": true,
      "vote_id": 5626
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Priporo\u010dilo v zvezi s problematiko delovanja Dru\u017ebe za upravljanje terjatev bank, d. d., v povezavi z dru\u017ebami in podjetji, katerih ban\u010dne terjatve so bile prenesene na Dru\u017ebo za upravljanje terjatev bank, d. d. - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5627
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Priporo\u010dilo v zvezi s problematiko delovanja Dru\u017ebe za upravljanje terjatev bank, d. d., v povezavi z dru\u017ebami in podjetji, katerih ban\u010dne terjatve so bile prenesene na Dru\u017ebo za upravljanje terjatev bank, d. d. - Amandma: K predlogu priporo\u010dila 16.10.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5629
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Sklep o razre\u0161itvi podpredsednice in imenovanju podpredsednika Odbora za zunanjo politiko - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5630
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Vlado Republike Slovenije, Vlado Mad\u017earske in Vlado Italijanske republike o ve\u010dnacionalnih silah kopenske vojske - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5631
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi z minimalnim dohodkom.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5632
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja ter ministrice za kulturo mag. Julijane Bizjak Mlakar na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi z usodo umetni\u0161ke zbirke Factor banke d.d.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5633
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi s spremembo Operativnega programa razvoja pode\u017eelja)",
      "result": true,
      "vote_id": 5634
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi s pripravo celovite reforme pravosodnega sistema v Republiki Sloveniji)",
      "result": true,
      "vote_id": 5635
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Franca Breznika v zvezi z rezervnimi skladi ve\u010dstanovanjskih stavb)",
      "result": true,
      "vote_id": 5636
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka ter ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi z reaktivacijo in revitalizacijo Pohorja)",
      "result": true,
      "vote_id": 5637
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen ter ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Matja\u017ea Han\u017eka v zvezi s sanacijo Celjske kotline)",
      "result": true,
      "vote_id": 5638
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi z ustanovitvijo dr\u017eavnega gozdarskega podjetja)",
      "result": true,
      "vote_id": 5639
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Ljudmile Novak v zvezi s pediatri\u010dno oskrbo.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5640
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi z Dru\u017ebo za upravljanje terjatev bank (DUTB))",
      "result": true,
      "vote_id": 5641
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje Bojana Podkraj\u0161ka v zvezi s spremembami Programa razvoja pode\u017eelja Republike Slovenije 2014 - 2020.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5642
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razpravao odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi z zakonsko ureditvijo podro\u010dja dimnikarskih storitev.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5643
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje mag. An\u017eeta Logarja v zvezi s sodelovanjem sodne veje oblasti z zakonodajno vejo oblasti pri preiskovanju ban\u010dne luknje.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5644
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eeta Tanka v zvezi z imenovanjem generalnega direktorja Univerzitetnega klini\u010dnega centra Ljubljana.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5645
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje dr. Bojana Dobov\u0161ka v zvezi s sistemsko korupcijo.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5646
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Jerneja Vrtovca v zvezi z razre\u0161itvijo \u010dlanov uprave Dru\u017ebe za upravljanje terjatev bank (DUTB))",
      "result": true,
      "vote_id": 5647
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o \u017eelezni\u0161kem prometu - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 21.10.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5649
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o \u017eelezni\u0161kem prometu - Amandma: K 21. \u010dlenu 13.10.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5651
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o postopnem zapiranju Rudnika Trbovlje-Hrastnik in razvojnem prestrukturiranju regije - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5652
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o varnosti v \u017eelezni\u0161kem prometu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5653
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o davku od dohodkov pravnih oseb - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5654
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o poro\u0161tvih Republike Slovenije za financiranje investicij gospodarskih dru\u017eb - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5655
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvah Zakona o zavarovanju in financiranju mednarodnih gospodarskih poslov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5656
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o razvojni podpori Pomurski regiji v obdobju 2010-2015 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5657
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o razvojni podpori Pomurski regiji v obdobju 2010-2015 - Amandma: K 2. \u010dlenu 13.10.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (tretji amandma)",
      "result": true,
      "vote_id": 5659
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o razvojni podpori Pomurski regiji v obdobju 2010-2015 - Amandma: K 2. \u010dlenu 13.10.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (drugi amandma)",
      "result": true,
      "vote_id": 5661
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o razvojni podpori Pomurski regiji v obdobju 2010-2015 - Amandma: K 2. \u010dlenu 13.10.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (prvi amandma)",
      "result": true,
      "vote_id": 5663
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah Energetskega zakona - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5664
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvi Zakona o pla\u010dilnih storitvah in sistemih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5665
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o investicijskih skladih in dru\u017ebah za upravljanje - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5666
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o elektronskih komunikacijah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5667
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o po\u0161tnih storitvah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5668
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o potro\u0161ni\u0161kih kreditih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5669
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o izvensodnem re\u0161evanju potro\u0161ni\u0161kih sporov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5670
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o izvensodnem re\u0161evanju potro\u0161ni\u0161kih sporov - Amandma: K 31. \u010dlenu 13.10.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5672
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o izvensodnem re\u0161evanju potro\u0161ni\u0161kih sporov - Amandma: K 16. \u010dlenu 13.10.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5674
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o izvensodnem re\u0161evanju potro\u0161ni\u0161kih sporov - Amandma: K 11. \u010dlenu 13.10.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5676
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prostovoljstvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5677
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o javnem naro\u010danju - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 21.10.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5679
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o javnem naro\u010danju - Amandma: K 118. \u010dlenu 13.10.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5681
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o javnem naro\u010danju - Amandma: K 94. \u010dlenu 13.10.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5683
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5584,
      "motion": "Zakon o javnem naro\u010danju - Amandma: K 94. \u010dlenu 13.10.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5685
    }]
  }, {
    "date": "13. 10. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5600,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6551
    }]
  }, {
    "date": "2. 10. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5601,
      "motion": "Sklep o imenovanju predsednika Odbora za obrambo - Sklep",
      "result": true,
      "vote_id": 6552
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5601,
      "motion": "Sklep o imenovanju predsednika Odbora za obrambo - Glasovanje o \u0161iritvi dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 6554
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5601,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6553
    }]
  }, {
    "date": "23. 9. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb"],
      "session_id": 5602,
      "motion": "Poro\u010dilo o ugotovljenih varnostnih vidikih aktualne begunske krize in ilegalnih migracij (poro\u010dilo TAJNO) - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6555
    }]
  }, {
    "date": "21. 9. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o javnih skladih - Eviden\u010dni sklep MDT",
      "result": true,
      "vote_id": 5814
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o varstvu pred ionizirajo\u010dimi sevanji in jedrski varnosti - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5815
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o varstvu pred ionizirajo\u010dimi sevanji in jedrski varnosti - Amandma: K 114.. \u010dlenu 15.9.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5816
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o agrarnih skupnostih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5817
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o agrarnih skupnostih - Amandma: K 43. \u010dlenu 15.9.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5818
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o agrarnih skupnostih - Amandma: K 36. \u010dlenu 15.9.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5819
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Sklep o izvolitvi sodnikov porotnikov Delovnega sodi\u0161\u010da v Mariboru - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5820
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Sklep o izvolitvi sodnikov porotnikov Delovnega in socialnega sodi\u0161\u010da v Ljubljani za odlo\u010danje v socialnih sporih - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5821
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Sklep o izvolitvi sodnikov porotnikov Delovnega in socialnega sodi\u0161\u010da v Ljubljani za odlo\u010danje v delovnih sporih - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5822
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Sklep o izvolitvi sodnikov porotnikov Delovnega sodi\u0161\u010da v Kopru - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5823
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Sklep o izvolitvi sodnikov porotnikov Delovnega sodi\u0161\u010da v Celju - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5824
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5825
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Predlog za imenovanje na sodni\u0161ki mesti vrhovnih sodnikov na Vrhovno sodi\u0161\u010de Republike Slovenije - Glasovanje - mag. Tatjana Steinman",
      "result": true,
      "vote_id": 5804
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o varstvu kulturne dedi\u0161\u010dine - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 29.9.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5772
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Resolucija o dolgoro\u010dnem razvojnem programu policije do leta 2025 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5773
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prepre\u010devanju omejevanja konkurence - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5774
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o morskem ribi\u0161tvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5775
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvi Zakona o stvarnem premo\u017eenju dr\u017eave in samoupravnih lokalnih skupnosti - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5776
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o nematerializiranih vrednostnih papirjih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5777
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o nematerializiranih vrednostnih papirjih - Amandma: K 48. \u010dlenu 23.9.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5778
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o nematerializiranih vrednostnih papirjih - Amandma: K 48. \u010dlenu 24.9.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5779
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Okvirnega sporazuma o partnerstvu in sodelovanju med Evropsko unijo in njenimi dr\u017eavami \u010dlanicami na eni strani ter Mongolijo na drugi strani - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5780
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za obrambo", "Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma o nabavi in vzajemnih storitvah (USA-SVN-02) med Ministrstvom za obrambo Republike Slovenije in Ministrstvom za obrambo Zdru\u017eenih dr\u017eav Amerike - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5781
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko", "Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma o prenosu in vzajemnosti prispevkov v okviru enotnega sklada za re\u0161evanje - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5782
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo", "Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado Republike Makedonije o policijskem sodelovanju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5783
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo", "Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado Republike Kosovo o policijskem sodelovanju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5784
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Dogovora med Vlado Republike Slovenije in Vlado Avstralije o programu delovnih in po\u010ditni\u0161kih vizumov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5785
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje", "Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Pogodbe med Republiko Slovenijo in Republiko Srbijo o pravni pomo\u010di v civilnih in kazenskih zadevah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5786
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o re\u0161evanju stanovanjske problematike mladih - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 25.9.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5787
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o minimalni pla\u010di - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 25.9.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5788
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Marijana Pojbi\u010da v zvezi s prodajo dr\u017eavnega premo\u017eenja)",
      "result": true,
      "vote_id": 5789
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi z na\u010drtovanimi in porabljenimi sredstvi reprezentance - Eviden\u010dni sklep",
      "result": true,
      "vote_id": 5790
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi z Zakonom o dr\u017eavnem podjetju  za upravljanje z gozdovi v dr\u017eavni lasti.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5791
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi s pripravo reforme trga dela in pokojninske reforme.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5792
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi z izgradnjo drugega tira Koper - Diva\u010da)",
      "result": true,
      "vote_id": 5793
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo na poslansko vpra\u0161anje Janka Vebra glede izgradnje drugega \u017eelezni\u0161kega tira med Koprom in Diva\u010do - Eviden\u010dni sklep",
      "result": true,
      "vote_id": 5794
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Ljudmile Novak v zvezi s problematiko prenove \u017eelezni\u0161ke proge Ljubljana - Ko\u010devje.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5795
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za zunanje zadeve Karla Viktorja Erjavca na poslansko vpra\u0161anje Matja\u017ea Han\u017eka v zvezi z begunsko krizo)",
      "result": true,
      "vote_id": 5796
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Ive Dimic v zvezi z ustanovitvijo podjetja Slovenski dr\u017eavni gozdovi)",
      "result": true,
      "vote_id": 5797
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi s predlogoma prora\u010dunov za leti 2016 in 2017.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5798
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prevzemih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5799
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prevzemih - Amandma: K 9. \u010dlenu 15.9.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5800
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Interpelacija"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Interpelacija o delu in odgovornosti ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar - Glasovanje o interpelaciji",
      "result": true,
      "vote_id": 5801
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Predlog za imenovanje viceguvernerke Banke Slovenije - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5802
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Predlog za izjemno napredovanje vi\u0161jega sodnika svetnika na Vi\u0161jem sodi\u0161\u010du v Ljubljani v naziv vrhovnega sodnika - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5803
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Predlog za imenovanje na sodni\u0161ki mesti vrhovnih sodnikov na Vrhovno sodi\u0161\u010de Republike Slovenije - Glasovanje - dr. Erik Ker\u0161evan",
      "result": true,
      "vote_id": 5805
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Sklep o spremembah Sklepa o sestavi in imenovanju predsednika, podpredsednika, \u010dlanov in namestnikov \u010dlanov Preiskovalne komisije o ugotavljanju zlorab v slovenskem ban\u010dnem sistemu ter ugotavljanju vzrokov in odgovornosti za \u017ee drugo sanacijo ban\u010dnega sistema v samostojni Sloveniji - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5806
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Sklep o spremembah Sklepa o sestavi in imenovanju predsednika, podpredsednika, \u010dlanov in namestnikov \u010dlanov Preiskovalne komisije za ugotavljanje politi\u010dne odgovornosti nosilcev javnih funkcij pri investiciji v blok 6 Termoelektrarne \u0160o\u0161tanj - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5807
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Sklep o imenovanju predsednice Odbora za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5808
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o varstvu dokumentarnega in arhivskega gradiva ter arhivih - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 23.9.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5809
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o nematerializiranih vrednostnih papirjih - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji",
      "result": true,
      "vote_id": 5810
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o nematerializiranih vrednostnih papirjih - Amandma: K 48. \u010dlenu 15.9.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5811
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o nematerializiranih vrednostnih papirjih - Amandma: K 48. \u010dlenu 15.9.2015 [NP - Poslanska skupina nepovezanih poslancev]",
      "result": true,
      "vote_id": 5812
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6674,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o slovenskem dr\u017eavnem holdingu - Eviden\u010dni sklep MDT",
      "result": true,
      "vote_id": 5813
    }]
  }, {
    "date": "16. 9. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5603,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6557
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor", "Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5603,
      "motion": "Zakon o omejevanju ali prepovedi pridelave gensko spremenjenih rastlin - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6556
    }]
  }, {
    "date": "20. 7. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5604,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6559
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5604,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Ponovno odlo\u010danje",
      "result": true,
      "vote_id": 6558
    }]
  }, {
    "date": "17. 7. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5605,
      "motion": "Predlog za \u0161iritev dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 6567
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5605,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6566
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5605,
      "motion": "Proceduralni predlog na podlagi petega odstavka 67. \u010dlena Poslovnika Dr\u017eavnega zbora (vsak govornik razpravlja le enkrat)",
      "result": true,
      "vote_id": 6565
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5605,
      "motion": "Predlog za imenovanje \u010dlanov nadzornega sveta Slovenskega dr\u017eavnega holdinga, d.d. - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6564
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5605,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev - Amandma: K 1. \u010dlenu 17.7.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6563
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5605,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev - Amandma: K 2. \u010dlenu 17.7.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6562
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5605,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6561
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5605,
      "motion": "Zakon o pogojih za izvedbo ukrepa odpusta dolgov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6560
    }]
  }, {
    "date": "9. 7. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5826
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi z razpisi sodnih obravnav v \u010dasu sodnih po\u010ditnic)",
      "result": true,
      "vote_id": 5827
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert v zvezi z uresni\u010devanjem priporo\u010dil, ki jih je v pregledu stanja na podro\u010dju pravosodja v Evropski uniji za Republiko Slovenijo za leto 2015 dala Evropska unija)",
      "result": true,
      "vote_id": 5828
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru generalnega sekretarja Vlade mag. Darka Kra\u0161ovca na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi z dr\u017eavno pomo\u010djo Novi ljubljanski banki)",
      "result": true,
      "vote_id": 5829
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi z razvojno nepodporo problemskim podro\u010djem)",
      "result": true,
      "vote_id": 5830
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi s prostorsko zakonodajo)",
      "result": true,
      "vote_id": 5831
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Toma\u017ea Lisca v zvezi z urejanjem problematike dimnikarstva)",
      "result": true,
      "vote_id": 5832
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi s kobilarno Lipica in dru\u017ebo Lipica Turizem, d.o.o.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5833
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje Andreja \u010cu\u0161a v zvezi z zagotavljanjem na\u010dela enakosti dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov ter njihovih ustavnih pravic v primeru od\u0161kodninskih to\u017eb)",
      "result": true,
      "vote_id": 5834
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje mag. Andreja \u0160irclja v zvezi s posledicami odlo\u010ditev glede Gr\u010dije)",
      "result": true,
      "vote_id": 5835
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc ter ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje Jerneja Vrtovca v zvezi s pregonom korupcije v zdravstvenem sistemu)",
      "result": true,
      "vote_id": 5836
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar ter ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi s postopki zoper domnevne organizatorje in nasilne\u017ee na demonstracijah leta 2012/2013)",
      "result": true,
      "vote_id": 5837
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi s postopki Ministrstva za pravosodje po objavi poro\u010dila Komisije za prepre\u010devanje korupcije, vezanega na koruptivno ravnanje generalnega dr\u017eavnega to\u017eilca)",
      "result": true,
      "vote_id": 5838
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Mateja Tonina v zvezi z dav\u010dnim sistemom)",
      "result": true,
      "vote_id": 5839
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi z napovedano ukinitvijo 50-odstotnega dohodninskega razreda)",
      "result": true,
      "vote_id": 5840
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Branka Grimsa v zvezi s konfliktom interesov in privatizacijo Telekoma)",
      "result": true,
      "vote_id": 5841
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prevozu nevarnega blaga - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5842
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Resolucija o Nacionalnem programu o prehrani in telesni dejavnosti za zdravje 2015\u20132025 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5843
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o pridobivanju in presaditvi delov \u010dlove\u0161kega telesa zaradi zdravljenja - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5844
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o razvojni podpori Pomurski regiji v obdobju 2010-2015 - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 15.7.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5845
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o vodah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5846
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o vodah - Amandma: K 17. \u010dlenu 3.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5847
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o vodah - Amandma: K 16. \u010dlenu 3.7.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5848
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o vodah - Amandma: K 14. \u010dlenu 3.7.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5849
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o vodah - Amandma: K 13. \u010dlenu 3.7.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5850
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o vodah - Amandma: K 13. \u010dlenu 3.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5851
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o vodah - Amandma: K 3. \u010dlenu 3.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5852
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o varstvu okolja - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5853
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o subvencioniranju \u0161tudentske prehrane - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 15.7.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5854
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o poklicnem in strokovnem izobra\u017eevanju - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 15.7.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5855
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o avtorski in sorodnih pravicah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5856
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5857
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 2. \u010dlenu 13.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (drugi amandma)",
      "result": true,
      "vote_id": 5858
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 2. \u010dlenu 13.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (prvi amandma)",
      "result": true,
      "vote_id": 5859
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5860
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Amandma: K 1. \u010dlenu 13.7.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek]",
      "result": true,
      "vote_id": 5861
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Amandma: K 1. \u010dlenu 13.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5862
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 13.7.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5863
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 23. \u010dlenu 3.7.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5864
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 19. \u010dlenu 2.7.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5865
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 19. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5866
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 18. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5867
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 17. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5868
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 15. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5869
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 12. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5870
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 11. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5871
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 10. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5872
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 9. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5873
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 4. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5874
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 3. \u010dlenu 2.7.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5875
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 3. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5876
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 3. \u010dlenu 3.7.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek]",
      "result": true,
      "vote_id": 5877
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Amandma: K 2. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5878
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Odlok o strategiji upravljanja kapitalskih nalo\u017eb dr\u017eave - Glasovanje o odloku v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5879
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Odlok o strategiji upravljanja kapitalskih nalo\u017eb dr\u017eave - Amandma: K 5. poglavju: RAZVRSTITEV KAPITALSKIH NALO\u017dB DR\u017dAVE 2.7.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5880
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dohodnini - Eviden\u010dni sklep MDT 13.7.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5881
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dohodnini - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5882
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dohodnini - Amandma: K 1.a. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5883
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dohodnini - Amandma: K 1. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5884
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o sistemskih preiskavah projektov dr\u017eavnega pomena - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 10.7.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5885
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 10.7.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5886
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 104. \u010dlenu 3.7.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 5887
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 95. \u010dlenu 3.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5888
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 93. \u010dlenu 3.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5889
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 43. \u010dlenu 3.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5890
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 23. \u010dlenu 3.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5891
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 2. \u010dlenu 3.7.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5892
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 2. \u010dlenu 3.7.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5893
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 2. \u010dlenu 3.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod to\u010dko 5)",
      "result": true,
      "vote_id": 5894
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 2. \u010dlenu 3.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod to\u010dko 4)",
      "result": true,
      "vote_id": 5895
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 2. \u010dlenu 3.7.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra; DeSUS - Poslanska skupina Demokrati\u010dne stranke upokojencev Slovenije; SD - Poslanska skupina Socialnih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5896
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 2. \u010dlenu 3.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod to\u010dko 2)",
      "result": true,
      "vote_id": 5897
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o gospodarskih dru\u017ebah - Amandma: K 2. \u010dlenu 3.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod to\u010dko 1)",
      "result": true,
      "vote_id": 5898
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvajanju carinskih predpisov Evropske skupnosti - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5899
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o fiskalnem pravilu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5900
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o fiskalnem pravilu - Amandma: K 16. \u010dlenu 2.7.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5901
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o fiskalnem pravilu - Amandma: K 12. \u010dlenu 2.7.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5902
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o fiskalnem pravilu - Amandma: K 11. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5903
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o fiskalnem pravilu - Amandma: K 8. \u010dlenu 2.7.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5904
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o fiskalnem pravilu - Amandma: K 3. \u010dlenu 1.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5905
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Deklaracija o zunanji politiki Republike Slovenije - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5906
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Deklaracija o zunanji politiki Republike Slovenije - Amandma: k IV. poglavju 3.7.2015 [DeSUS - Poslanska skupina Demokrati\u010dne stranke upokojencev Slovenije]",
      "result": true,
      "vote_id": 5907
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Deklaracija o zunanji politiki Republike Slovenije - Amandma: k III. poglavju 3.7.2015 [DeSUS - Poslanska skupina Demokrati\u010dne stranke upokojencev Slovenije]",
      "result": true,
      "vote_id": 5908
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado Zdru\u017eenih dr\u017eav Amerike o pla\u010dilu dolga nekdanje Socialisti\u010dne federativne republike Jugoslavije do Vlade Zdru\u017eenih dr\u017eav vklju\u010dno z njenimi agencijami, ki ga izvr\u0161i Republika Slovenija in Memoranduma o soglasju med Vlado Republike Slovenije in Vlado Zdru\u017eenih dr\u017eav Amerike o pla\u010dilu dolga nekdanje Socialisti\u010dne federativne republike Jugoslavije do Vlade Zdru\u017eenih dr\u017eav vklju\u010dno z njenimi agencijami, ki ga izvr\u0161i Republika Slovenija - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5909
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Republiko Slovenijo in Italijansko republiko o \u010drti dr\u017eavne meje na reguliranem odseku potoka \u010cubnica/Barbucina v V. mejnem sektorju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5910
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Protokola o varstvu pred poplavami k Okvirnemu sporazumu o Savskem bazenu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5911
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o prikritih vojnih grobi\u0161\u010dih in pokopu \u017ertev - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5912
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o prikritih vojnih grobi\u0161\u010dih in pokopu \u017ertev - Amandma: K 1. \u010dlenu 3.7.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5913
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju kazenskih sankcij - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5914
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju kazenskih sankcij - Amandma: K 9. \u010dlenu 3.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5915
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju kazenskih sankcij - Amandma: K 2. \u010dlenu 3.7.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5916
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Kazenskega zakonika - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5917
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Kazenskega zakonika - Amandma: K 32. \u010dlenu 3.7.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5918
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Kazenskega zakonika - Amandma: K 17. \u010dlenu 3.7.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5919
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Kazenskega zakonika - Amandma: K 16. \u010dlenu 3.7.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek]",
      "result": true,
      "vote_id": 5920
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Kazenskega zakonika - Amandma: K 16. \u010dlenu 3.7.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5921
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161bi in zavarovanju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5922
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161bi in zavarovanju - Amandma: K 2. \u010dlenu 3.7.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5923
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Sklep o imenovanju predsednice Odbora za gospodarstvo - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5924
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog za imenovanje \u010dlanov Nadzornega sveta Slovenske tiskovne agencije - Glasovanje o Predlogu sklepa o imenovanju \u010dlana Nadzornega sveta Slovenske tiskovne agencije - Mladen Ter\u010delj",
      "result": true,
      "vote_id": 5925
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog za imenovanje \u010dlanov Nadzornega sveta Slovenske tiskovne agencije - Glasovanje o Predlogu sklepa o imenovanju \u010dlana Nadzornega sveta Slovenske tiskovne agencije - Marinka \u0160libar Vende",
      "result": true,
      "vote_id": 5926
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog za imenovanje \u010dlanov Nadzornega sveta Slovenske tiskovne agencije - Glasovanje o Predlogu sklepa o imenovanju \u010dlana Nadzornega sveta Slovenske tiskovne agencije - Lidija Pavlov\u010di\u010d",
      "result": true,
      "vote_id": 5927
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog za imenovanje \u010dlanov Nadzornega sveta Slovenske tiskovne agencije - Glasovanje o Predlogu sklepa o imenovanju \u010dlana Nadzornega sveta Slovenske tiskovne agencije - dr. Marko Ho\u010devar",
      "result": true,
      "vote_id": 5928
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Sklep o spremembah in dopolnitvi Sklepa o sestavi in imenovanju predsednika, \u010dlanov in namestnikov \u010dlanov Preiskovalne komisije za ugotavljanje politi\u010dne odgovornosti nosilcev javnih funkcij pri investiciji v blok 6 Termoelektrarne \u0160o\u0161tanj - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5929
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Sklep o imenovanju podpredsednice Komisije za peticije ter za \u010dlovekove pravice in enake mo\u017enosti ter o razre\u0161itvi predsednice in imenovanju predsednika Odbora za pravosodje - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5930
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog za imenovanje na sodni\u0161ko mesto vrhovnega sodnika na Vrhovnem sodi\u0161\u010du Republike Slovenije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5931
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog za imenovanje viceguvernerja Banke Slovenije - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5932
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Obvestilo s Sklepom o pravici nadome\u0161\u010danja poslanke Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5933
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5934
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6675,
      "motion": "Predlog za umik to\u010dke dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 5935
    }]
  }, {
    "date": "15. 6. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o na\u010dinu izvr\u0161itve sodbe Evropskega sodi\u0161\u010da za \u010dlovekove pravice v zadevi \u0161tevilka 60642/08 - Amandma: K 19. \u010dlenu 22.6.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5942
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o na\u010dinu izvr\u0161itve sodbe Evropskega sodi\u0161\u010da za \u010dlovekove pravice v zadevi \u0161tevilka 60642/08 - Amandma: K 12. \u010dlenu 19.6.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5943
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o na\u010dinu izvr\u0161itve sodbe Evropskega sodi\u0161\u010da za \u010dlovekove pravice v zadevi \u0161tevilka 60642/08 - Amandma: K 7. \u010dlenu 19.6.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5944
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o na\u010dinu izvr\u0161itve sodbe Evropskega sodi\u0161\u010da za \u010dlovekove pravice v zadevi \u0161tevilka 60642/08 - Amandma: K 1. \u010dlenu 22.6.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5945
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Sklep o sestavi in imenovanju predsednika, podpredsednika, \u010dlanov in namestnikov \u010dlanov Preiskovalne komisije o ugotavljanju zlorab v slovenskem ban\u010dnem sistemu ter ugotavljanju vzrokov in odgovornosti za \u017ee drugo sanacijo ban\u010dnega sistema v samostojni Sloveniji - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5946
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog za imenovanje \u010dlanov strokovnega sveta Agencije za zavarovalni nadzor - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5947
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zahteva Okro\u017enega sodi\u0161\u010da v Ljubljani, Preiskovalni oddelek za dovoljenje Dr\u017eavnega zbora za za\u010detek kazenskega postopka zoper poslanca Janka Vebra - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5948
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Sklep o spremembi Sklepa o sestavi in imenovanju predsednika, \u010dlanov in namestnikov \u010dlanov Preiskovalne komisije za ugotavljanje politi\u010dne odgovornosti nosilcev javnih funkcij pri investiciji v blok 6 Termoelektrarne \u0160o\u0161tanj - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5949
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okrajnega sodnika na Okrajnem sodi\u0161\u010du v Kranju - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5950
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okro\u017ene sodnice na Okro\u017enem sodi\u0161\u010du v Slovenj Gradcu - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5951
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Kandidatna lista za \u010dlane Sodnega sveta - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5952
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Trgovinskega sporazuma med Evropsko unijo in njenimi dr\u017eavami \u010dlanicami na eni strani ter Kolumbijo in Perujem na drugi strani - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5953
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zbirkah podatkov s podro\u010dja zdravstvenega varstva - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5954
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o cestah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5955
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o organizaciji in financiranju vzgoje in izobra\u017eevanja - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5956
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o podalj\u0161anju prehodnega obdobja na podro\u010dju prostega gibanja dr\u017eavljanov Republike Hrva\u0161ke in njihovih dru\u017einskih \u010dlanov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5957
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o podalj\u0161anju prehodnega obdobja na podro\u010dju prostega gibanja dr\u017eavljanov Republike Hrva\u0161ke in njihovih dru\u017einskih \u010dlanov - Amandma: K 2. \u010dlenu 15.6.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5958
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o enkratnem odpisu dolgov - Eviden\u010dni sklep MDT 18.6.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5959
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5960
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Amandma: K 6. \u010dlenu 8.6.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5961
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port dr. Maje Makovec Bren\u010di\u010d na poslansko vpra\u0161anje Matja\u017ea Nemca glede predvidenih sprememb Zakona o elektronskih komunikacijah)",
      "result": true,
      "vote_id": 5962
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Matja\u017ea Han\u017eka v zvezi z izvajanjem priprav na gradnjo II. bloka Jedrske elektrarne Kr\u0161ko)",
      "result": true,
      "vote_id": 5963
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za obrambo Andreje Kati\u010d na poslansko vpra\u0161anje \u017dana Mahni\u010da v zvezi s pripravo novega Zakona o obrambi)",
      "result": true,
      "vote_id": 5964
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Andreja \u010cu\u0161a v zvezi z volonterskimi pripravni\u0161tvi)",
      "result": true,
      "vote_id": 5965
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi z dr\u017eavnim prostorskim na\u010drtom za letali\u0161\u010de Portoro\u017e)",
      "result": true,
      "vote_id": 5966
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Janka Vebra glede dostopanja podjetij do kreditov v dr\u017eavnih bankah)",
      "result": true,
      "vote_id": 5967
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi z ukinitvijo programa dodatka k \u0161tipendiji Erasmus + na Javnem skladu Republike Slovenije za razvoj kadrov in \u0161tipendije)",
      "result": true,
      "vote_id": 5968
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za javno upravo Borisa Koprivnikarja na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert v zvezi s pripravo pokrajinske zakonodaje in njihovo ustanovitvijo skladno s 143. \u010dlenom Ustave Republike Slovenije)",
      "result": true,
      "vote_id": 5969
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi z razvojem turizma)",
      "result": true,
      "vote_id": 5970
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port dr. Maje Makovec Bren\u010di\u010d na poslansko vpra\u0161anje Franca Breznika v zvezi s poklicnim izobra\u017eevanjem)",
      "result": true,
      "vote_id": 5971
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za kulturo mag. Julijane Bizjak Mlakar na poslansko vpra\u0161anje Janija M\u00f6derndorferja v zvezi s sodelovanjem Ministrstva za kulturo s strokovno in zainteresirano javnostjo)",
      "result": true,
      "vote_id": 5972
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za zunanje zadeve Karla Viktorja Erjavca na poslansko vpra\u0161anje mag. An\u017eeta Logarja v zvezi z vstopom na ozemlje Ruske federacije)",
      "result": true,
      "vote_id": 5973
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za kulturo mag. Julijane Bizjak Mlakar na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi z medijsko zakonodajo)",
      "result": true,
      "vote_id": 5974
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka na poslansko vpra\u0161anje Marijana Pojbi\u010da v zvezi z zahtevami slovenske obrti in podjetni\u0161tva)",
      "result": true,
      "vote_id": 5975
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi s prodajo Telekoma Slovenije, d.d.)",
      "result": true,
      "vote_id": 5976
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eeta Tanka v zvezi s sistemskimi preiskavami)",
      "result": true,
      "vote_id": 5977
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Komisija za poslovnik"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o volitvah predsednika republike - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 17.6.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5978
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Komisija za poslovnik"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvi Zakona o Vladi Republike Slovenije - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 17.6.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5979
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Komisija za poslovnik"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dr\u017eavnem svetu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 17.6.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5980
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Komisija za poslovnik"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o poslancih - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 17.6.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5981
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Komisija za poslovnik"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o volitvah v dr\u017eavni zbor - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 17.6.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5982
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o prevzemih - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 16.6.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5983
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o trgovini - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5984
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o trgovini - Amandma: K 7. \u010dlenu 9.6.2015 [SD - Poslanska skupina Socialnih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 5985
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o zaposlovanju, samozaposlovanju in delu tujcev - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5986
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o zaposlovanju, samozaposlovanju in delu tujcev - Amandma: K 51. \u010dlenu 8.6.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5987
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o zaposlovanju, samozaposlovanju in delu tujcev - Amandma: K 16. \u010dlenu 8.6.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5988
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o zaposlovanju, samozaposlovanju in delu tujcev - Amandma: K 14. \u010dlenu 8.6.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5989
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o \u017eivinoreji - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5990
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o premostitvenem zavarovanju poklicnih \u0161portnikov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5991
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o javnih skladih - Eviden\u010dna odlo\u010ditev Dr\u017eavnega zbora o vrsti postopka 15.6.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5992
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o vodah - Eviden\u010dna odlo\u010ditev Dr\u017eavnega zbora o vrsti postopka 15.6.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5993
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5994
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Umik to\u010dke dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 5995
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dr\u017eavnem to\u017eilstvu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 22.6.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5936
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o uveljavljanju pravic iz javnih sredstev - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 22.6.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5937
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 22.6.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5938
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o na\u010dinu izvr\u0161itve sodbe Evropskega sodi\u0161\u010da za \u010dlovekove pravice v zadevi \u0161tevilka 60642/08 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5939
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o na\u010dinu izvr\u0161itve sodbe Evropskega sodi\u0161\u010da za \u010dlovekove pravice v zadevi \u0161tevilka 60642/08 - Amandma: K 23. \u010dlenu 22.6.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5940
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6676,
      "motion": "Zakon o na\u010dinu izvr\u0161itve sodbe Evropskega sodi\u0161\u010da za \u010dlovekove pravice v zadevi \u0161tevilka 60642/08 - Amandma: K 20. \u010dlenu 19.6.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 5941
    }]
  }, {
    "date": "5. 6. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5606,
      "motion": "Predlog priporo\u010dila v zvezi z izvajanjem slu\u017ebe nujne medicinske pomo\u010di v Republiki Sloveniji - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6568
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5606,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6570
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5606,
      "motion": "Predlog priporo\u010dila v zvezi z izvajanjem slu\u017ebe nujne medicinske pomo\u010di v Republiki Sloveniji - Amandma: 2. to\u010dka 5.6.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6569
    }]
  }, {
    "date": "22. 5. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5607,
      "motion": "\u0160iritev dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 6573
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5607,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6572
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5607,
      "motion": "Predlog za izvolitev podpredsednice Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6571
    }]
  }, {
    "date": "18. 5. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Franca Breznika v zvezi s tro\u0161arinsko politiko.",
      "result": true,
      "vote_id": 6006
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi s sofinanciranjem elektri\u010dne energije iz obnovljivih virov.",
      "result": true,
      "vote_id": 6005
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi s predstavniki Mednarodnega denarnega sklada.",
      "result": true,
      "vote_id": 6004
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje Andreja \u010cu\u0161a v zvezi z Uredbo za mlade kmete.",
      "result": true,
      "vote_id": 6003
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert v zvezi z zagotavljanjem enake obravnave pri vzdr\u017eevanju javnega reda ter varovanja \u017eivljenja in osebne varnosti na javnih prireditvah.",
      "result": true,
      "vote_id": 6002
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Poro\u010dilo o delu Komisije za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb v letu 2014 (TAJNO) - Glasovanje o predlogu sklepa",
      "result": true,
      "vote_id": 6001
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodelovanju v kazenskih zadevah z dr\u017eavami \u010dlanicami Evropske unije - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6000
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o omejevanju porabe alkohola - Eviden\u010dni sklep MDT 20.5.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5999
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Zakon o pridobivanju in presaditvi delov \u010dlove\u0161kega telesa zaradi zdravljenja - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 20.5.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5998
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Priporo\u010dilo Zavodu za zdravstveno zavarovanje Slovenije (ZZZS) v zvezi z neizvedbo sklepov vlade, ve\u010djo transparentnostjo pla\u010dil in pripravo sistemskih re\u0161itev u\u010dinkovitega nadzora nad izvajanjem zdravstvenih storitev - Eviden\u010dni sklep MDT 20.5.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5997
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Republiko Slovenijo in Kraljevino \u0160panijo o izmenjavi in medsebojnem varovanju tajnih podatkov - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5996
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6016
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Obvestilo s Sklepom o pravici nadome\u0161\u010danja poslanke Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6015
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Komisija za poslovnik"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o volitvah v dr\u017eavni zbor - Eviden\u010dna odlo\u010ditev Dr\u017eavnega zbora o vrsti postopka 18.5.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6014
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Proceduralni predlog za prestavitev to\u010dke",
      "result": true,
      "vote_id": 6013
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Zakon o prikritih vojnih grobi\u0161\u010dih in pokopu \u017ertev - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 19.5.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6012
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Zakon o dav\u010dnem potrjevanju ra\u010dunov - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 19.5.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6011
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi z vlogo sklada Cinven ter nem\u0161kega Telekoma pri postopkih privatizacije dru\u017ebe Telekom.",
      "result": true,
      "vote_id": 6010
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje mag. An\u017eeta Logarja v zvezi z izpolnitvijo napovedi iz Na\u010drta razvojnih programov za leto 2016.",
      "result": true,
      "vote_id": 6009
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje mag. Marka Poga\u010dnika v zvezi s poravnavanjem zakonskih obveznosti Slovenskega dr\u017eavnega holdinga",
      "result": true,
      "vote_id": 6008
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6677,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Matja\u017ea Han\u017eka v zvezi z obratovanjem bloka 6 Termoelektrarne \u0160o\u0161tanj.",
      "result": true,
      "vote_id": 6007
    }]
  }, {
    "date": "13. 5. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5608,
      "motion": "Lista kandidatk za ministrici - Glasovanje o listi kandidatov za ministre",
      "result": true,
      "vote_id": 6574
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5608,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6578
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zadeve Evropske unije", "Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5608,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Pridru\u017eitvenega sporazuma med Evropsko unijo in Evropsko skupnostjo za atomsko energijo in njunimi dr\u017eavami \u010dlanicami na eni strani ter Republiko Moldavijo na drugi strani - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6577
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zadeve Evropske unije", "Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5608,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Pridru\u017eitvenega sporazuma med Evropsko unijo in Evropsko skupnostjo za atomsko energijo in njunimi dr\u017eavami \u010dlanicami na eni strani ter Gruzijo na drugi strani - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6576
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zadeve Evropske unije", "Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 5608,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma o pridru\u017eitvi med Evropsko unijo in Evropsko skupnostjo za atomsko energijo in njunimi dr\u017eavami \u010dlanicami na eni strani ter Ukrajino na drugi strani - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6575
    }]
  }, {
    "date": "20. 4. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o upravljavcih alternativnih investicijskih skladov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6017
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Soglasje k imenovanju generalnega direktorja Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6018
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Sklep o imenovanju podpredsednika Odbora za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6019
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o odvetni\u0161tvu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 24.4.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6020
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o notariatu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 24.4.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6021
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o socialno varstvenih prejemkih - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 24.4.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6022
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o subvencioniranju \u0161tudentske prehrane - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 24.4.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6023
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o kolektivnem dodatnem pokojninskem zavarovanju za javne uslu\u017ebence - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6024
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o kmetijstvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6025
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Zakona o ban\u010dni\u0161tvu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 24.4.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6026
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zbirkah podatkov s podro\u010dja zdravstvenega varstva - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 24.4.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6027
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o zunanjih zadevah - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6028
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog za odreditev parlamentarne preiskave za spremembo zakonodaje ter za druge odlo\u010ditve Dr\u017eavnega zbora iz njegove pristojnosti ter za ugotovitev in oceno dejanskega stanja za ugotovitev politi\u010dne odgovornosti nosilcev javnih funkcij zaradi suma, da so sodelovali pri nadzoru slovenskega ban\u010dnega sistema in pri posrednem ali neposrednem vplivanju preko dr\u017eavnega lastni\u0161tva oziroma preko dr\u017eavnih organov in regulatorjev na odlo\u010ditve v slovenskem ban\u010dnem sistemu v zvezi z odobritvijo odpisanih kreditov, unov\u010denih garancij, posojilne politike in prenosa slabih terjatev na posebno dru\u017ebo za upravljanje terjatev bank ter spo\u0161tovanje veljavnih zakonov ter predpisov pri odobravanju in upravljanju s krediti ter ban\u010dnimi garancijami in zaradi suma, da so nastale \u0161e neugotovljene negativne posledice tak\u0161nih ravnanj - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6029
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Toma\u017ea Lisca v zvezi z urejanjem plovnosti slovenskih rek.",
      "result": true,
      "vote_id": 6030
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Danijela Krivca v zvezi s slu\u017enostjo na vodnih in priobalnih zemlji\u0161\u010dih v lasti dr\u017eave.",
      "result": true,
      "vote_id": 6031
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi s postopki Ministrstva za pravosodje in drugih dr\u017eavnih organov po objavi poro\u010dila Komisije za prepre\u010devanje korupcije, vezanega na koruptivno ravnanje generalnega dr\u017eavnega to\u017eilca.",
      "result": true,
      "vote_id": 6032
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za javno upravo Borisa Koprivnikarja na poslansko vpra\u0161anje Bojana Podkraj\u0161ka v zvezi z najemi poslovnih prostorov za delovanje dr\u017eavnih organov.",
      "result": true,
      "vote_id": 6033
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi z zavarovanjem kmetov.",
      "result": true,
      "vote_id": 6034
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje Eve Irgl v zvezi z integriteto in spo\u0161tovanjem zakonodaje.",
      "result": true,
      "vote_id": 6035
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra zunanje zadeve Karla Viktorja Erjavca na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi z odpravo sankcij proti Ruski federaciji.",
      "result": true,
      "vote_id": 6036
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi s terminsko dinamiko 3. razvojne osi.",
      "result": true,
      "vote_id": 6037
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za kulturo mag. Julijane Bizjak Mlakar na poslansko vpra\u0161anje mag. An\u017eeta Logarja v zvezi s propadanjem Ple\u010dnikove kulturne dedi\u0161\u010dine.",
      "result": true,
      "vote_id": 6038
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje dr. Mateja T. Vatovca v zvezi s financiranjem Muzeja solinarstva.",
      "result": true,
      "vote_id": 6039
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Alenke Bratu\u0161ek v zvezi z osnutkom Nacionalnega reformnega programa za leti 2015 \u2013 2016.",
      "result": true,
      "vote_id": 6040
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Jerneja Vrtovca v zvezi s pripravo in izvedbo zdravstvene reforme.",
      "result": true,
      "vote_id": 6041
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi s privatizacijo in novelo Zakona o Slovenskem dr\u017eavnem holdingu (SDH).",
      "result": true,
      "vote_id": 6042
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o ratifikaciji \u010cetrtega dodatnega protokola k Evropski konvenciji o izro\u010ditvi - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6043
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zadeve Evropske unije"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o sodelovanju med dr\u017eavnim zborom in vlado v zadevah Evropske unije - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6044
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zadeve Evropske unije"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o sodelovanju med dr\u017eavnim zborom in vlado v zadevah Evropske unije - Amandma: K 2. \u010dlenu 14.4.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6045
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o investicijskih skladih in dru\u017ebah za upravljanje - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6046
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o upravljavcih alternativnih investicijskih skladov - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 21.4.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6047
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o upravljavcih alternativnih investicijskih skladov - Amandma: K 160. \u010dlenu 14.4.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6048
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o upravljavcih alternativnih investicijskih skladov - Amandma: K 156. \u010dlenu 14.4.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6049
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o upravljavcih alternativnih investicijskih skladov - Amandma: K 37. \u010dlenu 14.4.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6050
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o upravljavcih alternativnih investicijskih skladov - Amandma: K 6. \u010dlenu 14.4.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": true,
      "vote_id": 6051
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Zakon o poro\u0161tvu Republike Slovenije za obveznosti DARS d. d. iz naslova kreditov in dol\u017eni\u0161kih vrednostnih papirjev, najetih oziroma izdanih za refinanciranje obstoje\u010dega dolga DARS d. d. - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6052
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6053
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6678,
      "motion": "\u0160iritev dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 6054
    }]
  }, {
    "date": "9. 4. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5609,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6581
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5609,
      "motion": "Obvestilo s Sklepom o pravici prevzema mandata poslanke Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6580
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5609,
      "motion": "Predlog za razre\u0161itev Janka Vebra, ministra za obrambo - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6579
    }]
  }, {
    "date": "26. 3. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5610,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6585
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5610,
      "motion": "Predlog sklepa o nedopustnosti razpisa zakonodajnega referenduma o Zakonu o spremembah in dopolnitvah Zakona o zakonski zvezi in dru\u017einskih razmerjih (ZZZDR-D), EPA 257-VII - Amandma: K I. to\u010dki 26.3.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6584
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5610,
      "motion": "Predlog sklepa o nedopustnosti razpisa zakonodajnega referenduma o Zakonu o spremembah in dopolnitvah Zakona o zakonski zvezi in dru\u017einskih razmerjih (ZZZDR-D), EPA 257-VII - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6582
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5610,
      "motion": "Predlog sklepa o nedopustnosti razpisa zakonodajnega referenduma o Zakonu o spremembah in dopolnitvah Zakona o zakonski zvezi in dru\u017einskih razmerjih (ZZZDR-D), EPA 257-VII - Amandma: K II. to\u010dki 26.3.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6583
    }]
  }, {
    "date": "25. 3. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eeta Tanka v zvezi s kadrovsko politiko.",
      "result": false,
      "vote_id": 6070
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Proceduralni predlog za prestavitev to\u010dke",
      "result": false,
      "vote_id": 6071
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o organizaciji in financiranju vzgoje in izobra\u017eevanja - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 31.3.2015",
      "result": false,
      "vote_id": 6072
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o Banki Slovenije - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 31.3.2015",
      "result": false,
      "vote_id": 6073
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Sklep o imenovanju namestnika \u010dlana Dr\u017eavne volilne komisije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6074
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog za imenovanje na sodni\u0161ko mesto vrhovnega sodnika na Vrhovnem sodi\u0161\u010du Republike Slovenije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6075
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog za izvolitev kandidatke ali kandidata za sodnico ali sodnika na Sodi\u0161\u010du Evropske unije v Luksemburgu - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6076
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Obvestilo s Sklepom o pravici nadome\u0161\u010danja poslanke Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6077
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog kandidatke za ministrico za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port - Glasovanje o kandidatki",
      "result": true,
      "vote_id": 6078
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o cestninjenju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": false,
      "vote_id": 6079
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o gozdovih - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona",
      "result": false,
      "vote_id": 6080
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o gozdovih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6081
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o ban\u010dni\u0161tvu - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji",
      "result": false,
      "vote_id": 6082
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o ban\u010dni\u0161tvu - Amandma: K 324. \u010dlenu 19.3.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": false,
      "vote_id": 6083
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o ban\u010dni\u0161tvu - Amandma: K 126. \u010dlenu 18.3.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 6084
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o ban\u010dni\u0161tvu - Amandma: K 53.. \u010dlenu 19.3.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek]",
      "result": false,
      "vote_id": 6085
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o ban\u010dni\u0161tvu - Amandma: K 4. \u010dlenu 19.3.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": false,
      "vote_id": 6086
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in Vlado \u010crne gore o izmenjavi in medsebojnem varovanju tajnih podatkov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6087
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Poro\u0161tvene pogodbe med Republiko Slovenijo in Evropsko investicijsko banko (EKO SKLAD III) - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6088
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o delovnem \u010dasu in obveznih po\u010ditkih mobilnih delavcev ter o zapisovalni opremi v cestnih prevozih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6089
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o cestninjenju - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji",
      "result": false,
      "vote_id": 6090
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o cestninjenju - Amandma: K 50. \u010dlenu 18.3.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 6091
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o cestninjenju - Amandma: K 49. \u010dlenu 18.3.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 6092
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o cestninjenju - Amandma: K 46. \u010dlenu 19.3.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": false,
      "vote_id": 6093
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o cestninjenju - Amandma: K 41. \u010dlenu 19.3.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": false,
      "vote_id": 6094
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o cestninjenju - Amandma: K 13. \u010dlenu 19.3.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke modernega centra]",
      "result": false,
      "vote_id": 6095
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o cestninjenju - Amandma: K 2. \u010dlenu 18.3.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": false,
      "vote_id": 6096
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o motornih vozilih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": false,
      "vote_id": 6097
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o davku od dohodkov pravnih oseb - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6098
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o dohodnini - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6099
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6100
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o ban\u010dni\u0161tvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6055
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Zakon o ban\u010dni\u0161tvu - Uskladitveni amandma : K 53. in 402. \u010dlenu 31.3.2015 [V - Vlada]",
      "result": true,
      "vote_id": 6056
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi s povra\u010dilom stro\u0161kov cestninskega nadzora.",
      "result": false,
      "vote_id": 6057
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi z Uradnim kontrolnim laboratorijem Javne agencije za zdravila in medicinske pripomo\u010dke.",
      "result": false,
      "vote_id": 6058
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Marijana Pojbi\u010da v zvezi z dav\u010dnimi blagajnami.",
      "result": false,
      "vote_id": 6059
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Jerneja Vrtovca v zvezi s \u010dakalnimi vrstami v zdravstvu.",
      "result": false,
      "vote_id": 6060
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje mag. An\u017eeta Logarja v zvezi z lastniki podrejenih finan\u010dnih instrumentov.",
      "result": false,
      "vote_id": 6061
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Matja\u017ea Han\u017eka v zvezi z monitoringom slovenskih povr\u0161inskih in podzemnih voda ter morja.",
      "result": false,
      "vote_id": 6062
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje Eve Irgl glede integritete in spo\u0161tovanja zakonodaje.",
      "result": false,
      "vote_id": 6063
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi z ustavno zakonskimi dolo\u010dili in razmerji med Vrhovnim sodi\u0161\u010dem RS in Sodnim svetom, ter med Vrhovnim dr\u017eavnim to\u017eilstvom in Dr\u017eavnoto\u017eilskim svetom ter Vlado RS oziroma Ministrstvom za pravosodje.",
      "result": false,
      "vote_id": 6064
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen ter ministrice brez resorja, pristojne za razvoj, strate\u0161ke projekte in kohezijo Alenke Smerkolj na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi z enajstimi okoljskimi projekti.",
      "result": false,
      "vote_id": 6065
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Nade Brinov\u0161ek v zvezi s projektom reorganizacije slu\u017ebe nujne medicinske pomo\u010di.",
      "result": false,
      "vote_id": 6066
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi s tiho privatizacijo.",
      "result": false,
      "vote_id": 6067
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Mateja Tonina v zvezi z ukrepi Vlade za prestrukturiranje podjetij.",
      "result": false,
      "vote_id": 6068
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 6679,
      "motion": "Predlog sklepa za razpravo o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi s povra\u010dilom vojne \u0161kode.",
      "result": false,
      "vote_id": 6069
    }]
  }, {
    "date": "13. 3. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5611,
      "motion": "\u0160iritev dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 6588
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5611,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6587
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5611,
      "motion": "Priporo\u010dilo o vlogi Banke Slovenije pri dokapitalizaciji bank in izbrisu lastnikov podrejenih hibridnih finan\u010dnih instrumetov - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6586
    }]
  }, {
    "date": "2. 3. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o brezpla\u010dni pravni pomo\u010di - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6112
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o eksplozivih in pirotehni\u010dnih izdelkih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6101
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa v zvezi z (ne)u\u010dinkovitostjo uporabe evropskih sredstev za za\u0161\u010dito pred poplavami - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6102
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa v zvezi z (ne)u\u010dinkovitostjo uporabe evropskih sredstev za za\u0161\u010dito pred poplavami - Amandma: K sklepu 27.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6103
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zadeve Evropske unije"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o sodelovanju med dr\u017eavnim zborom in vlado v zadevah Evropske unije - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 9.3.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6104
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Kazenskega zakonika - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 9.3.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6105
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Odlok o spremembah in dopolnitvah Odloka o ustanovitvi samostojnega visoko\u0161olskega zavoda Fakultete za informacijske \u0161tudije v Novem mestu - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6106
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Odlok o spremembah in dopolnitvah Odloka o ustanovitvi Univerze na Primorskem - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6107
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Odlok o spremembah in dopolnitvah Odloka o preoblikovanju Univerze v Mariboru - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6108
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o tujcih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6109
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o tujcih - Amandma: K 1. \u010dlenu 24.2.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 6110
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o elektronskem poslovanju na trgu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6111
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o brezpla\u010dni pravni pomo\u010di - Amandma: K 31. \u010dlenu 24.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6113
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o brezpla\u010dni pravni pomo\u010di - Amandma: K 23. \u010dlenu 24.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6114
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dr\u017eavnem to\u017eilstvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6115
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dr\u017eavnem to\u017eilstvu - Amandma: K 8. \u010dlenu 24.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6116
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dr\u017eavnem to\u017eilstvu - Amandma: K 7. \u010dlenu 24.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6117
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o graditvi objektov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6118
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o praznikih in dela prostih dnevih v Republiki Sloveniji - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6119
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o praznikih in dela prostih dnevih v Republiki Sloveniji - Amandma: K 1. \u010dlenu 24.2.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6120
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o Poslovnem registru Slovenije - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6121
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o varstvu potro\u0161nikov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6122
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zdravilih - Eviden\u010dni sklep MDT 9.3.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6123
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodnem registru - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6124
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodnem registru - Amandma: K 6. \u010dlenu 24.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6125
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodni\u0161ki slu\u017ebi - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6126
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodni\u0161ki slu\u017ebi - Amandma: K 7. \u010dlenu 24.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6127
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodni\u0161ki slu\u017ebi - Amandma: K 6. \u010dlenu 24.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6128
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodi\u0161\u010dih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6129
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodi\u0161\u010dih - Amandma: K 10. \u010dlenu 24.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6130
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodi\u0161\u010dih - Amandma: K 7. \u010dlenu 24.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6131
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodi\u0161\u010dih - Amandma: K 6. \u010dlenu 24.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6132
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodi\u0161\u010dih - Amandma: K 5. \u010dlenu 24.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6133
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodi\u0161\u010dih - Amandma: K 2. \u010dlenu 24.2.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke Mira Cerarja]",
      "result": true,
      "vote_id": 6134
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodi\u0161\u010dih - Amandma: K 1. \u010dlenu 24.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6135
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Program dela in finan\u010dni na\u010drt Agencije za energijo za leto 2015 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6136
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa opravil razpravo o odgovoru ministra za obrambo Janka Vebra na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi z obravnavo obrambnih izdatkov.",
      "result": true,
      "vote_id": 6137
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa razprava o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107  v zvezi z mladostniki s hudimi vedenjskimi in \u010dustvenimi motnjami.",
      "result": true,
      "vote_id": 6138
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi z nadzorom koncesionarjev pri urejanju voda.",
      "result": true,
      "vote_id": 6139
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa razprava o odgovoru ministrice za kulturo mag. Julijane Bizjak Mlakar na poslansko vpra\u0161anje mag. Mirjam Bon Klanj\u0161\u010dek v zvezi z izkori\u0161\u010danjem samozaposlenih v kulturi.",
      "result": true,
      "vote_id": 6140
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa razprava o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje \u017dana Mahni\u010da v zvezi z zapiranjem pediatri\u010dnih ambulant.",
      "result": true,
      "vote_id": 6141
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi s pripravo sprememb prostorske in gradbene zakonodaje.",
      "result": true,
      "vote_id": 6142
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi z uveljavitvijo dviga praga za obvezen vstop v sistem obra\u010dunavanja davka na dodano vrednost.",
      "result": true,
      "vote_id": 6143
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa razprava o odgovoru ministrice za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port dr. Stanislave Setnikar Cankar na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi s sofinanciranjem doktorskega \u0161tudija.",
      "result": true,
      "vote_id": 6144
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Danijela Krivca v zvezi z uresni\u010devanjem Operativnega programa odvajanja in \u010di\u0161\u010denja komunalne odpadne vode.",
      "result": true,
      "vote_id": 6145
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi s financiranjem izvajanja komasacij kmetijskih zemlji\u0161\u010d.",
      "result": true,
      "vote_id": 6146
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Ljudmile Novak v zvezi z odpravo neskladja z odlo\u010dbo Ustavnega sodi\u0161\u010da U-I-425/06.",
      "result": true,
      "vote_id": 6147
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa razprava o odgovoru ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje Violete Tomi\u0107 v zvezi z ustanovitvijo dr\u017eavnega gozdarskega podjetja.",
      "result": true,
      "vote_id": 6148
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen, ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka ter ministra za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano mag. Dejana \u017didana na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi s hidravli\u010dnim drobljenjem v Peti\u0161ovcih.",
      "result": true,
      "vote_id": 6149
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Predlog sklepa razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eeta Tanka v zvezi z integriteto javnih funkcionarjev.",
      "result": true,
      "vote_id": 6150
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Okvirnega sporazuma o partnerstvu in sodelovanju med Evropsko unijo in njenimi dr\u017eavami \u010dlanicami na eni strani ter Republiko Filipini na drugi strani - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6151
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Okvirnega sporazuma o obse\u017enem partnerstvu in sodelovanju med Evropsko unijo in njenimi dr\u017eavami \u010dlanicami na eni strani ter Socialisti\u010dno republiko Vietnam na drugi strani - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6152
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Spremembe iz Dohe Kjotskega protokola - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6153
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji prilagoditve Pogodbe o ustanovitvi Evropskega mehanizma za stabilnost med Kraljevino Belgijo, Zvezno republiko Nem\u010dijo, Republiko Estonijo, Irsko, Helensko republiko, Kraljevino \u0160panijo, Francosko republiko, Italijansko republiko, Republiko Ciper, Republiko Latvijo, Velikim vojvodstvom Luksemburg, Malto, Kraljevino Nizozemsko, Republiko Avstrijo, Portugalsko republiko, Republiko Slovenijo, Slova\u0161ko republiko in Republiko Finsko kot neposredne posledice pristopa Republike Litve - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6154
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma o sodelovanju med Evropsko unijo in njenimi dr\u017eavami \u010dlanicami ter Kraljevino Norve\u0161ko na podro\u010dju satelitske navigacije - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6155
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma o sede\u017eu med Vlado Republike Slovenije in Centrom za razvoj financ - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6156
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o eksplozivih in pirotehni\u010dnih izdelkih - Eviden\u010dni sklep da se tretja obravnava opravi na isti seji 3.3.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6157
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o eksplozivih in pirotehni\u010dnih izdelkih - Amandma: K 28. \u010dlenu 24.2.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke Mira Cerarja]",
      "result": true,
      "vote_id": 6158
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o eksplozivih in pirotehni\u010dnih izdelkih - Amandma: K 26. \u010dlenu 24.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6159
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o podpornem okolju za podjetni\u0161tvo - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6160
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o podpornem okolju za podjetni\u0161tvo - Amandma: K 6. \u010dlenu 23.2.2015 [DeSUS - Poslanska skupina Demokrati\u010dne stranke upokojencev Slovenije]",
      "result": true,
      "vote_id": 6161
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o spodbujanju tujih neposrednih investicij in internacionalizacije podjetij - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6162
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o spodbujanju razvoja turizma - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6163
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zakonski zvezi in dru\u017einskih razmerjih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6164
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zakonski zvezi in dru\u017einskih razmerjih - Amandma: K 7. \u010dlenu 24.2.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 6165
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zakonski zvezi in dru\u017einskih razmerjih - Amandma: K 5. \u010dlenu 24.2.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 6166
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Sklep o razre\u0161itvi namestnika \u010dlana Dr\u017eavne volilne komisije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6167
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Sklep o sestavi in imenovanju predsednika, \u010dlanov in namestnikov \u010dlanov Preiskovalne komisije za ugotavljanje politi\u010dne odgovornosti nosilcev javnih funkcij pri investiciji v blok 6 Termoelektrarne \u0160o\u0161tanj - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6168
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Obvestilo s Sklepom o kandidatu, ki ima pravico prevzeti mandat poslanca Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6169
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 6680,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6170
    }]
  }, {
    "date": "19. 2. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "proti",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5711
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Amandma: K 6. \u010dlenu 19.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5712
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Amandma: K 1. \u010dlenu 19.2.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": false,
      "vote_id": 5713
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Eviden\u010dni sklep o pripravi kon\u010dnega besedila rebalansa 20.2.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5714
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Glasovanje o predlogu rebalansa prora\u010duna RS za leto 2015 v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5715
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Vlo\u017eeni uskladitveni amandmaji: k splo\u0161nem delu 20.2.2015 [V - Vlada]",
      "result": true,
      "vote_id": 5716
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Na\u010drta razvojnih programov rebalansa prora\u010duna RS za leto 2015 20.2.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5717
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Posebnega dela rebalansa prora\u010duna RS za leto 2015 20.2.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5718
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 3331 Urad Republike Slovenije za mladino (190104) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5719
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port (190301) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5720
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port (190301)  12.2.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek]",
      "result": false,
      "vote_id": 5721
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port (050201) 16.2.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": false,
      "vote_id": 5722
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 3330 Ministrstvo za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port (050201) 11.2.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": false,
      "vote_id": 5723
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2711 Ministrstvo za zdravje (170301) 16.2.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": false,
      "vote_id": 5724
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zdravstvo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2711 Ministrstvo za zdravje (170301) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5725
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2613 In\u0161pektorat RS za delo (100101) 16.2.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": false,
      "vote_id": 5726
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2611 Ministrstvo za delo, dru\u017eino in socialne zadeve in enake mo\u017enosti  (200202) 16.2.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": false,
      "vote_id": 5727
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2611 Ministrstvo za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti (190701)  16.2.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": false,
      "vote_id": 5728
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2611 Ministrstvo za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti 200501)) 12.2.2015 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": false,
      "vote_id": 5729
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2550 Ministrstvo za okolje in prostor (150201) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5730
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2550 Ministrstvo za okolje in prostor (140605) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5731
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130203) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5732
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 13)",
      "result": false,
      "vote_id": 5733
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 12)",
      "result": false,
      "vote_id": 5734
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 11)",
      "result": false,
      "vote_id": 5735
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 10)",
      "result": false,
      "vote_id": 5736
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 9)",
      "result": false,
      "vote_id": 5737
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 8)",
      "result": false,
      "vote_id": 5738
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 7)",
      "result": false,
      "vote_id": 5739
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke] (pod \u0161tevilko 6)",
      "result": false,
      "vote_id": 5740
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo  (130202) 12.2.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek] (pod \u0161tevilko 5)",
      "result": false,
      "vote_id": 5741
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo  (130202) 12.2.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek] (pod \u0161tevilko 4)",
      "result": false,
      "vote_id": 5742
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 12.2.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek] (pod \u0161tevilko 3)",
      "result": false,
      "vote_id": 5743
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 12.2.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek] (pod \u0161tevilko 2)",
      "result": false,
      "vote_id": 5744
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2431 Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo (130202) 12.2.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek] (pod \u0161tevilko 1)",
      "result": false,
      "vote_id": 5745
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2330 Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano (110401) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5746
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (140502) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5747
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (140502) 12.2.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek]",
      "result": false,
      "vote_id": 5748
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (140401) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5749
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (060401) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5750
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (060301) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5751
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (060301) 12.2.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek]",
      "result": false,
      "vote_id": 5752
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 2030 Ministrstvo za pravosodje  (090701) 12.2.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek]",
      "result": false,
      "vote_id": 5753
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 1714 Policija (080202) 16.2.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek]",
      "result": false,
      "vote_id": 5754
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 1714 Policija (080201) 16.2.2015 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek]",
      "result": false,
      "vote_id": 5755
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 1714 Policija (080201) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5756
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za narodni skupnosti"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 1540 Urad Vlade RS za narodnosti (180402) 6.2.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke Mira Cerarja]",
      "result": true,
      "vote_id": 5757
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Amandma: 1537 Urad Vlade RS za Slovence v zamejstvu in po svetu (180401) 16.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5758
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Rebalans prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2015 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju splo\u0161nega dela rebalansa prora\u010duna za leto 2015 20.2.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 5759
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Ustavno sodi\u0161\u010de Republike Slovenije za leto 2015 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5760
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem Ra\u010dunskega sodi\u0161\u010da Republike Slovenije za leto 2015 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5761
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za Urad predsednika Republike Slovenije za leto 2015 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5762
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Odlok o na\u010drtu ravnanja s stvarnim premo\u017eenjem dr\u017eave za organe dr\u017eavne uprave, pravosodne organe, javne zavode, javne gospodarske zavode, javne agencije in javne sklade za leto 2015 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 5763
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvi Zakona o lokalni samoupravi - Eviden\u010dni sklep MDT",
      "result": true,
      "vote_id": 5764
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Zakon o interventnih ukrepih za uravnote\u017eenje javnih financ ob\u010din - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5765
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Zakon o interventnih ukrepih za uravnote\u017eenje javnih financ ob\u010din - Amandma: K 31. \u010dlenu 20.2.2015 [SMC - Poslanska skupina Stranke Mira Cerarja]",
      "result": true,
      "vote_id": 5766
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Zakon o interventnih ukrepih za uravnote\u017eenje javnih financ ob\u010din - Amandma: K 29. \u010dlenu 19.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5767
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Zakon o interventnih ukrepih za uravnote\u017eenje javnih financ ob\u010din - Amandma: K 10. \u010dlenu 19.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5768
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Zakon o interventnih ukrepih za uravnote\u017eenje javnih financ ob\u010din - Amandma: K 8. \u010dlenu 19.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 5769
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za nadzor javnih financ"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Zakon o interventnih ukrepih za uravnote\u017eenje javnih financ ob\u010din - Amandma: K 5. \u010dlenu 19.2.2015 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": false,
      "vote_id": 5770
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5612,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 5771
    }]
  }, {
    "date": "26. 1. 2015",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar ter ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert v zvezi z gro\u017enjami novinarjem.",
      "result": true,
      "vote_id": 6198
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Toma\u017ea Lisca v zvezi s sanacijo premostitvenih objektov.",
      "result": true,
      "vote_id": 6199
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar ter ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje Eve Irgl v zvezi z aktivnostmi organov pregona in odkrivanja zoper kazniva dejanja, vezana na nezakonito dejavnost nekdanje Slu\u017ebe dr\u017eavne varnosti.",
      "result": true,
      "vote_id": 6200
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Marka Poga\u010dnika v zvezi s privatizacijskimi postopki in upravljanjem dr\u017eavnega premo\u017eenja.",
      "result": true,
      "vote_id": 6201
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Mira Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Ljudmile Novak v zvezi s privatizacijo dr\u017eavnih podjetij.",
      "result": true,
      "vote_id": 6202
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o medijih - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 27.1.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6203
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kulturo"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o grbu, zastavi in himni Republike Slovenije ter o slovenski narodni zastavi - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 27.1.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6204
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za zadeve Evropske unije"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Deklaracija: 27.1.2015 []",
      "result": true,
      "vote_id": 6205
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za zadeve Evropske unije"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zadeva EU - 5. \u010dlen ZSDZVZEU - Amandma: 20.1.2015 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6206
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o brezpla\u010dni pravni pomo\u010di - Eviden\u010dna odlo\u010ditev Dr\u017eavnega zbora o vrsti postopka 26.1.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6207
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dr\u017eavnem to\u017eilstvu - Eviden\u010dna odlo\u010ditev Dr\u017eavnega zbora o vrsti postopka 26.1.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6208
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodnem registru - Eviden\u010dna odlo\u010ditev Dr\u017eavnega zbora o vrsti postopka 26.1.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6209
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodi\u0161\u010dih - Eviden\u010dna odlo\u010ditev Dr\u017eavnega zbora o vrsti postopka 26.1.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6210
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o sodni\u0161ki slu\u017ebi - Eviden\u010dna odlo\u010ditev Dr\u017eavnega zbora o vrsti postopka 26.1.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6211
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6212
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Obvestilo Okro\u017enega sodi\u0161\u010da v Ljubljani, Kazenski oddelek o vlo\u017eeni zasebni to\u017ebi zoper poslanca Ivana (Janeza) Jan\u0161o - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6171
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Obvestilo Okro\u017enega sodi\u0161\u010da v Ljubljani, Kazenski oddelek o vlo\u017eeni obto\u017enici zoper poslanca Ivana (Janeza) Jan\u0161o - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6172
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Obvestilo Okro\u017enega sodi\u0161\u010da v Ljubljani, Preiskovalni oddelek, o uvedbi kazenskega postopka zoper poslanca Ivana Jan\u0161o - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6173
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Sklep o imenovanju predsednika in devetih \u010dlanov Nadzornega odbora Sklada za financiranje razgradnje Nuklearne elektrarne Kr\u0161ko in odlaganja radioaktivnih odpadkov iz Nuklearne elektrarne Kr\u0161ko - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6174
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlogi za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okro\u017ene sodnice na Delovnem in socialnem sodi\u0161\u010du v Ljubljani - Glasovanje o sklepu - mag. Katja Pe\u0161l Tacol",
      "result": true,
      "vote_id": 6175
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlogi za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okro\u017ene sodnice na Delovnem in socialnem sodi\u0161\u010du v Ljubljani - Glasovanje o sklepu - Ur\u0161ka Kr\u017ean Bari\u010d",
      "result": true,
      "vote_id": 6176
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlogi za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okro\u017ene sodnice na Delovnem in socialnem sodi\u0161\u010du v Ljubljani - Glasovanje o sklepu - Anja Bizjak",
      "result": true,
      "vote_id": 6177
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto vi\u0161je sodnice na Vi\u0161jem sodi\u0161\u010du v Celju - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6178
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog za imenovanje namestnika varuhinje \u010dlovekovih pravic - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6179
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Konvencije o omejitvi odgovornosti za pomorske terjatve, 1976 in Protokola iz leta 1996, ki spreminja Konvencijo o omejitvi odgovornosti za pomorske terjatve, 1976 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6180
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zadeve Evropske unije"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma o partnerstvu in sodelovanju med Evropsko unijo in njenimi dr\u017eavami \u010dlanicami na eni strani ter Republiko Irak na drugi strani - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6181
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Memoranduma o spremembah Memoranduma o soglasju med Vlado Republike Slovenije in Vlado Zdru\u017eenih dr\u017eav Amerike o Fulbrightovem programu izmenjav - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6182
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za obrambo"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Ministrstvom za obrambo Republike Slovenije in Ministrstvom za narodno obrambo Republike Litve o sodelovanju na obrambnem podro\u010dju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6183
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Republiko Slovenijo in Zdru\u017eenimi dr\u017eavami Amerike o sodelovanju na obrambnem in voja\u0161kem podro\u010dju - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6184
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Priporo\u010dilo v zvezi z upravljanjem dr\u017eavnega premo\u017eenja v Dru\u017ebi za upravljanje terjatev bank d.d. - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6185
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Preiskovalna komisija o ugotavljanju zlorab v slovenskem ban\u010dnem sistemu ter ugotavljanju vzrokov in"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Priporo\u010dilo v zvezi z aktivnostmi Banke Slovenije glede sanacije ban\u010dnega sistema - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6186
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za poslovnik"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Odlok o spremembah in dopolnitvah Odloka o ustanovitvi in nalogah delovnih teles Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6187
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o poklicnem in strokovnem izobra\u017eevanju - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 30.1.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6188
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o fiskalnem pravilu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 30.1.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6189
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Zakon o ukrepih na podro\u010dju pripravni\u0161tva - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 30.1.2015",
      "result": true,
      "vote_id": 6190
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za obrambo Janka Vebra na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi z umikom Slovenske vojske s Kosova.",
      "result": true,
      "vote_id": 6191
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje \u017dana Mahni\u010da v zvezi z ukrepanjem zoper udele\u017eence oboro\u017eenih spopadov izven obmo\u010dja Republike Slovenije.",
      "result": true,
      "vote_id": 6192
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi s problematiko nujne medicinske pomo\u010di.",
      "result": true,
      "vote_id": 6193
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi z \u00bbosebno vizijo vodenja ministrstva za notranje zadeve\u00ab.",
      "result": true,
      "vote_id": 6194
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje \u017dana Mahni\u010da v zvezi s stanjem na dr\u017eavni cestni infrastrukturi.",
      "result": true,
      "vote_id": 6195
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi s prometno infrastrukturo.",
      "result": true,
      "vote_id": 6196
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6681,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi s stanovanjsko politiko Republike Slovenije.",
      "result": true,
      "vote_id": 6197
    }]
  }, {
    "date": "23. 12. 2014",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5613,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6590
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 5613,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zaposlitveni rehabilitaciji in zaposlovanju invalidov - Ponovno odlo\u010danje",
      "result": true,
      "vote_id": 6589
    }]
  }, {
    "date": "15. 12. 2014",
    "ballots": [{
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog za izvolitev v sodni\u0161ko funkcijo na sodni\u0161ko mesto okro\u017ene sodnice na Okro\u017enem sodi\u0161\u010du v Kr\u0161kem - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6213
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Sklep o izvolitvi predsednika, podpredsednika in \u010dlanov Komisije za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6214
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje", "Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Protokola \u0161t. 16 h Konvenciji o varstvu \u010dlovekovih pravic in temeljnih svobo\u0161\u010din - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6215
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide", "Odbor za zunanjo politiko"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Konvencije Sveta Evrope o prepre\u010devanju nasilja nad \u017eenskami in nasilja v dru\u017eini ter o boju proti njima - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6216
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o spremembi in dopolnitvi Zakona o delovnih razmerjih - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 19.12.2014",
      "result": true,
      "vote_id": 6218
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o fiskalnem pravilu - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 19.12.2014",
      "result": true,
      "vote_id": 6220
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o dopolnitvi Kazenskega zakonika - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona 19.12.2014",
      "result": true,
      "vote_id": 6222
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o graditvi objektov - Eviden\u010dni sklep MDT 17.12.2014",
      "result": true,
      "vote_id": 6224
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o odvetni\u0161tvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6225
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o dopolnitvah Zakona o odvetni\u0161tvu - Amandma: K 4.a \u010dlenu 17.12.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6227
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o organu in skladu za re\u0161evanje bank - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6228
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o organu in skladu za re\u0161evanje bank - Amandma: K 15. \u010dlenu 17.12.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6230
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o organu in skladu za re\u0161evanje bank - Amandma: K 14. \u010dlenu 17.12.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6232
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o mati\u010dni evidenci zavarovancev in u\u017eivalcev pravic iz obveznega pokojninskega in invalidskega zavarovanja - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6233
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o mati\u010dni evidenci zavarovancev in u\u017eivalcev pravic iz obveznega pokojninskega in invalidskega zavarovanja - Amandma: K 8. \u010dlenu 12.12.2014 [SMC - Poslanska skupina Stranke Mira Cerarja]",
      "result": true,
      "vote_id": 6235
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Spremembe in dopolnitve Pravil fundacije za financiranje \u0161portnih organizacij v Republiki Sloveniji - Glasovanje o aktu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6236
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi s pomo\u010djo socialno najbolj ogro\u017eenim prebivalcem).",
      "result": true,
      "vote_id": 6237
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eefa Horvata v zvezi z obdav\u010ditvijo \u010dezmejnih delovnih migrantov.",
      "result": true,
      "vote_id": 6238
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje \u017dana Mahni\u010da v zvezi s sanacijo oktobrskih poplav).",
      "result": true,
      "vote_id": 6239
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Matja\u017ea Han\u017eka v zvezi z belimi napotnicami v javnem zdravstvenem sistemu).",
      "result": true,
      "vote_id": 6240
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Andreja \u010cu\u0161a v zvezi s projektom izgradnje urgentnih centrov v Sloveniji.",
      "result": true,
      "vote_id": 6241
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice brez resorja, pristojne za razvoj, strate\u0161ke projekte in kohezijo Alenke Smerkolj na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi s \u010drpanjem kohezijskih sredstev).",
      "result": true,
      "vote_id": 6242
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje mag. An\u017eeta Logarja v zvezi s posledicami neuspe\u0161nih vladnih var\u010devalnih pogajanj s sindikati).",
      "result": true,
      "vote_id": 6243
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za izobra\u017eevanje, znanost in \u0161port dr. Stanislave Setnikar Cankar na poslansko vpra\u0161anje Ljudmile Novak v zvezi s spremembami financiranja glasbenih \u0161ol).",
      "result": true,
      "vote_id": 6244
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert v zvezi s konkretnimi ukrepi proti nasilju v dru\u017einah).",
      "result": true,
      "vote_id": 6245
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Toma\u017ea Lisca v zvezi z energetskimi izkaznicami.",
      "result": true,
      "vote_id": 6246
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo Zdravka Po\u010dival\u0161ka ter ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Luke Mesca v zvezi s problematiko Cinkarne Celje in z njo povezanim okoljskim stanjem v Celju).",
      "result": true,
      "vote_id": 6247
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar ter ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi z odkrivanjem in pregonom kaznivih dejanj, povezanih s slabimi krediti bank v dr\u017eavni lasti).",
      "result": true,
      "vote_id": 6248
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje Andreja \u010cu\u0161a v zvezi z dvojno obdav\u010ditvijo delavcev migrantov.",
      "result": true,
      "vote_id": 6249
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje mag. Andreja \u0160irclja v zvezi z ukrepi glede \u00bbagresivnega dav\u010dnega planiranja\u00ab).",
      "result": true,
      "vote_id": 6250
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za finance dr. Du\u0161ana Mramorja na poslansko vpra\u0161anje mag. Branka Grimsa v zvezi s politiko tro\u0161arin.",
      "result": true,
      "vote_id": 6251
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Miroslava Cerarja na poslansko vpra\u0161anje mag. Mateja Tonina v zvezi z uravnote\u017eenjem javnih financ).",
      "result": true,
      "vote_id": 6252
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Miroslava Cerarja na poslansko vpra\u0161anje dr. Franca Tr\u010dka v zvezi s pomo\u010djo zapostavljenim regijam).",
      "result": true,
      "vote_id": 6253
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o interventnih ukrepih na podro\u010dju trga dela in star\u0161evskega varstva - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6254
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zaposlitveni rehabilitaciji in zaposlovanju invalidov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6255
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zaposlitveni rehabilitaciji in zaposlovanju invalidov - Amandma: K 7. \u010dlenu 16.12.2014 [SMC - Poslanska skupina Stranke Mira Cerarja]",
      "result": true,
      "vote_id": 6257
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o zaposlitveni rehabilitaciji in zaposlovanju invalidov - Amandma: K 2. \u010dlenu 12.12.2014 [SMC - Poslanska skupina Stranke Mira Cerarja]",
      "result": true,
      "vote_id": 6259
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6260
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Amandma: K 12. \u010dlenu 16.12.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6262
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Amandma: K 12. \u010dlenu 16.12.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6264
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Amandma: K 5. \u010dlenu 16.12.2014 [ZaAB - Poslanska skupina Zavezni\u0161tvo Alenke Bratu\u0161ek]",
      "result": true,
      "vote_id": 6266
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Amandma: K 5. \u010dlenu 16.12.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6268
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona za uravnote\u017eenje javnih financ - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6269
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Zakon o ukrepih na podro\u010dju pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela v javnem sektorju za leto 2015 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6270
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6271
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "\u0160iritev dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 6272
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6682,
      "motion": "\u0160iritev dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 6273
    }]
  }, {
    "date": "4. 12. 2014",
    "ballots": [{
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5614,
      "motion": "\u0160iritev dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 6602
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5614,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6601
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5614,
      "motion": "Proceduralni predlog za omejitev razprave - peti odstavek 67. \u010dlena Poslovnika Dr\u017eavnega zbora",
      "result": true,
      "vote_id": 6600
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5614,
      "motion": "Predlog kandidata za ministra za gospodarski razvoj in tehnologijo - Glasovanje o listi kandidatov za ministre",
      "result": true,
      "vote_id": 6599
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5614,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o davku na finan\u010dne storitve - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6598
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5614,
      "motion": "Zakon o spremembah Zakona o davku od prometa zavarovalnih poslov - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6597
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5614,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dav\u010dnem postopku - Amandma: K 5. \u010dlenu 3.12.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6596
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 5614,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dav\u010dnem postopku - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6595
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5614,
      "motion": "Zakon o spremembi Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o tujcih - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6594
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5614,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dr\u017eavni upravi - Amandma: K 11. \u010dlenu 4.12.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6593
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5614,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dr\u017eavni upravi - Amandma: K 19. \u010dlenu 4.12.2014 [ZL - Poslanska skupina Zdru\u017eena levica]",
      "result": true,
      "vote_id": 6592
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5614,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o dr\u017eavni upravi - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6591
    }]
  }, {
    "date": "17. 11. 2014",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Rebalans Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014 - Amandma: 2430 Ministrstvo za infrastrukturo in prostor (130303) 14.11.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6327
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Rebalans Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014 - Amandma: 2330 Ministrstvo za kmetijstvo in okolje (150202) 14.11.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6329
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Rebalans Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014 - Amandma: 2330 Ministrstvo za kmetijstvo in okolje (150201) 14.11.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6331
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Rebalans Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (140502) 14.11.2014 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 6333
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Rebalans Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014 - Amandma: 2130 Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo (060301) 14.11.2014 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 6335
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Rebalans Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014 - Amandma: 1611 Ministrstvo za finance (230101) 14.11.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6337
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Rebalans Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju splo\u0161nega dela Rebalansa Prora\u010duna Republike Slovenije 2014 19.11.2014",
      "result": true,
      "vote_id": 6339
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Zaklju\u010dni ra\u010dun Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2013 - Glasovanje o zakjlu\u010dnem ra\u010dunu Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2013",
      "result": true,
      "vote_id": 6340
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o davku na dodano vrednost - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6341
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona za uravnote\u017eenje javnih financ - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6342
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona za uravnote\u017eenje javnih financ - Amandma: K 1. \u010dlenu 19.11.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6344
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o visokem \u0161olstvu - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6345
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog kandidatke za ministrico brez resorja, pristojno za razvoj, strate\u0161ke projekte in kohezijo - Glasovanje o posameznem kandidatu",
      "result": true,
      "vote_id": 6346
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6347
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "\u0160iritev dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 6348
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Umik to\u010dke dnevnega reda",
      "result": true,
      "vote_id": 6349
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Sklep o imenovanju \u010dlanice Dr\u017eavne revizijske komisije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6276
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Sklep o imenovanju \u010dlana Slovenske nacionalne komisije za UNESCO - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6274
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Sklep o imenovanju predsednika in dveh \u010dlanov Upravnega odbora Sklada za financiranje razgradnje NEK in za odlaganje radioaktivnih odpadkov iz NEK - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6275
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Obvestilo Sodnega sveta o pravnomo\u010dni obsodilni sodbi zoper okro\u017enega sodnika svetnika na Okro\u017enem sodi\u0161\u010du v Celju - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6277
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Uradno pre\u010di\u0161\u010deno besedilo (Zakona o subvencioniranju \u0161tudentske prehrane)",
      "result": true,
      "vote_id": 6278
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Zakon o ratifikaciji Sporazuma med Ministrstvom za notranje zadeve Republike Slovenije in Zvezno slu\u017ebo Ruske federacije za nadzor nad trgovino s prepovedanimi drogami o sodelovanju v boju proti nedovoljeni trgovini s prepovedanimi drogami, psihotropnimi snovmi in njihovimi predhodnimi sestavinami - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6279
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o kazenskem postopku - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6280
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za pravosodje"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o kazenskem postopku - Amandma: K 2. \u010dlenu 11.11.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6282
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o volitvah v Dr\u017eavni zbor - Eviden\u010dni sklep MDT",
      "result": true,
      "vote_id": 6283
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Program dela in finan\u010dni na\u010drt Agencije za energijo za leto 2015 - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6284
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za peticije ter za \u010dlovekove pravice in enake mo\u017enosti"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Devetnajsto redno poro\u010dilo o delu Varuha \u010dlovekovih pravic Republike Slovenije za leto 2013 - Glasovanje o predlogu sklepa",
      "result": true,
      "vote_id": 6285
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za peticije ter za \u010dlovekove pravice in enake mo\u017enosti"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Devetnajsto redno poro\u010dilo o delu Varuha \u010dlovekovih pravic Republike Slovenije za leto 2013 - Amandma: K PREDLOGU PRIPORO\u010cILA 11.11.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6287
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za peticije ter za \u010dlovekove pravice in enake mo\u017enosti"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Devetnajsto redno poro\u010dilo o delu Varuha \u010dlovekovih pravic Republike Slovenije za leto 2013 - Amandma: K PREDLOGU PRIPORO\u010cILA 11.11.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6289
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Komisija za peticije ter za \u010dlovekove pravice in enake mo\u017enosti"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Devetnajsto redno poro\u010dilo o delu Varuha \u010dlovekovih pravic Republike Slovenije za leto 2013 - Amandma: K PREDLOGU PRIPORO\u010cILA 11.11.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6291
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog za razre\u0161itev predsednika Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6292
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi s spo\u0161tovanjem dolo\u010dil zadnjega odstavka 8. \u010clena Zakona o sodni\u0161ki slu\u017ebi).",
      "result": true,
      "vote_id": 6293
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert v zvezi s konkretnimi ukrepi za vzpostavitev vladavine prava).",
      "result": true,
      "vote_id": 6294
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Danijela Krivca v zvezi z izvajanjem Zakona o ukrepih za odpravo posledic \u017eleda med 30. januarjem in 10. februarjem 2014).",
      "result": true,
      "vote_id": 6295
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi s prekernim delom in pripravni\u0161tvi doma in v tujini).",
      "result": true,
      "vote_id": 6296
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Jelke Godec v zvezi z zaposlovanjem).",
      "result": true,
      "vote_id": 6297
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak na poslansko vpra\u0161anje Matja\u017ea Han\u017eka v zvezi s statusom zagovornika na\u010dela enakosti.",
      "result": true,
      "vote_id": 6298
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje dr. Vinka Gorenaka v zvezi s spo\u0161tovanjem dolo\u010dil II. poglavja Zakona o organiziranosti in delu v policiji).",
      "result": true,
      "vote_id": 6299
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Danijela Krivca v zvezi z izvajanjem Zakona o Triglavskem narodnem parku).",
      "result": true,
      "vote_id": 6300
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Bojana Podkraj\u0161ka v zvezi s te\u017eavami pri sprejemanju Ob\u010dinskih prostorskih na\u010drtov).",
      "result": true,
      "vote_id": 6301
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za notranje zadeve mag. Vesne Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar na poslansko vpra\u0161anje Anje Bah \u017dibert v zvezi z var\u010devalnimi ukrepi v policiji).",
      "result": true,
      "vote_id": 6302
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Mihe Kordi\u0161a v zvezi z zagotavljanjem poplavne varnosti in \u010drpanjem evropskih sredstev za za\u0161\u010dito pred poplavami).",
      "result": true,
      "vote_id": 6303
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Andreja \u010cu\u0161a v zvezi z Nacionalnim stanovanjskim programom).",
      "result": true,
      "vote_id": 6304
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje \u017dana Mahni\u010da v zvezi z urejanjem vodotokov).",
      "result": true,
      "vote_id": 6305
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o o odgovoru ministra za infrastrukturo dr. Petra Ga\u0161per\u0161i\u010da na poslansko vpra\u0161anje Zvonka Laha v zvezi s kohezijskimi sredstvi).",
      "result": true,
      "vote_id": 6306
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za zdravje Marije Milojke Kolar Celarc na poslansko vpra\u0161anje Toma\u017ea Lisca v zvezi z urejanjem podro\u010dja nujne medicinske pomo\u010di).",
      "result": true,
      "vote_id": 6307
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministrice za okolje in prostor Irene Majcen na poslansko vpra\u0161anje Ljuba \u017dnidarja v zvezi z enajstimi okoljskimi projekti).",
      "result": true,
      "vote_id": 6308
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru ministra za pravosodje mag. Gorana Klemen\u010di\u010da na poslansko vpra\u0161anje Eve Irgl v zvezi s kr\u0161itvami \u010dlovekovih pravic v pravosodju).",
      "result": true,
      "vote_id": 6309
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Miroslava Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Luke Meseca v zvezi s pripravami na privatizacijo DARS-a in strategijo upravljanja z dr\u017eavnim premo\u017eenjem).",
      "result": true,
      "vote_id": 6310
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Poslanska vpra\u0161anja"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Predlog sklepa (razprava o odgovoru predsednika Vlade dr. Miroslava Cerarja na poslansko vpra\u0161anje Jo\u017eeta Tanka v zvezi s kadrovsko politiko).",
      "result": true,
      "vote_id": 6311
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6312
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Amandma: K 6.b. \u010dlenu 18.11.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6314
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Amandma: K 6.a. \u010dlenu 18.11.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6316
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o izvr\u0161evanju prora\u010dunov Republike Slovenije za leti 2014 in 2015 - Amandma: K 4. \u010dlenu 18.11.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6318
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Rebalans Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014 - Glasovanje o Rebalansu Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014",
      "result": true,
      "vote_id": 6319
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za gospodarstvo"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Rebalans Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Na\u010drta razvojnih programov Rebalansa Republike Slovenije za leto 2014 19.11.2014",
      "result": true,
      "vote_id": 6321
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Odbor za finance in monetarno politiko"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Rebalans Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014 - Eviden\u010dni sklep o sprejetju Posebnega dela Rebalansa Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014 19.11.2014",
      "result": true,
      "vote_id": 6323
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide"],
      "session_id": 6683,
      "motion": "Rebalans Prora\u010duna Republike Slovenije za leto 2014 - Amandma: 2611 Ministrstvo za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti (200501) 14.11.2014 [NSi - Poslanska skupina Nove Slovenije - kr\u0161\u010danskih demokratov]",
      "result": true,
      "vote_id": 6325
    }]
  }, {
    "date": "29. 10. 2014",
    "ballots": [{
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5615,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6603
    }]
  }, {
    "date": "30. 9. 2014",
    "ballots": [{
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5617,
      "motion": "Sklep o imenovanju \u010dlana Nadzornega sveta Radiotelevizije Slovenija - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6610
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": [],
      "session_id": 5617,
      "motion": "Sklep o razre\u0161itvi in imenovanju predsednice Odbora za pravosodje, podpredsednika Odbora za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino in  podpredsednice Odbora za kulturo ter imenovanju podpredsednice Odbora za zunanjo politiko in predsednika in podpredsednice Odbora za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide - Sklep",
      "result": false,
      "vote_id": 6609
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 5617,
      "motion": "Predlog sklepa (Umik 3f. to\u010dke iz dnevnega reda 4. izredne seje)",
      "result": false,
      "vote_id": 6619
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5617,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6618
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5617,
      "motion": "Obvestilo s Sklepom o pravici nadome\u0161\u010danja poslancev Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6617
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5617,
      "motion": "Predlog za izvolitev podpredsednice Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6616
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5617,
      "motion": "Predlog za imenovanje namestnika varuhinje \u010dlovekovih pravic - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6615
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5617,
      "motion": "Predlog za imenovanje namestnika varuhinje \u010dlovekovih pravic - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6614
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5617,
      "motion": "Sklep o imenovanju \u010dlanice Dr\u017eavne revizijske komisije - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6613
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 5617,
      "motion": "Sklep o imenovanju \u010dlana Programskega sveta RTV Slovenija - na podlagi sedme alineje \u0161estega odstavak 17. \u010dlena Zakona o RTV Slovenija - Glasovanje",
      "result": false,
      "vote_id": 6612
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": [],
      "session_id": 5617,
      "motion": "Sklep o imenovanju \u010dlanice Programskega sveta RTV Slovenija - na podlagi \u0161este alineje \u0161estega odstavek 17. \u010dlena Zakona o RTV Slovenija - Glasovanje",
      "result": false,
      "vote_id": 6611
    }]
  }, {
    "date": "10. 9. 2014",
    "ballots": [{
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5618,
      "motion": "Lista kandidatk in kandidatov za ministrice in ministre Vlade Republike Slovenije - Glasovanje o listi kandidatk in kandidatov za ministrice in ministre Vlade Republike Slovenije",
      "result": true,
      "vote_id": 6626
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5618,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6627
    }, {
      "option": "za",
      "tags": [],
      "session_id": 5618,
      "motion": "Sklep o imenovanju predsednika in podpredsednice Ustavne komisije - Glasovanje o Predlogu sklepa o imenovanju predsednika in podpredsenice Ustavne komisije",
      "result": true,
      "vote_id": 6625
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5618,
      "motion": "Sklep o izvolitvi predsednika, podpredsednika in \u010dlanov Komisije za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb - Glasovanje o Predlogu sklepa o izvolitvi predsednika, podpredsednika in \u010dlanov Komisije za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb",
      "result": false,
      "vote_id": 6624
    }]
  }, {
    "date": "28. 8. 2014",
    "ballots": [{
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5619,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6633
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5619,
      "motion": "Obvestilo s Sklepom o pravici nadome\u0161\u010danja poslanca Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6632
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5619,
      "motion": "Proceduralni predlog - na podlagi 5. odstavka 67. \u010dlena Poslovnika lahko vsak poslanec razpravlja samo enkrat",
      "result": true,
      "vote_id": 6631
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Mandatno-volilna komisija"],
      "session_id": 5619,
      "motion": "Sklep o izvolitvi predsednika, podpredsednika in \u010dlanov Komisije za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6630
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5619,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o Vladi Republike Slovenije - Amandma: K 3. \u010dlenu 28.8.2014 [SDS - Poslanska skupina Slovenske demokratske stranke]",
      "result": true,
      "vote_id": 6629
    }, {
      "option": "ni",
      "tags": ["Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo"],
      "session_id": 5619,
      "motion": "Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o Vladi Republike Slovenije - Glasovanje o zakonu v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6628
    }]
  }, {
    "date": "25. 8. 2014",
    "ballots": [{
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5620,
      "motion": "Odlok o ustanovitvi in nalogah delovnih teles Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6637
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5620,
      "motion": "Sklep o imenovanju generalne sekretarke Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6636
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5620,
      "motion": "Sklep o imenovanju predsednikov in podpredsednikov delovnih teles Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje",
      "result": true,
      "vote_id": 6635
    }, {
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5620,
      "motion": "Sklep o izvolitvi predsednika, podpredsednika in \u010dlanov Komisije za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb - Sklep o prestavitvi obravnave in odlo\u010danja na naslednjo sejo",
      "result": true,
      "vote_id": 6634
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5620,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6639
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 5620,
      "motion": "Predlog za izvolitev podpredsednika Dr\u017eavnega zbora - Glasovanje o sestavi komisije za tajno glasovanje (EPA 12 - VII, EPA 15 - VII)",
      "result": true,
      "vote_id": 6638
    }]
  }, {
    "date": "1. 8. 2014",
    "ballots": [{
      "option": "proti",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6684,
      "motion": "Sklep o imenovanju predsednika in podpredsednika Mandatno-volilne komisije - Sklep",
      "result": true,
      "vote_id": 6511
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6684,
      "motion": "Poro\u010dilo o izidu pred\u010dasnih volitev v Dr\u017eavni zbor Republike Slovenije - Glasovanje o predlogu sklepa",
      "result": true,
      "vote_id": 6510
    }, {
      "option": "kvorum",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6684,
      "motion": "Predlog za izvolitev predsednika Dr\u017eavnega zbora Republike Slovenije - Glasovanje o sestavi komisije",
      "result": true,
      "vote_id": 6509
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6684,
      "motion": "Dnevni red v celoti",
      "result": true,
      "vote_id": 6513
    }, {
      "option": "za",
      "tags": ["Proceduralna glasovanja"],
      "session_id": 6684,
      "motion": "Proceduralni predlog za prekinitev 1. to\u010dke dnevnega reda",
      "result": false,
      "vote_id": 6512
    }]
  }],
  "all_tags": ["Komisija za nadzor javnih financ", "Kolegij predsednika Dr\u017eavnega zbora", "Komisija za narodni skupnosti", "Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu", "Komisija za poslovnik", "Mandatno-volilna komisija", "Odbor za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide", "Odbor za finance in monetarno politiko", "Odbor za gospodarstvo", "Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor", "Odbor za izobra\u017eevanje, znanost, \u0161port in mladino", "Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano", "Odbor za kulturo", "Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo", "Odbor za obrambo", "Odbor za pravosodje", "Odbor za zadeve Evropske unije", "Odbor za zdravstvo", "Odbor za zunanjo politiko", "Preiskovalna komisija o ugotavljanju zlorab v slovenskem ban\u010dnem sistemu ter ugotavljanju vzrokov in", "Preiskovalna komisija za ugotavljanje politi\u010dne odgovornosti nosilcev javnih funkcij pri investiciji", "Ustavna komisija", "Proceduralna glasovanja", "Zunanja imenovanja", "Poslanska vpra\u0161anja", "Komisija za nadzor obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb", "Preiskovalne komisije", "Komisija za peticije ter za \u010dlovekove pravice in enake mo\u017enosti", "Interpelacija", " Preiskovalna komisija za ugotavljanje politi\u010dne odgovornosti nosilcev javnih funkcij pri investicij"]
}
