{
    "facet_counts": {
        "facet_ranges": {
            "datetime_dt": {
                "start": "2014-01-01T00:00:00Z",
                "counts": ["2014-01-01T00:00:00Z", 0, "2014-02-01T00:00:00Z", 0, "2014-03-01T00:00:00Z", 0, "2014-04-01T00:00:00Z", 0, "2014-05-01T00:00:00Z", 0, "2014-06-01T00:00:00Z", 0, "2014-07-01T00:00:00Z", 0, "2014-08-01T00:00:00Z", 3, "2014-09-01T00:00:00Z", 1, "2014-10-01T00:00:00Z", 1, "2014-11-01T00:00:00Z", 2, "2014-12-01T00:00:00Z", 3, "2015-01-01T00:00:00Z", 6, "2015-02-01T00:00:00Z", 2, "2015-03-01T00:00:00Z", 30, "2015-04-01T00:00:00Z", 0, "2015-05-01T00:00:00Z", 6, "2015-06-01T00:00:00Z", 8, "2015-07-01T00:00:00Z", 6, "2015-08-01T00:00:00Z", 0, "2015-09-01T00:00:00Z", 6, "2015-10-01T00:00:00Z", 5, "2015-11-01T00:00:00Z", 4, "2015-12-01T00:00:00Z", 15, "2016-01-01T00:00:00Z", 13, "2016-02-01T00:00:00Z", 9, "2016-03-01T00:00:00Z", 10, "2016-04-01T00:00:00Z", 10, "2016-05-01T00:00:00Z", 5, "2016-06-01T00:00:00Z", 27, "2016-07-01T00:00:00Z", 5, "2016-08-01T00:00:00Z", 0],
                "end": "2016-09-01T00:00:00Z",
                "gap": "+1MONTHS"
            }
        },
        "facet_fields": {
            "speaker_i": [{
                "person": {
                    "id": 17,
                    "party": {
                        "acronym": "NSI",
                        "id": 6,
                        "name": "PS Nova Slovenija"
                    },
                    "name": "Iva Dimic",
                    "gov_id": "P169",
                    "gender": "f"
                },
                "score": "7"
            }, {
                "person": {
                    "id": 49,
                    "party": {
                        "acronym": "SDS",
                        "id": 5,
                        "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
                    },
                    "name": "Zvonko Lah",
                    "gov_id": "P129",
                    "gender": "m"
                },
                "score": "7"
            }, {
                "person": {
                    "id": 66,
                    "party": {
                        "acronym": "SDS",
                        "id": 5,
                        "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
                    },
                    "name": "Marijan Pojbi\u010d",
                    "gov_id": "P098",
                    "gender": "m"
                },
                "score": "6"
            }, {
                "person": {
                    "id": 25,
                    "party": {
                        "acronym": "SDS",
                        "id": 5,
                        "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
                    },
                    "name": "Vinko Gorenak",
                    "gov_id": "P116",
                    "gender": "m"
                },
                "score": "14"
            }, {
                "person": {
                    "id": 59,
                    "party": {
                        "acronym": "NeP",
                        "id": 100,
                        "name": "Nepovezani poslanec"
                    },
                    "name": "Jani M\u00f6derndorfer",
                    "gov_id": "P191",
                    "gender": "m"
                },
                "score": "11"
            }],
            "party_i": ["5", 68, "8", 17, "6", 13, "1", 12, "100", 11, "3", 8, "7", 5, "2", 1, "97", 1]
        }
    },
    "highlighting": [{
        "date": "2016-07-01",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2190
        },
        "content_t": [" debato strokovnjakom. Je pa seveda tudi mediacija eden na\u010din, da se detektira nasilje in da se \u017ertve usmeri k ustrezni pomo\u010di. \nPri vseh dobrih predlogih, ki so bili \u017ee dani s strani predstavnikov ministrstva in s strani vas, ki ste predstavniki stroke se meni zdi zlasti pomembno to, kar je gospa Varuhinja \u010dlovekovih pravic definirala kot storilca se nasilja ne sme izpla\u010dati, se pravi, da je treba na vseh korakih tega postopka res paziti, da se nasilje njemu ne izpla\u010da se pravi, da ni on tisti, ki ostane, potem v hi\u0161i, \u017ertev z otroci pa se umika. Da ni, potem njegov star\u0161 oziroma <em>mama</em>, o\u010de, bratje, sestre ali celo \u017ertev tisti, ki pla\u010duje njihove prekr\u0161ke skratka, da ni, potem on ne vem kaznovan v zaporu, vsi drugi pa krijejo njegove"],
        "speech_id": 323869
    }, {
        "date": "2016-06-13",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 1307
        },
        "content_t": [" njihovo zasebnost v vsej tej godlji, in so dogovorili, da se bodo ti stiki izvr\u0161ili nemudoma. Vesela sem, da je tako, ampak to je vse tisto, kar je v skladu z zakonom, s postopki v tej dr\u017eavi. In na koncu, veste, ko se odrasli v \u0161tevilnih postopkih na sodi\u0161\u010dih bijemo, bijejo za najve\u010djo korist otrok, po navadi vsaka stran trdi, da ima samo ona prav, in potem sodi\u0161\u010de razsodi in nobena od strani po navadi ni najbolj zadovoljna, ampak veste kaj, na koncu je treba odlo\u010ditev spo\u0161tovati, ampak \u017eal je praviloma v \u017eivljenju da ko se odrasli bijemo za koristi otrok, na koncu otroci, ker se odrasli nismo sposobni dogovoriti, potegnejo najve\u010djo ta kratko v vsem tem. In tudi, \u017eal, v tem primeru se bo to\u010dno to zgodilo. In meni je res \u017eal, da v tako bole\u010dem primeru, kot je ta, da sta ta dva otroka ostala brez <em>mame</em>, da je njun o\u010de v zaporu, danes sploh govorimo in da ustvarjamo otroke, kjer na nek na\u010din bodo za vedno zaznamovani s tem. Kot \u017eelite koro\u0161ko deklico, se malce spomnite kak\u0161ne so bile polemike enih in drugih, jaz se spomnim gospoda Munca, ki je zagovarjal in na koncu so obsojeni vsi ti, ki so javno imeli zelo veliko povedati"],
        "speech_id": 321887
    }, {
        "date": "2016-07-01",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2717
        },
        "content_t": [" uspe\u0161ni sedaj na svojih mestih in delovni ljudje in pohvalno smo sre\u010dni, da smo take vzgajali tudi. \nNaslednja stvar je ta celosten pristop do \u017ertve. Kaznivega dejanja in zdaj govorim o nasilju v dru\u017eini in sicer to nasilje se za\u010dne zelo nedol\u017eno. Partnerja sta \u0161e zaljubljena, itd. <em>Mama</em> si ne upa prijaviti, ja, v tej smeri neko dejanje, ki verjetno \n (nadaljevanje) ne \u017eeli, da se ponovi enkrat, drugi\u010d, tretji\u010d itd. Za\u010dne se s psihi\u010dnim nasiljem in to psihi\u010dno nasilje prera\u0161\u010da, potem pogosto tudi v fizi\u010dno in potem na koncu, ko je zgodba dolga, ko se ne prijavi pravo\u010dasno, ko se zopet ne gasi tudi \u017ertev je v tem procesu tista, ki ni aktivna in ki ne \u017eeli takoj, da ne bi sosedje in ne vem kdo vse okoli nje sli\u0161ali in vedeli za to dogajanje, potem pridemo do takih absurdnih situacij, ko sem v tem mesecu re\u0161evala \u010dez, ne jaz nisem merodajna, da ne boste mislili, ampak dobila sem objavo, pro\u0161njo, da institucije ne naredijo tega, onega, tretjega, \u010detrtega na\u0161teto vse o instituciji kaj narediti, ker me lovi z no\u017eem po stanovanju, po hi\u0161i itd. Torej par primerov dana\u0161nji, ki ga imam tukaj s seboj je isti primer zalezovanja, zasledovanja in kljub pripovedim in vsemu temu kar se"],
        "speech_id": 323861
    }, {
        "date": "2016-07-01",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2720
        },
        "content_t": [" dejanja, in \u017ertve, oziroma dru\u017eine nosimo, lahko sofinancirajo in potem bodo ljudje tudi mogo\u010de ne pogledali stran, ko se bo kaj tak\u0161nega zgodilo. Ker, \u010de lahko damo, ne vem, evro za Dars za ceste vsi pogledamo zakaj cesta ni popravljena, ko je nekje neka luknja. Ko se bo ta denar iz na\u0161ih vseh \u017eepov iztekal, bomo vsi pogledali kaj se z njim dogaja, in zakaj in zakaj toliko tro\u0161imo in bomo verjetno hitreje in bolj\u0161e pogledali tudi tem stvarem v o\u010di in si mogo\u010de zagotovili pomo\u010d takrat ko je treba. Ker ne gre samo za prepre\u010devanje, ja tudi, ampak \u010de ho\u010dete pomagati oziroma ho\u010demo pomagati na\u0161im otrokom, na\u0161i dru\u017ebi, dajmo pomagati najprej <em>mami</em>, star\u0161em, dajmo jim eno to pomo\u010d, ki jo rabi, psihi\u010dno, materialno pomo\u010d, ker izjavo, ki jo imam tudi jaz zabele\u017eeno, uradno na centru za socialno delo s strani nasilne\u017ea je bila, jaz te bom finan\u010dno iz\u010drpal. Prva izjava leta 2012, \u010disto tako zelo pogumno, jaz te bom finan\u010dno iz\u010drpal. Ko je bila odstranjen, pre\u017eivnine ali kakr\u0161negakoli nadomestila, ni bilo leto in pol, pa \u0161e to potem na zahtevo \u017ertve"],
        "speech_id": 323871
    }, {
        "date": "2016-06-13",
        "person": {
            "id": 26,
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "id": 5,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
            },
            "name": "Branko Grims",
            "gov_id": "P016",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" treba prepre\u010devati \u017ee v samem za\u010detku, kajti iz tega se ne more izcimiti ni\u010d dobrega. Nekdo je rekel, danes tudi v tej razpravi, in to spet govorim o dvojnih merilih kako so nevarna, ja, to moramo imeti razumevanje za te ljudi, za njihovo ravnanje. \u010cakajte, dobro jutro, prosim, ravno v\u010deraj sem bral na internetu kako so neko mamico s \u0161tiriletno h\u010derko ustavili dol v Siriji, h\u010derkico so obglavili, obglavili, gospe in gospodje, kaj so potem z mamo storili, prepu\u0161\u010dam va\u0161i domi\u0161ljiji. In ne mi govoriti, da je do tak\u0161nih ljudi mogo\u010de razumevanje, pa vklju\u010devanje, tak\u0161ne ljudi je pa\u010d preprosto potreba pospraviti s tega sveta, ne gre druga\u010de. Ampak, stvari je bolj\u0161e prepre\u010devati, preden pride tako dale\u010d. Kajti, nekdo, ki gre tako dale\u010d v zlo\u010dinu, verjemite, je zaznamovan, ker ta ne"],
        "speech_id": 322424
    }, {
        "date": "2016-07-01",
        "person": {
            "id": 9,
            "party": {
                "acronym": "PS NP",
                "id": 97,
                "name": "PS nepovezanih poslancev"
            },
            "name": "Alenka Bratu\u0161ek",
            "gov_id": "P166",
            "gender": "f"
        },
        "content_t": [" lahko vsi skupaj dogovorili, pogovorili kako osve\u0161\u010dati ljudi, da ukrepajo tudi znotraj dru\u017ein in dru\u017eine pravo\u010dasno. Ne vem, \u010de je treba na\u0161tevati \u017ealostne dogodke, ki so se v Sloveniji zgodili zadnji kak\u0161en mesec ali dva nazaj v Celju, ko je biv\u0161i partner, o\u010de otrok sredi mesta, sredi belega dne tako reko\u010d zaklal svojo biv\u0161o partnerko in mati svojih otrok. V DZ se je veliko govorilo o primeru za katerega jaz sicer mislim, da sploh ni prav, da je medijsko tako izpostavljen skratka v primeru dru\u017eine, kjer sta dva otroka, na \u017ealost, ostala brez <em>mame</em>, po moji oceni smo se bistveno preve\u010d ukvarjali s samim postopku, ki je sledil, \u017ealostnemu dogodku. Mi smo tukaj za to, da bi na kakr\u0161nikoli na\u010din skupaj take stvari sploh prepre\u010dili seveda v skladu z na\u0161imi pristojnosti. Raziskave, ki jih imamo pred seboj tudi nacionalna raziskava, ki je bila v Sloveniji opravljena leta 2010 ka\u017ee, da je vsaka druga \u017eenska od 15 leta naprej dele\u017ena ene od oblik nasilja, vsaka druga \u017eenska, vsaka \u010detrta pa je dele\u017ena fizi\u010dnega nasilja. Poleg tega je vsak \u010detrti otrok v Sloveniji \u017ertev"],
        "speech_id": 323853
    }, {
        "date": "2016-06-13",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 1303
        },
        "content_t": ["Hvala za besedo, predsednik Dr\u017eavnega zbora. Spo\u0161tovane poslanke in poslanci, upam d se bom samo enkrat lahko oglasil, kasneje se bom samo, \u010de bo kak\u0161no konkretno vpra\u0161anje. \nDodal bi k temu, kar je \u017ee moja kolegica dr\u017eavna sekretarka na za\u010detku povedala in za\u010del bom tam kjer je kon\u010dal poslanec \u017dan Mahni\u010d. Ker sva iz iste doline si bom dovolil mu re\u010di tole. Vi ste va\u0161 govor za\u010deli: \"Vlada, ki krate otroke starim star\u0161em\". Mislim, poglejte ne vem kaj bi vam stara <em>mama</em> rekla, \u010de tak\u0161ne neumnosti, la\u017ei in manipulacije govorite v kamero, vem kaj bi moja rekla, v \u017direh ali pa kjer koli v Poljanski"],
        "speech_id": 322402
    }, {
        "date": "2016-06-13",
        "person": {
            "id": 51,
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "id": 5,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
            },
            "name": "Suzana Lep \u0160imenko",
            "gov_id": "P268",
            "gender": "f"
        },
        "content_t": [" je zagovarjala to, politi\u010dno je dejansko zagovarjala te odlo\u010ditve. Zakaj? Sama je napisala, in v obrazlo\u017eitvi interpelacije, in ne nazadnje tudi danes tukaj povedala, da je bila seznanjena \u017ee predhodno s postopki, tudi s strani stare <em>mame</em>. Samo malo povpra\u0161ala na center kaj se dogaja. A vendar slepo je verjela izsledkom in\u0161pekcije, pa se mi vseeno zdi prav, da gremo malo \u010dez celotno zgodbo. Otroka sta bila po tragi\u010dni nesre\u010di tri mesece po starih star\u0161ih. Babica je v vmesnem \u010dasu dala zahtevo oziroma pro\u0161njo, vlogo za rejni\u0161tvo na pristojen Center za socialno delo Slovenj Gradec. Ta center bi moral to vlogo odstopiti v odlo\u010danje ministrstvu. Rok za odlo\u010danje je dva meseca, vloga je bila popolna, 27. januarja, torej je bil skrajni rok 27. marec. Ampak, ministrstvo o tem ni odlo\u010dalo. Odlo\u010dilo je 11. aprila, po zakonitem roku. Seveda, kot pravi ministrica, tudi vloge ni o\u010ditno prej dobila na ministrstvo. Ampak, je pa komuniciralo s centrom, in verjamem, da je ministrica vedela, da je bila vloga za rejni\u0161tvo podana, ne nazadnje je verjetno na to opozorila tudi babica, ki vam je 25. marca"],
        "speech_id": 321885
    }, {
        "date": "2016-06-28",
        "person": {
            "id": 49,
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "id": 5,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
            },
            "name": "Zvonko Lah",
            "gov_id": "P129",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" Panvito pa ne vem koga \u0161e. \nIn, \u010de bomo tukaj ugotovili zdaj da trenutne cene, da kaj kmetu ostane brez davka, brez da se delo zara\u010duna potem dajmo pove\u010dati. Ali ni to najbolj po\u0161teno? Je to te\u017eko narediti? Vsak kmetijski svetovalec lahko to naredi. Saj imajo knjigovodstvo, saj imajo stro\u0161ke, so zavezanci za DDV, stro\u0161ki se hitro izra\u010dunajo. In potem bomo videli, kam gremo.\nJe pa tudi re\u0161itev, veste, da re\u0161itev, da se prepi\u0161e zemlji\u0161\u010de na staro <em>mamo</em>, na staro \u010dez 63 ali 65 let, potrdilo zdravnika da je invalid in potem je izklju\u010dena pla\u010devanja davka\u2026 Pi\u0161e notri, v zakonu. Saj smo imeli te primere. Potem pa mladi, ni\u010d ni njihovega so upravi\u010deni vseh socialnih prejemkov in koliko \u010dasa bo to \u0161lo. Potem pa sin oziroma vnuk vpra\u0161a staro <em>mamo</em>, \u010de bo dala denar za novi traktor. Se gremo pa te politike. In kaj se bo zgodilo? Oni bodo pridelali, obdelovali bodo tisto, \u010de se ne spla\u010da samo za sebe kar rabijo, pa za sorodnikov, za 200 tiso\u010d Slovencev pribli\u017eno. Vse ostalo se bo pa zaraslo. Pa \u0161e dr\u017eava ne bo mogla"],
        "speech_id": 323478
    }, {
        "date": "2016-06-13",
        "person": {
            "id": 51,
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "id": 5,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
            },
            "name": "Suzana Lep \u0160imenko",
            "gov_id": "P268",
            "gender": "f"
        },
        "content_t": [" pri nepripravni zakonodaje, ki bi varovale pravice otrok. Zaradi dejanj in stali\u0161\u010d ministrice, ki imajo za posledico izgubljeno zaupanje v institucije socialne dr\u017eave.\nPoglejmo kako so potekali postopki vezani na primer koro\u0161kih de\u010dkov, pri tem pa ni odve\u010d izpostaviti, da stara star\u0161a \u0161e danes nimata stikov z vnuki kljub zagotovilo pristojnih, da je to potrebno urediti. Stara star\u0161a sta skrbela za svoja vnuka po tem, ko je partner njune h\u010dere umoril njuno h\u010di, <em>mamo</em> dveh de\u010dkov. Otroka sta bila v njuni oskrbi 3 mesece. Vse do takrat, ko je Center za socialno delo Velenje vnuka odvzel in jo dodelil v rejni\u0161tvo neznani dru\u017eini. Odvzem je bil skrajno neprimeren in sicer na na\u010din, da sta bila otroka odpeljana iz vrtca brez vednosti starih star\u0161ev. Tak\u0161en na\u010din bi lahko uporabili zgolj v primeru, da bi bilo zdravje ali \u017eivljenje otrok   ogro\u017eeno. \u0160lo je za o\u010diten nesorazmeren poseg pri izvr\u0161evanju odlo\u010ditve Centra za socialno delo Velenje, s katerim se je poseglo v odnose med vnukoma in starima star\u0161ema na na\u010din, da je bil ta bole\u010d tako za otroka kot za stare star\u0161e. \u010ceprav sta stara"],
        "speech_id": 321752
    }],
    "responseHeader": {
        "status": 0,
        "QTime": 523,
        "params": {
            "sort": "datetime_dt desc",
            "fq": "tip_t:govor",
            "facet.field": ["speaker_i", "party_i"],
            "facet.range.gap": "+1MONTHS",
            "wt": "json",
            "facet.range.end": "NOW",
            "hl.regex.pattern": "[\\w].*{30,100}[.!?]",
            "facet": "true",
            "q": "content_t:mama",
            "facet.range": "datetime_dt",
            "hl": "true",
            "hl.fragsize": "1000",
            "hl.fragmenter": "regex",
            "hl.fl": "content_t",
            "facet.range.start": "2014-01-01T00:00:00.000Z"
        }
    },
    "response": {
        "start": 0,
        "numFound": 177,
        "docs": [{
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3444,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-07-07T02:00:00Z",
            "speaker_i": 49,
            "content_t": ["Tudi jaz sem SDS.\nPoglejte, jaz sem prej povedal kaj naj bi bilo dobro za kmete. Ta izra\u010dun, ki ga je kolega \u0160ircelj povedal bi res lahko imeli in \u017ee razpravljali smo \u017ee o tem. Pa ga nismo dobili.\nDrugi, bolj realen, zakaj ne bi naredili izra\u010dun povpre\u010dne kmetije 6,6 hektarjev ali ima mle\u010dno proizvodnjo ali rejo bikov, kar je najbolj mno\u017ei\u010dno v Sloveniji, pogledali stro\u0161ke, ceno, odkupne cene mleka, odkupne cene mesa, oziroma bikov. Vse stro\u0161ke trenutno se\u0161teli pri kmetu posameznem in dobili rezultat. Pri vsej tej stroki, ki jo imamo se to zlahka lahko naredi, ne v enem dnevu, v dveh urah, pri kmetu. Nekaj kmetov. In \u010de bi dobili plus, da kmet ima pri tem toliko dobi\u010dka pa ni treba delo \u0161teti, brez, da \u0161tejemo delo, potem razmi\u0161ljajmo, da bomo obdav\u010dili. Pa se lahko za primer vzame enega, ki ima tri hektare, enega ki ima deset, ki ima dvajset, en bi pa Panvito pa ne vem koga \u0161e. \nIn, \u010de bomo tukaj ugotovili zdaj da trenutne cene, da kaj kmetu ostane brez davka, brez da se delo zara\u010duna potem dajmo pove\u010dati. Ali ni to najbolj po\u0161teno? Je to te\u017eko narediti? Vsak kmetijski svetovalec lahko to naredi. Saj imajo knjigovodstvo, saj imajo stro\u0161ke, so zavezanci za DDV, stro\u0161ki se hitro izra\u010dunajo. In potem bomo videli, kam gremo.\nJe pa tudi re\u0161itev, veste, da re\u0161itev, da se prepi\u0161e zemlji\u0161\u010de na staro mamo, na staro \u010dez 63 ali 65 let, potrdilo zdravnika da je invalid in potem je izklju\u010dena pla\u010devanja davka\u2026 Pi\u0161e notri, v zakonu. Saj smo imeli te primere. Potem pa mladi, ni\u010d ni njihovega so upravi\u010deni vseh socialnih prejemkov in koliko \u010dasa bo to \u0161lo. Potem pa sin oziroma vnuk vpra\u0161a staro mamo, \u010de bo dala denar za novi traktor. Se gremo pa te politike. In kaj se bo zgodilo? Oni bodo pridelali, obdelovali bodo tisto, \u010de se ne spla\u010da samo za sebe kar rabijo, pa za sorodnikov, za 200 tiso\u010d Slovencev pribli\u017eno. Vse ostalo se bo pa zaraslo. Pa \u0161e dr\u017eava ne bo mogla obdav\u010diti pa tiste starej\u0161e potem terjati za neke davke. Ker pa\u010d niso zmo\u017eni za delo na kmetiji. Saj imamo romsko skupnost, ki ka\u017ee koliko, \u010de ima\u0161 4, 5 otrok dobi\u0161 socialnih prejemkov, ne sme\u0161 ni\u010d imeti, ni\u010d delati niti zaposlen biti in \u0161e lepo \u017eivi\u0161. Se\u0161tejte vse prihodke, tudi to ni te\u017eko. Jaz samo vem koliko na banki dobivajo. Koliko pa kmet dobi, mislim da z 20 hektarjev lepe zemlje nima toliko \u010distega na koncu meseca, mu ne ostane. Dajmo iz druge strani iti pa bomo videli."],
            "_version_": 1542371802894827520,
            "id": "g323478",
            "org_i": 17
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3453,
            "datetime_dt": "2016-07-01T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2717,
            "content_t": ["Predsednica Belega obro\u010da Slovenija, Dru\u0161tva za pomo\u010d \u017ertvam kaznivih dejanj. Poudarila bi to, da sem pri prevzemu te funkcije \u017eelela skraj\u0161ati ime, ampak ker je to evropski projekt ni dalo torej nas so ustanovili to\u017eilstvo iz Avstrije pri\u0161lo ustanoviti to dru\u0161tvo k nam. \nS to tematiko in dnevnim redom vsem tem kar se je danes \u017ee uvodoma povedalo se 100 % strinjamo. Povem pa rada zaradi tega, ker vam lahko iz prakse nekako ponudim par stvari v razmi\u0161ljanje. In sicer, dana\u0161nje dopoldne, ko je potekalo zasli\u0161anje dveh otrok, mladoletnih na sede\u017eu Belega obro\u010da na Cigaletovi 7. Tehni\u010dno urejeno, CD je narejen z govornim in slikovnim posnetkom tako, da je ta CD potem mirodajen, da otroka ne travmatiziramo, torej da ga ne vodijo star\u0161i in vsi njegovi spremljevalci na sodi\u0161\u010de. No, to vam bi poudrila zaradi tega, ker tega kar poslu\u0161am danes po statistiki, naj bi bilo v dru\u017ebi precej precej manj. Iz leta v leto vam nihajo podatki, itd. To spremljamo. Vendar na dru\u0161tvo vam moram re\u010di, da prihajajo zelo zelo velike pro\u0161nje. Danes imam teko\u010de dogajanje, eno s seboj. \u010ce mi ne bi verjeli vam bi jo prebrala, pa vas ne mislim na dolgo moriti s tem. Vedite, da ljudje kadar obupajo, torej \u017ertev kadar obupa, da na instituciji ne uredi stvari ne po svojih pri\u010dakovanjih, previsokih, ker niso realna morda ali karkoli v zvezi s tem, pridejo do nas. In takrat seveda preverjamo in hitro gremo v akcijo z vsemi na\u0161imi ljudmi kolikor imamo na razpolago, torej \u010dloveka usmerimo na policijo, kriminaliste, torej dr\u017eavno institucijo, centre za socialne delo, \u0161ole, zavode, sodelujemo tudi s psihiatrijo in z bolnico, itd., vendar kaj bi poudarila, da to sodelovanje z nami in osebno kar imam stikov, je zelo odli\u010dno. Res, odli\u010dno, z vsemi. Vendar neka stvar je tukaj vmes kriti\u010dna. Moram vam povedati, da te institucije vsak svoje opravi dosti korektno in dobro in strokovno. Povezave kamor, kjerkoli sem to, govorim, povezave tiste hitre, urgentne, da se v kali zatrejo stvari, ko \u0161e ni velik plamen, takrat te povezave ponavadi ni. So objektivni razlogi, pride do vsega, smo samo ljudje, vendar smo nadomestljivi in to bi moral biti resen pristop do ni\u010delne tolerance na vseh podro\u010djih. Moram vam povedati primer iz \u0161olstva, ker sem veliko delala, 40 let na tem podro\u010dju in tudi v vodstvu bila, tukaj sredi Ljubljane, vam moram re\u010di, da ko sem opazila, da celotni timi strokovnjakov, ki so za to, psiholog, socialni delavec, vodja zavoda, pomo\u010dnik, itd., ne prijavijo nekega dejanja, ki je bilo za prijavo, zaradi tega, da se imid\u017e neke ustanove ne objavi in ne sli\u0161i kaj o njej, je nedopustno. To vam moram poudariti, o nedopustnosti v tem, ko sem ravnokar re\u0161evala z in\u0161pektoratom en primer in se je pozitivno re\u0161il, kulturno, ljudje so strokovnjaki, so zadol\u017eeni, da imajo pregled nad slovenskim prostorom, majhnim kot je, vendar veliko tega se dogaja. Torej za\u010denjam \u017ee z osnovo, torej z malimi otroci, torej z vrtcem, osnovno \u0161olo, gimnazijo in potem naprej. Torej ta ni\u010delna toleranca. Samo prerivanje po hodniku, samo \u0161ikaniranje, samo poni\u017eevanje, pogosto je na tem podro\u010dju pri mladem rodu huje pono\u017eevanje in huje tista psihi\u010d in pritisk na otroka, ker nima takih adidask ker nima takih ne vem \u010desa vsega, ker je iz drugega sloja in to ratuje v tej dru\u017ebi nevzdr\u017eno. Eni, ki bogato vsega imajo drugi pa ne bodo imeli mo\u017enosti, \u010de bo tako naprej \u0161lo, za te otroke za izobra\u017eevanje, za osnovno, tisto kar jim res pripada. Upam, da bodo ljudje v teh prostorih toliko pametni, da bodo poskrbeli za vse. Veliko je takih otrok iz takih dru\u017ein, ki so zelo uspe\u0161ni sedaj na svojih mestih in delovni ljudje in pohvalno smo sre\u010dni, da smo take vzgajali tudi. \nNaslednja stvar je ta celosten pristop do \u017ertve. Kaznivega dejanja in zdaj govorim o nasilju v dru\u017eini in sicer to nasilje se za\u010dne zelo nedol\u017eno. Partnerja sta \u0161e zaljubljena, itd. Mama si ne upa prijaviti, ja, v tej smeri neko dejanje, ki verjetno \n (nadaljevanje) ne \u017eeli, da se ponovi enkrat, drugi\u010d, tretji\u010d itd. Za\u010dne se s psihi\u010dnim nasiljem in to psihi\u010dno nasilje prera\u0161\u010da, potem pogosto tudi v fizi\u010dno in potem na koncu, ko je zgodba dolga, ko se ne prijavi pravo\u010dasno, ko se zopet ne gasi tudi \u017ertev je v tem procesu tista, ki ni aktivna in ki ne \u017eeli takoj, da ne bi sosedje in ne vem kdo vse okoli nje sli\u0161ali in vedeli za to dogajanje, potem pridemo do takih absurdnih situacij, ko sem v tem mesecu re\u0161evala \u010dez, ne jaz nisem merodajna, da ne boste mislili, ampak dobila sem objavo, pro\u0161njo, da institucije ne naredijo tega, onega, tretjega, \u010detrtega na\u0161teto vse o instituciji kaj narediti, ker me lovi z no\u017eem po stanovanju, po hi\u0161i itd. Torej par primerov dana\u0161nji, ki ga imam tukaj s seboj je isti primer zalezovanja, zasledovanja in kljub pripovedim in vsemu temu kar se dogaja uradno. \u0160e enkrat poudarjam, uradno imamo stvari urejene, narejene, v praksi se pa te stvari zelo te\u017eje izvajajo. \n\u0160e nekaj bi poudarila. Dana\u0161nje zasli\u0161anje, ko sem odhajala in sodnici opravi\u010dila se, ker sem prej od\u0161la so bili na\u0161i ljudje \u0161e vklju\u010deni v to, da so speljali do konca, me je lepo prosila, je rekla, danes sem bila glavna sodnika, je to posneto, imamo na CD in vse tako kot sodi\u0161\u010de rabi dajte, \u010de se dobite spregovorite, da je izobra\u017eevanje tega zasli\u0161anj in vsega tega tudi za sodnike, sodnice. \n\u0160e enkrat poudarim, da \u017ertev, ki pride k nam to ni reklama nobena, ampak jo najprej umirimo, poslu\u0161amo in potem kaj je njena \u017eelja. Njena \u017eelja je ponavadi pravna pomo\u010d psihosocialna in na koncu \u0161e materialna. Pri pravni pomo\u010di vam moram re\u010di nekaj, da je pesek v o\u010di BPP \u2013 brezpla\u010dna pravna pomo\u010d. Za na\u0161e delo, ki je tako zahtevno, ker so najbolj\u0161i ljudje tukaj dva mo\u0161ka v Ljubljani na Koprskem to\u017eilstvo vklju\u010deno in pa tudi v Velenju in Celju, ki se zelo trudijo in znajo resni\u010dno delati z \u017ertvami. Veste vsak odvetnik ima svoje podro\u010dje lahko zelo dober na svojem, za \u017ertve morajo biti ob\u010dutljivi ljudje, prisluhniti in res slediti stvari. \nNaslednja stvar, ta BPP, ko ga imajo oni, 13 let so mi v\u010deraj rekli \u0161e nazaj je bila ta to\u010dka za njih ovrednotena, 13 let je danes \u017ee stara. Dobijo tisto malo pla\u010dilo po letih, ko se vle\u010dejo po \u0161est, pet, \u0161tiri leta odvisno kako se vle\u010de ta ob zaklju\u010dku tega primera dobijo \u0161ele pla\u010dano. Dobite danes ljudi v dru\u017ebi, ki bodo delali za vas, da bodo delali zastonj leta in leta, ki imajo svojo odvetni\u0161ko pisarno, ki so morali iz pisarn dati ven tajni\u0161tva in ne vem kaj vse, sami morajo delati vse, da nekateri pre\u017eivijo. Niso vsi na veliki nogi in na veliko ne morejo tega po\u010deti. Tako da je ta problem. \nPri psihoterapiji sem \u017ee toliko v letih, da sem poznala to podro\u010dje izobra\u017eevanj in tudi profesorjem, ki so zelo priznani, ki delajo za nas za zelo zmerno ceno po pogodbi je vso to delo in na koncu pride \u017ertev \u0161e v tisto zadnjo fazo, ki zboli, ve\u010dinoma zbolevajo ljudje, so zdravstveno uni\u010deni in \u010de se stvari vle\u010dejo in potem tudi materialno. O materialnem vam ne bom govorila samo vam re\u010dem, da delamo od jutra do ve\u010dera zastonj vodja enote tukaj v Ljubljani sem jaz in predsednica dru\u0161tva, to\u017eilka v Kopru, kriminalistka v slovenskem in evropskem prostoru znana Velenje in Celje vodi in vedite, da mi, ki smo \u017ee svoje 40 letno dobo delo opravili delamo to in smo nekako zagrabili in eden drugemu pomagamo, vendar lahko jaz re\u010dem \u010disto enostavno, lahko zapremo, \u010de ne bo podprto z rednimi zaposlitvami mladih, strokovnih ljudi. \nNa\u0161a pro\u0161nja, na\u0161a \u017eelja v nedogled se trudim \u017ee \u0161tiri leta, da bi bil socialni \n (nadaljevanje) delavec ali eden iz humanitarnega \u0161tudija torej poklican s strokovnim izpitom iz socialnega varstva. \u010ce to dobimo zaposlitev dru\u0161tvo lahko pomaga tem ljudem. Vedite, da so taki primeri, ki se resni\u010dno skoraj institucije \u017ee ne morejo z njimi ukvarjati in na koncu koncev lahko delamo, druga\u010de ne zmoremo ve\u010d. Iz samo zbranega denarja dobrih ljudi se to ne da v nedogled. Imeli smo denar prej, ko sem bila tudi podpredsednica dru\u0161tva, ko so bili \u017euri, ko je bilo po 60, 30, 50 tiso\u010d evrov, ko so se opremljale prijazne sobe, 11 v slovenskem prostoru s tem denarjem. Ko so se opremljale tudi te varne hi\u0161e, kar je meni nelogi\u010dno, da se, da ni to iz dr\u017eave nekako neka sredstva vlo\u017eena, da je to dru\u0161tvo po\u010delo, vendar takrat smo mislili, da ne bo taka situacija v dru\u017ebi najbr\u017e da kot je. \u0160e tista podjetja, ki so enkrat nekaj imela danes nam nudijo, \u010de \u017ee imamo eden projekt Pristani\u0161\u010de Koper 400, da ne govorim imena, po 200, 300 in ne vem koliko evrov prej so bili pa tiso\u010di evrov. \n\u0160e naslednja stvar. Ko sli\u0161im, da so vse te stvari za \u017ertve ukinjajo ti prispevki, kazni in vse to, ampak za \u017ertve to podpiram in ta Dru\u017einski zakonik tudi z vsemi va\u0161imi pripombami, \u010dudovito. Zelo mi je \u017eal, da takrat, ko je bil \u017ee \u010das pred leti, da ni bilo. Sedaj isto ponavljamo, ni bilo \u017ee takrat te volje, da se bi to premaknilo. \nIskrena vam hvala, sem vam mislila dana\u0161njo vlogo samo prebrati in da bi vse to notri pokazano, vendar sedaj vam ne morem tega dragocenega \u010dasa tratiti, \u010de ne \u017eelite tudi s tem. \n\u0160e enkrat, velika pro\u0161nja, imajo ljudi zaposlenih na vseh mogo\u010dih dru\u0161tvih po 10, 15, 20, 3 ljudi. Vedite, da se \u010dlovek z njimi ne more primerjati. Opravljamo, mislim da, zelo pomembno vlogo v tej verigi re\u0161evanja, celostnega re\u0161evanja \u017ertev kaznivih dejanj. Hvala za posluh. \u010ce \u017eelite kaj vam bom lahko \u0161e povedala. Hvala."],
            "_version_": 1542371810520072192,
            "id": "g323861",
            "org_i": 16
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3453,
            "datetime_dt": "2016-07-01T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2190,
            "content_t": ["Dober dan \u017eelim tudi v mojem imenu. \nKot re\u010deno \u017ee s strani predsedujo\u010dega sem odvetnica in mediatorka. S tem podro\u010djem se sre\u010dujem v okviru svojega dela \u017ee kak\u0161nih 16 let in to zlasti v okviru razvez, razveznih postopkov, postopkih vezanih na skrbni\u0161tvo otrok, na dolo\u010ditev stikov, pre\u017eivnine in pa seveda na delitev skupnega premo\u017eenja. Najprej sem 12 let vodila najve\u010djo slu\u017ebo za mediacije v Sloveniji, kjer je 90 mediatorjev opravljalo zelo veliko teh postopkov. Sedaj se s tem zadevami kot re\u010deno sre\u010dujem kot odvetnica in sem tudi ena od tistih, ki je predlagateljici sugerirala, da se ta seja opravi. \nNamre\u010d, ko pride do tragi\u010dnih dogodkov kakr\u0161ni je bil zadnji takrat je kar nekaj oddaj na radiju, na televiziji nekaj \u010dasopisnih \u010dlankov, kjer ste vabljeni strokovnjaki, ki ste vabljeni tudi danes, potem pa vse skupaj zamre, meni se pa vendarle zdi, da je treba to jasno sporo\u010dilo o ni\u010delni toleranci do nasilja dati na vseh nivojih tudi na tem najvi\u0161jem nivoju to je na nivoju parlamenta in da je treba tudi v trenutkih, ko ni nekega konkretnega primera, o katerem se, potem rado govori in se ga zlorablja tu in dam \u010dim pogosteje sklicati neki forum vas strokovnjakov in vas vseh tistih, ki se ukvarjate s tem po slu\u017ebeni dol\u017enosti in omogo\u010diti neko racionalno nepoliti\u010dno razpravo o tem kaj \u0161e mogo\u010de narediti. \nGlede na to, da je nov zakon, spremembe zakona pravzaprav v javni razpravi in da se ta zaklju\u010duje in da bo zakon sedaj pri\u0161el v parlament se mi zdi to tudi odli\u010den trenutek, da se to naredi in hkrati tudi odlo\u010dna mo\u017enost, da se sedaj tukaj med seboj strokovnjaki in tisti, ki se s tem ukvarjate pred tem \u0161e enkrat pogovorite. \nOd poslanec bi pa zlasti pri\u010dakovala, da pazljivo prisluhnejo tej debati in da potem tudi v nadaljevanju zakonodajnih postopkov poskrbijo, da bo \u010dim ve\u010d va\u0161ih predlogov uresni\u010denih in da tudi pomagajo vladi torej, da bodo ti zakoni \u010dim bolj\u0161i. \nVseeno bi rada povedala nekaj ugotovitev iz svoje dela za vas, ki ste tukaj prisotni, ni\u010d novega, morda pa za nekoga, ki se s tem ne ukvarja in nas danes poslu\u0161a. Za primer te seje sem si pri\u0161tela \u0161tevilo recimo mediacij, ki sem jih imela v tem letu, 27 na tem dru\u017einskem \n (nadaljevanje) podro\u010dju. V 13-ih od teh mediacij mi je \u017eenska na lo\u010denem sre\u010danju povedala, da gre za nasilje. To niso primeri, ki bi bili na sodi\u0161\u010du, zaradi nasilja, to so bili primeri, ki so bili na sodi\u0161\u010du, zaradi razveze zakonske zveze ali pa je \u0161lo izven sodi\u0161\u010da za dogovore glede razhoda in delitve skupnega premo\u017eenja. V nekih zvezah, kjer na prvi pogled sploh ni videti, to vi vsi veste, se potem, ko gre\u0161 na lo\u010denem sre\u010danju poka\u017ee, da gre za nasilje. Teh 13 primerov skoraj 50 % takih zadev je bilo od do, se pravi, od te\u017ekega fizi\u010dnega nasilja, ko je \u017eenska hotela samo ven, do klofut ali \u010desa podobnega kar je, potem pripeljalo do odlo\u010ditve o razvezi. Kar je zanimivo za mene je to kako netipi\u010dni so ti storilci. Kako bi za kakega od teh gospodov v teh postopkih dala roko v ogenj, da ne zna dvigniti roke kaj \u0161ele kaj drugega pa se, potem izka\u017ee, da je resnica druga\u010dna. Zanimivo je tudi v primerih, ko na\u010dne\u0161 to tematiko tudi z mo\u0161kim seveda z dovoljenjem \u017eene kako se ve\u010dini to ne zdi ni\u010d takega. Kako se jim zdi, ja, ne bo se sedaj lo\u010dila, zaradi ene klofute seveda pa je klofuta samo zadnja pika na koncu dolgega stavka ali kapljica \u010dez rob, ampak ho\u010dem povedati, da je tega res, res veliko. \nDruga stvar, ki me skrbi, ki jo opa\u017eam kot odvetnica in mediatorka je, da se je zadnje \u010dase zelo razbohotile te zahteve po skupnem skrbni\u0161tvu se pravi skupnem star\u0161evstvu, pri katerem sta biv\u0161a partnerja pravzaprav enakopravno udele\u017eena v nadaljnji vzgoji otroka. Ne malokrat je povsem o\u010ditna korelacija s tem, da mo\u0161ki misli, da za to ne bo rabil vpla\u010devati pre\u017eivnine in vztraja pri skupnem star\u0161evstvu samo za to, da ne bi rabil pla\u010devati pre\u017eivnine. \u010ceprav sodna praksa \u017ee ka\u017ee v smer, da je pre\u017eivnina potrebna tudi v teh primerih, ker vendar eden nosi ve\u010djo breme skrbi in za obleke in za hrano in za vse \u017eivo kar je potrebno. Ti mo\u0161ki vztrajajo na stali\u0161\u010du, da \u010de imajo otroka pol \u010dasa, potem seveda tudi pre\u017eivnine ni in tega je veliko in tega je zelo veliko v primerih, ko je na prvi pogled o\u010ditno, da je odnos z \u017eeno, z materjo veliko bolj tesen, da je bila ona do sedaj veliko ve\u010d \u010dasa z otrokom itd. \nNa sodi\u0161\u010du je eden od na\u010dinov, da zazna\u0161 nasilje tudi v teh vrstah postopkov tako sodnih kot mediacij. Ker sem sicer strastna zagovornica mediacije dovolite da na kratko odgovorim na to dilemo, da se je tukaj mediacija izklju\u010di. \u010ce stroka mislim, da je to potrebno, potem jaz nisem tista, ki bom trdila druga\u010de. Je pa ena od osnovnih stvari, ki se jih mora mediator nau\u010diti je to, da zna za\u010dutiti neravnovesje mo\u010di v postopku. Se pravi, \u010de dober mediator za\u010duti, da je v postopku veliko neravnovesja mo\u010di mora odreagirati in \u010de je potrebno mediacijo tudi zaklju\u010diti, umakniti soglasje za mediacijo kar sem jaz \u017ee ve\u010dkrat storila na zadnje prej\u0161nji teden. Moram pa povedati, da so tudi situacije, ko mi je \u017eenska na lo\u010denem sre\u010danju povedala, da nasilje obstaja itd. Jaz sem hotela umakniti soglasje za mediacijo ona pa je, odrasla oseba rekla, prosim ne, vse kar si \u017eelim je, da se ta zadeva po \u010dim kraj\u0161em postopku zaklju\u010di, se pravi, da se midva \u010dim prej razve\u017eeva in da se vse skupaj \u010dim prej neha. Tako da prepu\u0161\u010dam to debato strokovnjakom. Je pa seveda tudi mediacija eden na\u010din, da se detektira nasilje in da se \u017ertve usmeri k ustrezni pomo\u010di. \nPri vseh dobrih predlogih, ki so bili \u017ee dani s strani predstavnikov ministrstva in s strani vas, ki ste predstavniki stroke se meni zdi zlasti pomembno to, kar je gospa Varuhinja \u010dlovekovih pravic definirala kot storilca se nasilja ne sme izpla\u010dati, se pravi, da je treba na vseh korakih tega postopka res paziti, da se nasilje njemu ne izpla\u010da se pravi, da ni on tisti, ki ostane, potem v hi\u0161i, \u017ertev z otroci pa se umika. Da ni, potem njegov star\u0161 oziroma mama, o\u010de, bratje, sestre ali celo \u017ertev tisti, ki pla\u010duje njihove prekr\u0161ke skratka, da ni, potem on ne vem kaznovan v zaporu, vsi drugi pa krijejo njegove stro\u0161ke in njegove dolgove itd. Se pravi, v celi verigi tega postopanja je potrebno na to paziti po mojem mnenju. \nKot je bilo definirano \u017ee v predlogu \u017eelela bi, da \u010dutijo od prvega trenutka naprej nasilne\u017ei, da se jim to ne spla\u010da, se pravi, da od prvega trenutka tudi od trenutka, ko se policija vklju\u010di, da fizi\u010dno \u010dutijo na svojem \u017eepu itd., da to ni v redu in da tudi \u010de so usmerjeni v te prevzgojne programe, ker si \u017eelim, da se v \u010dim ve\u010djem \u0161tevilu od prvega trenutka naprej, da jih morajo pla\u010dati sami. Zakaj bi to pla\u010devala dr\u017eava? Seveda bodo vedno izjeme za tiste, ki ne morejo in se bo ugotavljajo ali lahko ali ne, ampak, v principu bi moralo veljati, da to krijejo sami. \nBom prepustila besedo \u0161e ostalim strokovnjakom. Upam, da bodo \u010dim bolj izkoristili ta prostor in \u010das. Ob\u017ealujem, da je ta seja, gospod predsednik, ravno na ta nesre\u010dni dan, ko se bo celotna slovenska javnost ukvarjala s finan\u010dnimi zadevami, velikimi denarji, Luko Koper in tako naprej. Jaz pa upam, da bo kak\u0161en medij, \u010de ne danes, pa kak\u0161en drug dan vendarle prisluhnil temu, kar ste vi danes povedali in poudaril to, kar je bilo danes re\u010deno in da bo \u0161e kak\u0161na mo\u017enost, da se o tem pogovarja. Pogovor je vedno dober, podatki o tem kako se stanje izbolj\u0161uje, po mojem mnenju niso v skladu z intenco te seje. Super da se izbolj\u0161ujejo, pozdravljam to sodelovanje med ministrstvi. Ampak, kot je \u017ee bilo re\u010deno, vsaka \u017ertev je preve\u010d, in kakorkoli se stvari izbolj\u0161ujejo, treba jih je \u0161e izbolj\u0161ati in za to si danes vsi skupaj prizadevamo. \nHvala."],
            "_version_": 1542371810667921408,
            "id": "g323869",
            "org_i": 16
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3453,
            "datetime_dt": "2016-07-01T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2720,
            "content_t": ["Lepo pozdravljeni. Hvala za besedo. Sem Darja Piberl, tukaj kot predstavnika Glasa \u017eensk Slovenije, hkrati pa tudi kot \u017ertev nasilja. \u010ce ima kdo kakr\u0161nokoli vpra\u0161anje, o podrobnosti se lahko tudi zunaj pogovarjamo neposredno o vsem tem izre\u010denem s strani \u017ee do zdaj izre\u010denega, ker sem vse to, kar ste tako lepo in strokovno povzemali pred mano, do\u017eivljala na svoji ko\u017ei in \u0161e do\u017eivljam, \u0161tiri leta po tem ko se je to zgodilo. Bilo mi je danih kar nekaj izto\u010dnic, in sploh ne vem kje naj bi za\u010dela. \nZa za\u010detek pa bom za\u010dela s tem, da sem ravno zaradi tega prerasla v bolj\u0161o osebo, druga\u010dno osebo, sama kon\u010dala dru\u017einsko mediacijo in sem mediatorka, se trudim ravno iz tega razloga, ko vidim, da je lahko druga\u010de, nekako biti vzor vsem \u017ertvam, ki nimajo sedaj glasu da se javijo in vidim tudi zakaj. Statisti\u010dno gledano bi se jaz dejansko vpra\u0161ala ali je razlog mogo\u010de zato, ker ni ustreznih posledic za \u017ertev in zato ker vse skupaj predolgo traja. Sama sem spet imela dogodek januarja, ki ga nisem prijavljala, zato ker do zdaj ni bilo pri\u010dakovanih u\u010dinkov, predvsem z vidika \u010dasovnega re\u0161evanja, usklajenega re\u0161evanja med resorji. Dejansko, dru\u017eina ko razpade, kot je povedala gospa Kociper, vpliva to na razli\u010dnih zakonodajnih podro\u010djih, od ZUP, ZIZ, KZ, ni da ni, sama sem \u0161la skozi vse postopke, hodim \u0161e skozi postopek delitve premo\u017eenja, in mi bodo pravkar prodajali hi\u0161o, ampak to ni pomembno, pomembno je da se \u0161e zdaj ni kazenski postopek zoper storilca zaklju\u010dil. Po 4 letih. Kar pogre\u0161am, predvsem v tem novem predlogu zakona je dejansko opredelitev rokov za to prednostno obravnavanje. Vse preve\u010d ohlapne so besede v tem zakonu, ki jih tukaj sicer izpostavljamo, ni\u010delna toleranca, in da smo ne vem kaj vse naredili. Ja, super, dajmo narediti \u0161e ve\u010d, dajmo nadaljevati. \u010ce to pomeni kontinuirane razprave, pa jih imejmo. Ne zaspati na tem, da se stvari izbolj\u0161ujejo, ker to je namen. Tudi me ne skrbi, \u010de ta razprava zdaj ni mogo\u010de v \u0161ir\u0161i javnosti toliko medijsko odmevna, ker vsi, ki smo za to tukaj, smo tisti, ki se rabimo, potrebujemo in smo prave osebe tukaj. \n\u010ce \u017eelite naprej sli\u0161ati predloge, kaj bi dr\u017eava lahko storila, tudi z vidika finan\u010dnega u\u010dinka, ker me je presenetilo, da v tem predlogu zakona pi\u0161e, da ni gospodarskih oziroma ekonomskih u\u010dinkov novele. Sama sem po poklicu ekonomistka. Jaz mislim, da ves absentizem s strani \u017ertev zaradi tega ali nasilne\u017ea, ki se umikajo, povzro\u010da stro\u0161ek dr\u017eavi. Umikamo dr\u017eavne praznike z namenom, da ne bomo, ne vem, toliko tro\u0161ili, hkrati pa tukaj dovoljujemo eno stanje v dru\u017ebi, kjer skozi psiholo\u0161ke u\u010dinke dovoljujemo absentizme, ki povzro\u010dajo konec koncev tudi neke ekonomske u\u010dinke dr\u017eavi. Ho\u010demo imeti, vzgoji eno moralno odgovornost med dr\u017eavljani pa kaj naredimo, gledamo vstran in jih ne vklju\u010dimo v to. Ne vklju\u010dimo jih niti s finan\u010dnim u\u010dinkom prispevkov. Jaz sem sicer zelo pozno izvedela za to sejo, in sem \u017eal komaj pred kratkim lahko dala predlagatelju tudi ene konkretnej\u0161e predloge in se mi zdi, da tudi po vzoru tujih dr\u017eav, kjer vsi dr\u017eavljani prispevajo v nek sklad, da se finan\u010dno potem te materialne posledice, ki jih nosi dr\u017eava skozi tak\u0161na dejanja, in \u017ertve, oziroma dru\u017eine nosimo, lahko sofinancirajo in potem bodo ljudje tudi mogo\u010de ne pogledali stran, ko se bo kaj tak\u0161nega zgodilo. Ker, \u010de lahko damo, ne vem, evro za Dars za ceste vsi pogledamo zakaj cesta ni popravljena, ko je nekje neka luknja. Ko se bo ta denar iz na\u0161ih vseh \u017eepov iztekal, bomo vsi pogledali kaj se z njim dogaja, in zakaj in zakaj toliko tro\u0161imo in bomo verjetno hitreje in bolj\u0161e pogledali tudi tem stvarem v o\u010di in si mogo\u010de zagotovili pomo\u010d takrat ko je treba. Ker ne gre samo za prepre\u010devanje, ja tudi, ampak \u010de ho\u010dete pomagati oziroma ho\u010demo pomagati na\u0161im otrokom, na\u0161i dru\u017ebi, dajmo pomagati najprej mami, star\u0161em, dajmo jim eno to pomo\u010d, ki jo rabi, psihi\u010dno, materialno pomo\u010d, ker izjavo, ki jo imam tudi jaz zabele\u017eeno, uradno na centru za socialno delo s strani nasilne\u017ea je bila, jaz te bom finan\u010dno iz\u010drpal. Prva izjava leta 2012, \u010disto tako zelo pogumno, jaz te bom finan\u010dno iz\u010drpal. Ko je bila odstranjen, pre\u017eivnine ali kakr\u0161negakoli nadomestila, ni bilo leto in pol, pa \u0161e to potem na zahtevo \u017ertve sodnici, da je ukrepala preko \u010disto ene druge poti. Zakaj se v zakon ni, kljub vsem opozorilom o finan\u010dni pomo\u010di dru\u017eini ni ni\u010d zapisalo o tem delu, \u010deprav v 1. \u010dlenu oziroma 3. \u010dlenu govorimo o ekonomskem nasilju. Saj ekonomsko nasilje se ne neha takrat, ko se s storilcem za\u010dnemo ukvarjati, takrat se komaj \u0161e nadaljuje in se dejansko nadaljuje v obe smeri. Ali, kot je povedala gospa Kociper, da vztrajajo na skupnih oskrbni\u0161tvih zato, da ne bi pla\u010devali ali pa se popolnoma umaknejo iz izvajanja stikov in je mama sama, sama za vse, pre\u017eivnina se sorazmerno ne pove\u010da, prav tako se ne pla\u010duje, in nikjer nobenega vzvoda, da bi se izterjala. Tudi \u010dasovno ni nikjer nobenih opredelitev kako hitro naj sodi\u0161\u010da stvari re\u0161ujejo. Jaz se spra\u0161ujem zakaj ne. Govorimo o ni\u010delni toleranci in tukaj je nekje stavek, da lahko,\u2026 samo malo, aha, napotitev v programe, lahko povzro\u010ditelja nasilja napoti. Ne, \u010de se govori o ni\u010delni toleranci, ga mora napotiti. Ni tu besede \"lahko\". Potem imamo 20. \u010dlen, ukrepi za zagotavljanje varstva otrok, kjer se lahko po tem zakonu odlo\u010dijo o prenehanju veljave dokumenta otroku, da otrok ne bi zapustil dr\u017eave in to. Kaj pa je z nasilne\u017eem? Njemu bi se moralo to dolo\u010diti, da njemu te dokumente odvzamejo, da ne bo prosto be\u017eal ali se izmikal ali imel mo\u017enost otroka potem kam peljati, ker kaj naj jaz potem, kot mama, z otrokom brez dokumentov, ne grem nikamor ve\u010d na po\u010ditnice. Manjka mi celo poglavje, kljub vsem dol\u017enem spo\u0161tovanju o upo\u0161tevanih pripombah,ki smo jih vsi dajali tekom tega leta, o nasilne\u017eu. \u0160e vedno isti deli, prvi, drugi, tretji, \u010detrti del, \u017ertev, kje pa je nasilne\u017e. Ni\u010d o nasilne\u017eu. Ne v trenutku dogajanja in ne potem vzroki kaj pa kasneje. Kako dolgo je opredelitev, da je to nasilje v dru\u017eini, dokler bo, kaj, otrok star 27, bom jaz ve\u010dno tretiran v tej dru\u017eini kot dru\u017einski \u010dlan. Jaz osebno bi rada, da se enkrat to neha. Ampak se ne bo nehalo. Pri tak\u0161nih, bom rekla, storilcih, ki so, ne prebere\u0161 kak\u0161ni so v dru\u017ebi, ne vidi\u0161 jih, \u010disto enako izgledajo, kot vi in jaz, vsi imamo isto kri, vsi na rentgenu enako izgledamo. Ampak, zakaj, kaj pa zadaj?! Kako dolgo? Kako dolgo velja pre\u017eivnina? Kdo bo zame vse postopek vodil? To je tudi fizi\u010dno utrujajo\u010de, poleg tega, da je psihi\u010dno utrujajo\u010de, postopki, ki se morajo voditi, ker se ne nana\u0161ajo samo na ZPND, ko se to zgodi. In vse mora\u0161 delati sam. In ni usklajenosti. Tako, kot sem rekla, ta delitev premo\u017eenja traja \u0161e zdaj in kazenski postopek traja \u0161e zdaj, med sabo se / nerazumljivo/, en zavla\u010duje v nedogled, niti nimamo pri sodni veji, pri pravosodju sodne policije, da ga pripelje, ali mora se soditi brez navzo\u010dnosti, ker je itak v interesu njega samega, storilca, ni va\u017eno ali je \n (nadaljevanje) mo\u0161ki ali \u017eenska, da se zagovarja. Zakaj se ga vabi dve leti ali pa ga tolerira itd., pri takih postopkih? To v tujini tega ni. Policija se dogovarja mogo\u010de za privedbe, niti ne uspejo, jaz verjamem, da nimate dovolj ljudi, se strinjam z vami, ampak jaz vas lahko samo razumem. Lahko se sprejme kot opravi\u010dilo, ampak dejstvo ostaja, da re\u0161itev, potem ni. \nJaz bi rada, da kot dru\u017eba nekako sli\u0161imo, da smo vsi k temu dol\u017eni in zavezani sodelovati ali finan\u010dno ali z razumevanjem tega kar tukaj govorimo, da bo ministrstvo in povezana ministrstva sli\u0161ala te zadeve in jih usklajeno vpeljala v svoje zakone, da ne bomo kaznovali otrok in \u017ertev, ker na koncu v praksi to tako izpade. Na koncu mame umrejo. Otroci imajo posledice, to se ne kon\u010da. Psihi\u010dno nasilje, ki ga otrok do\u017eivlja vsaki\u010d, ko gre ali na stik ali da ve, da ima kdo od star\u0161ev sodni postopek ali kaj, otroci \u010dutijo. Starostniki. Kaj starostniki v teh domovih, ko so tudi starostniki izpostavljeni nasilju? Kaj bomo gledali v stran, \u010dakali, da mine ali da prej umre? Lepo prosim, saj niso to samo varne sobe, ki so potrebne. Niso tukaj potrebna samo neka okolja to se dogaja vsak dan, nasilje ni vedno samo tisti ekstrem, ki je, potem \u017ee prepozno, da se kaj zoper njega zgodi. \nKar se ti\u010de samih predlogov z vidika finan\u010dnih u\u010dinkov in kaj vse bi lahko dr\u017eava naredila. Mislim, da jih je ogromno re\u0161itev. Tako kot je gospa iz Papilota rekla, ideje so. Tudi z vidika usklajevanje zakonov ali predlogov ostajajo in jih izpostavljamo in jih kontinuirano v bistvu opozarjamo na njih, da bi se izvedle. Ne vem kaj bi \u0161e lahko rekla kot to, da nas lepo prosim sli\u0161ite, sli\u0161ite glas \u017ertve, glas otroka, glas dru\u017ebe, dru\u017eba trpi, zaradi tega. Sama sem zagovornica pozitivne psihologije, vzgoja otrok. Otroke imam na Valdorfski \u0161oli iz tega namena ravno, za\u010dnemo pa pri sebi, vsako spreminjanje je pri sebi. \nHvala za teh nekaj minut. Upam, da se zakon kot tak\u0161en bo \u0161e spremenil pred sprejetjem, da ne bomo zamudili trenutke in \u010dakali na amandmaje, ker nas je bilo dovolj tukaj sli\u0161anih s konkretnimi predlogi. Hvala."],
            "_version_": 1542371810704621568,
            "id": "g323871",
            "org_i": 16
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3453,
            "party_i": 97,
            "datetime_dt": "2016-07-01T02:00:00Z",
            "speaker_i": 9,
            "content_t": ["Hvala. Lep pozdrav vsem prisotnim kolegicam in kolegom in seveda predvsem vsem ostalim vabljenim. \nTema, ki jo bomo danes obravnavali je dale\u010d od lepe teme. \u017delela bi si, da bi na tak petkov dan govorili o marsi\u010dem drugem, \n (nadaljevanje) ampak na \u017ealost je v na\u0161i dr\u017eavi nasilja vedno ve\u010d, na \u017ealost. Prav nasilje v dru\u017eini se glede na dogodke, ki se dogajajo v zadnjem \u010dasu ga je pravzaprav iz dneva v dan oziroma resni\u010dno vedno ve\u010d na \u017ealost in ni to samo nasilje nad \u017eenskami gre tudi za nasilje nad starej\u0161imi, konec koncev tudi nasilje med vrstniki je pere\u010d problem in vpra\u0161anje. Ne glede na vse se nam je zdelo prav, da se o tej temi v \u010dim \u0161ir\u0161em krogu pogovorimo, na dolo\u010dene stvari opozorimo, pogledamo kje bi lahko predvsem preventivno bistveno prej in bistveno bolje ukrepali, v kak\u0161ni smeri bi bilo potrebno in bi bilo smiselno spremeniti oziroma dopolniti zakonodajo. Predvsem pa mislim, da bi se lahko vsi skupaj dogovorili, pogovorili kako osve\u0161\u010dati ljudi, da ukrepajo tudi znotraj dru\u017ein in dru\u017eine pravo\u010dasno. Ne vem, \u010de je treba na\u0161tevati \u017ealostne dogodke, ki so se v Sloveniji zgodili zadnji kak\u0161en mesec ali dva nazaj v Celju, ko je biv\u0161i partner, o\u010de otrok sredi mesta, sredi belega dne tako reko\u010d zaklal svojo biv\u0161o partnerko in mati svojih otrok. V DZ se je veliko govorilo o primeru za katerega jaz sicer mislim, da sploh ni prav, da je medijsko tako izpostavljen skratka v primeru dru\u017eine, kjer sta dva otroka, na \u017ealost, ostala brez mame, po moji oceni smo se bistveno preve\u010d ukvarjali s samim postopku, ki je sledil, \u017ealostnemu dogodku. Mi smo tukaj za to, da bi na kakr\u0161nikoli na\u010din skupaj take stvari sploh prepre\u010dili seveda v skladu z na\u0161imi pristojnosti. Raziskave, ki jih imamo pred seboj tudi nacionalna raziskava, ki je bila v Sloveniji opravljena leta 2010 ka\u017ee, da je vsaka druga \u017eenska od 15 leta naprej dele\u017ena ene od oblik nasilja, vsaka druga \u017eenska, vsaka \u010detrta pa je dele\u017ena fizi\u010dnega nasilja. Poleg tega je vsak \u010detrti otrok v Sloveniji \u017ertev nasilja v dru\u017eini. Jaz upam, da se vsi zavedamo kako katastrofalnih in velikih \u0161tevilkah govorimo. Res je, da so na Ministrstvu za delo \u017ee pripravili novelo Zakona o prepre\u010devanju nasilja v dru\u017eini, bila je v javni razpravi ali pa javni obravnavi, ampak jaz mislim, da ne glede na to je prav, da danes opravimo razpravo, opravimo pogovor o tem in sem prepri\u010dana, da bo Ministrstvo za delo sli\u0161alo kak\u0161en dodaten argument ali idejo, ki bi jo bilo primerno v te spremembe ali mogo\u010de tudi kak\u0161ne druge, kak\u0161en drugi zakon vklju\u010diti. Tako kot sem rekla v gradivu sicer pi\u0161e, bi pa \u017eelela teh par to\u010dk, ki jih \u017eelimo posebej izpostaviti tudi uvodoma \u0161e enkrat povedati. \nNa\u0161i predlogi za razpravo in morebitno dopolnitev zakonodaje se nana\u0161ajo predvsem na naslednja vsebinska podro\u010dja. Kako zmanj\u0161ati preveliko toleranco dru\u017ebe do nasilja, zagotoviti ve\u010djo subtilnost institucij in \u010dim zgodnej\u0161o detekcijo dru\u017einskega nasilja. Kako zagotoviti preventivne oblike dela z \u017eenskami in otroci ter njihovimi svojci, da bodo ti pravo\u010dasno prepoznali nasilje in ustrezno odreagirali. Kako zagotoviti nadalje kontinuirano izobra\u017eevanje in podporo vsem tistim, ki so pristojni za nudenje pomo\u010di v teh in tak\u0161nih \n (nadaljevanje) primerih, ve\u010dja pozornost mora biti posve\u010dena prijavam gro\u017eenj vezanih na dru\u017einsko nasilje. Kako zagotoviti jasen, u\u010dinkovit, predvsem pa hiter sistem podpore in o tem osvestiti \u010dim \u0161ir\u0161o javnost, kako prepre\u010diti stopnjevanje nasilja. Nasilne\u017ee je po na\u0161i oceni potrebno \u017ee v najzgodnej\u0161ih fazah, ko se nasilje prvi\u010d zazna usmeriti v prevzgojne programe, ki jih tudi to bi lahko bil eden od ukrepov financirajo sami. Kako zagotoviti u\u010dinkovitost sankcioniranja. Potrebno je ustrezno sankcioniranje nasilne\u017eev na tak na\u010din, da bodo posledice svojih dejanj nosili sami ne pa \u017ertve in pa svojci. Potrebno je zagotoviti podlage in pogoje ter hkrati v praksi vztrajati pri tem, da se iz nasilnega okolja umakne nasilne\u017e ne pa \u017ertev in otroci. \nSklep, ki ga predlagamo jaz mislim, da je zelo konstruktiven in verjamem, da tudi Ministrstvo za delo s tem predlaganim sklepom nima problemov. Odbor za delo, dru\u017eino, socialno zadeve in invalide se je seznanil s problematiko izvajanja ukrepov za prepre\u010devanje nasilja v dru\u017eini in predlaga Vladi, da ugotovitve upo\u0161teva pri pripravi zakonodaje iz tega podro\u010dja. \u0160e enkrat, iskrena hvala vsem, predvsem gostom, ki ste danes tukaj. Verjamem za kar nekaj izku\u0161njami in upam tudi s konkretnimi predlogi. Hvala."],
            "_version_": 1542371809965375488,
            "id": "g323853",
            "org_i": 16
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3424,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-06-21T02:00:00Z",
            "speaker_i": 26,
            "content_t": ["Spo\u0161tovani. \nDanes \nne obravnavamo polovice vsega tistega kar bi bilo pravzaprav treba. Tisto kar obravnavamo je dejstvo, da imamo v Evropi zelo velik problem. Problem radikalnega islama, kjer posamezniki nagovarjajo, zlasti mladino, zlasti ko i\u0161\u010dejo tiste, ki so labilni ali iz kateregakoli razloga bolj izpostavljeni, jih potem radikalizirajo, poskrbijo za njihov transport, jim priskrbijo tudi finan\u010dna sredstva, \u0161e za marsikaj drugega in na koncu pride do tega, da imamo posameznike, ki bodisi odidejo v neke druge dr\u017eave se borit na strani teroristi\u010dnih zdru\u017eb ali pa so sami pripravljeni izvajati teroristi\u010dna dejanja na ozemlju Evrope. To ni povezano samo z begunci kot nekateri popolnoma napa\u010dno tolma\u010dijo, povezano pa je z migranti v naj\u0161ir\u0161em pomenu besede, tako tistimi, ki so vstopile ilegalno v minulem letu pa \u0161e vstopajo na evropska tla, kot seveda z vsemi tistimi migranti, ki so pri\u0161li legalno v minulih desetletjih pa so bili pripadniki radikalnega islama in so to svoje izro\u010dilo prenesli tudi na naslednje rodove. To je nekaj kar je Evropa izjemno lahkomiselno dopustila, posebej zato, ker se je to institucionaliziralo skozi posamezne pridigarje, ki jim v angle\u0161\u010dini zelo poeti\u010dni re\u010dejo \"hate preachers\" in ki pa\u010d pridigajo tiste skrajne radikalne oblike islama, ki jim tudi zlo\u010din ni tuj in to je problem. To je problem na katerem je zletela cela Evropa in \u017eal seveda tudi Slovenija. Evropa se je s tem potem za\u010dela soo\u010dati postopno na razli\u010dne na\u010dine, pa\u010d odvisno od izpostavljenosti posamezne dr\u017eave, ampak po na\u010delu, ki je tudi \u010dudovito vodilo sedanje slovenske vlade, ki je v tem smislu res evropska. To vodilo se namre\u010d glasi prepo\u010dasi in prepozno in zaradi tega se stvari dogajajo tako kot se dogajajo. Zaradi tega sedaj grozi razpad Evropske unije in je \u017ee skoraj da zagotov. Zaradi tega so ljudje ogro\u017eeni, zaradi tega so ogro\u017eena \u017eivljenja ljudi, zaradi tega so ogro\u017eene vrednote, ki so bile temelj Evropske unije med katerimi je tudi spo\u0161tovanje \u010dlove\u0161kega dostojanstva, zlasti \u017eensk in otrok zagotovo na prvem mestu. Zaradi tega je ogro\u017eena blaginja ljudi, kajti Evropo zapu\u0161\u010dajo vse bolj, ne samo Slovenijo, ker je ta proces strahovito mo\u010dan, ampak tudi \u017ee delovno Evropo, celo na \u0160vedskem \u017ee to bele\u017eijo, pa spu\u0161\u010dajo posameznike, ki so najbolj sposobni podjetniki, ki so najbolj sposobni ustvarjati novo vrednost, imajo posebna znanja, posebne lastnosti in ti odhajajo v tujino, bogatijo potem bodisi nekoga \u010dez Ocean ali pa na povsem nasprotni strani sveta, nekje v Avstraliji ali Novi Zelandiji bogatijo tam tiste, ki seveda niso nikoli nasedli na neumnosti, ki se jim re\u010de uvoz tujih vojn na lastno ozemlje, kajti to je tisto kar je v resnici Evropa s tem naredila. Potem se vzpostavlja sistem dvojnih meril, ki je tukaj ekstremno nevaren. Enega smo videli danes tukaj v parlamentu, ko je nekdo rekel, ja saj neodvisno od tega na kateri resni ideologiji je nekaj, pa da mi to zavra\u010damo. Ja kaj pa vse tisto nasilje, ki je na levi\u010darski ideologiji? Tistega pa ne zavra\u010date, ne. A ja, pri tistem sami sodelujete, ko se derete za tistimi, ki so zakrinkani tam zadaj, pa s koli v rokah. To je pa zelo nerodna zadeva. In to je tisto kar dela Evropo nevarno in tudi kar dela Evropo neprijazno v resnici, samo \u017eal se spregleduje, ker so dvojna merila. In sedaj, kako se proti temu boriti. Eno je, da je treba stvari poimenovati s pravim imenom. To bi bil zaklju\u010dek medkulturnega dialoga, ki smo ga imeli tudi tukaj v tam parlamentu, pa sem vodil seje vseh parlamentov oziroma pristojnih komisij teh parlamentov celotne Evropske unije in vsaj v enem delu smo bili soglasni, da je nemogo\u010d kulturen dialog, \u010de stvari ne imenuje\u0161 brez sprenevedanja in s pravim imenom. Danes se v imenu tistega,- kako se \u017ee temu re\u010de - politi\u010dne korektnosti,  spreneveda in la\u017ee in zafrkava s tak\u0161nimi izrazi, da ne ve\u0161 ali bi se smejal ali jokal. \u017dal. In z enim od teh problemov se soo\u010damo tudi ta hip, ko gre za to zakonodajo, o kateri danes govorimo. Kajti, nagovarjanje k radikalizaciji, nagovarjanje k vstopu v neke tuje skupine, k nagovarjanju v borbi za tuje skupine je seveda nekaj, kar je treba prepre\u010devati \u017ee v samem za\u010detku, kajti iz tega se ne more izcimiti ni\u010d dobrega. Nekdo je rekel, danes tudi v tej razpravi, in to spet govorim o dvojnih merilih kako so nevarna, ja, to moramo imeti razumevanje za te ljudi, za njihovo ravnanje. \u010cakajte, dobro jutro, prosim, ravno v\u010deraj sem bral na internetu kako so neko mamico s \u0161tiriletno h\u010derko ustavili dol v Siriji, h\u010derkico so obglavili, obglavili, gospe in gospodje, kaj so potem z mamo storili, prepu\u0161\u010dam va\u0161i domi\u0161ljiji. In ne mi govoriti, da je do tak\u0161nih ljudi mogo\u010de razumevanje, pa vklju\u010devanje, tak\u0161ne ljudi je pa\u010d preprosto potreba pospraviti s tega sveta, ne gre druga\u010de. Ampak, stvari je bolj\u0161e prepre\u010devati, preden pride tako dale\u010d. Kajti, nekdo, ki gre tako dale\u010d v zlo\u010dinu, verjemite, je zaznamovan, ker ta ne bo nikoli druga\u010den, ta predstavlja trajno nevarnost, pa kakorkoli to obrne\u0161. In zaradi tega je treba vnaprej reagirati.\nIn zdaj, re\u010deno je bilo, na\u0161a zakonodaja to \u017ee omogo\u010da. Zdaj, dobro jutro. Jaz bom samo vpra\u0161al, kdo zdaj tukaj la\u017ee, kajti policisti so ve\u010dkratno, tudi na televiziji in na moji komisiji pa itak, rekli tudi javno, da nimajo ustrezne pravne osnove za pravo\u010dasno reagiranje ko pride do tega nagovarjanja prvega, k radikalizaciji, k nova\u010denju, da bi takrat \u017ee ukrepali. Nimajo osnove, to je bilo ve\u010dkratno re\u010deno, tudi s strani direktorja policije, v prisotnosti ministrice, ki temu v ni\u010demer ni ugovarjala. Nasprotno, potrdila je, da je to res problem. In pride pravosodni minister, in re\u010de, to je vse v redu. Zdaj, ali la\u017ee en ali drugi ali oba, samo zmenite se v vladi kdo zdaj tukaj la\u017ee, kajti oboje ne more dr\u017eati. \u010ce tisti nimajo osnove za to, da bi ukrepali, potem jim je treba to osnovo dati in to je bil ves namen tega, kar smo mi storili, da pa je res o\u010ditno neka pravna luknja, je pa priznal tudi minister sam, ko je rekel, saj vemo, da ene stvari bo treba \u0161e urediti in zaostriti. Ampak, v isti sapi, ne tako kot to predlagate vi, pa\u010d na nek drug na\u010din. Ja, glejte, eno leto in pol se \u017ee gremo te igre v tem parlamentu. \u0160e enkrat povem, \u010de bi bila vlada normalna, bom uporabil ta izraz, ja vsaj na tem podro\u010dju varnosti bi sprejela ponujeno roko opozicije, saj nih\u010de ne zahteva, da to\u010dno tisto sprejmete, kar mi predlagamo, ampak vsaj na tej osnovi bi \u017ee pred letom in pol lahko sprejeli neke dolo\u010dene re\u0161itve, ki bi omogo\u010dale u\u010dinkovitej\u0161e delo na\u0161ih slu\u017eb, ki bo kmalu soo\u010deno z novim izzivom, in o tem sem govoril \u017ee v uvodnem delu, izzivom, ki ga zdaj pojmujemo, najlep\u0161e pod izrazom Brexit, Evropa, verjemite, nikoli ve\u010d ne bo tak\u0161na, kot je bila. \u017dal, to je pa\u010d zaradi lahkomiselnosti, neodgovornosti, nastopa\u0161tva posameznih politikov, zlasti na evropski ravni, \u017eal pa tudi v slovenski vladi, zapravljena. In jaz osebno sem neskon\u010dno \u017ealosten zato, pa mislim, da nisem edini. To je zapravljanje. Treba pa se bo zdaj odgovorno soo\u010diti z nekimi novimi okoli\u0161\u010dinami, v katerih bo treba delati in pre\u017eiveti. In poopolnoma jasno je, da je govoriti zdaj o neki nadaljnji krepitvi Evropske unije in podobno, vesoljna oslarija. Tisti, ki to po\u010dnejo ali je z lune na glavo dol priletel ali pa je nekaj z njim hudo narobe ali pa se norca delajo iz vseh. Evropa bo za\u010dela postavljati zidove ne samo fizi\u010dno z ograjami, kar se je \u017eal zdaj zgodilo, kajti povedal sem, \u010de se ne bo branilo zunanjih meja Evrope, to sem pred enim letom govoril, bodo znotraj Evrope za\u010deli rasti zidovi. In potem ste bili vsi nekaj kao presene\u010deni tam na vladi, ko so za\u010deli postavljati sosedje zidove, potem pa smo jih tudi mi, ampak, prepozno. Zdaj gre za to, da se bo to preneslo tudi na pravni red. Vse dr\u017eave i\u0161\u010dejo, \u017eal izhod v tem, ker je na evropskem skupnem nivoju stvar tak\u0161na kot, da bi se nekaterim malo ustavili mo\u017egani. Da i\u0161\u010dejo za\u0161\u010dito, okvir svojega pre\u017eivetja, varnosti in blaginjo v okviru svoje dr\u017eave. Kar je na nek na\u010din naravno in logi\u010dno. To pa seveda pomeni, da enako velja tudi za Slovenijo. Pred tem si zatiskati o\u010di ni\u010d ne pomaga. Te stvari grejo neodvisno od nas. In tudi ne misliti, da jih lahko, tudi \u010de bi se zdajle vse drugo uredilo, da jih lahko zaustavimo. Nekateri procesi so itak za\u010deti \u017ee, recimo ta osnovni okvir tega radikalnega islama. Nastavljeni skozi minula desetletja, ko se je nekriti\u010dno sprejemalo vse in vsakogar. Ne da bi se pomislilo kam to pelje. Ampak to, tisto \u010demur sem jaz potem rekel, da je tako, kot bi v\u017eigalnik na jedrsko bombo privijal, se je zgodilo pa v lanskem letu, ko se je spustilo v Evropo \u0161e en milijon ljudi, milijon in pol skoraj. Nepreverjenih, nih\u010de to\u010dno ne ve kaj je. Tudi \u010de je vmes samo nekaj procentov takih, ki nimajo dobrih namenom, je to katastrofa najvi\u0161jega ranga, ker stvari postanejo neobvladljive. In zdaj do \u010desa bo pri\u0161lo? To ni te\u017eko napovedati. Tisti, ki imajo slabe namene, ki so radikalizirani bodo nagovarjali druge. Zaradi trenj, ki so bila spro\u017eena, zaradi napa\u010dnega pristopa. Velja vklju\u010dno s slovenskim. Bo seveda pri\u0161lo do toliko ve\u010djih okoli\u0161\u010din, ki bodo vodile v radikalizacijo in bodo imeli ti \u0161e toliko la\u017eje delo. Pa \u017ee itak ga bodo imeli. In edino kar se da narediti je, da se tovrstno nagovarjanje k nasilju, kajti za to v resnici gre. To ni, enkrat za vselej se bomo morali zmeniti kje je meja med vero pa kje je za\u010detek tistega, kar Ustava prepoveduje. To je nagovarjanje k nasilju. In tukaj gre ta meja zelo jasno \u010dez. In tam bo treba pa\u010d dati v roke pristojnim organom ustrezno mo\u010d, ustrezna pooblastila, pravno osnovo za u\u010dinkovito reagiranje. \u017de takoj na za\u010detku, ko do tega pride, ne potem, ko se to razpase. Ko je posameznik \u017ee radikaliziran. Ko \u017ee naredi neka dejanja, ki potem zavselej zaprejo vsako pot nazaj. In zaradi tega bi bilo tako dragoceno, \u010de bi koalicija z Vlado na \u010delu, prisluhnila pred letom in pol na\u0161im predlogom in takrat \u017ee sprejela te re\u0161itve, ki jih ponujamo. Ali pa jih sprejme vsaj zdaj. Kadarkoli jih je seveda \u0161e vedno mo\u010d izbolj\u0161ati. Zdaj v postopku, lahko se tudi kasneje \u0161e zakon popravi, \u010de se izka\u017ee, da je kaj premalo jasno, kakorkoli \u017ee. Ampak pu\u0161\u010dati to pravno praznino je pa tako skrajno neodgovorno, da to sploh enostavno ne najdem besed za to. Kajti s tem se pu\u0161\u010da prostor zato, da prej ali slej pride tudi tu do nasilja. To je tisto kar potem spravlja v nevarnost. Zaradi tega, ker se ne ukrepa takrat, ko je \u010das. Ker se ne stori preventivnih korakov. In ne govoriti, da je to mo\u017eno samo na lep na\u010din pa z dobro besedo. Seveda je tudi to potrebno, jasno, tukaj se najbr\u017e vsi strinjamo. Kaj lep\u0161ega, kot imeti prijatelje. Ampak \u017eal je svet tak, da nekateri ljudje so tak\u0161ni, da imajo slabe namene. In te je treba pravo\u010dasno zaznati in treba je potem imeti tudi ustrezne mehanizme, da se te namene prepre\u010di. In odgovornost zakonodajalca, v prvi vrsti pa vladajo\u010de koalicije z Vlado na \u010delu je, da pa\u010d to pravno osnovo svojim lastnim organom in slu\u017ebam da. Kajti zdaj je nimajo. To smo dvakrat poslu\u0161ali. Poslu\u0161ali smo to \u017ee s strani policije, tudi na televiziji, \u010de \u017eelite, lahko preverite. Da ne govorim, kaj je bilo \u017ee vse izre\u010deno na moji komisiji, na zaprtih sejah. Da nimajo ustreznih pooblastil. In oni zvejo kaj, pa ne morejo \u0161e na tisti osnovi ukrepati, morajo \u010dakati, da se stori \u017ee naslednji korak. Tu pa grejo stvari \u017ee veliko veliko dlje. Nerazumno. In podobne te\u017eave sre\u010dujejo tudi slu\u017ebe, ki imajo pooblastila za posebne metode in sredstva, ker nekatere stvari niso inkriminirane gospe in gospodje. In to zdajle pazite, se vle\u010de \u017ee leto in pol. To je odgovornost ministrov o katerih sem govoril. In seveda, \u010de zaznajo samo tiste stvari, ki zdaj niso izrecno inkriminirane, ne morejo niti uporabljati posebnih metod in sredstev ali pa ne morejo dobiti od sodi\u0161\u010da pooblastilo za njihovo podalj\u0161anje, ker to sploh ni kriminalno dejanje, kar se tam dogaja. \u010ceprav vsi vedo, da na koncu to vodi v nasilje. To je popolnoma neodgovorno, ker dobesedno lastnim slu\u017ebam ne dajete ustreznih pooblastil, zato da bi ukrepali tam, kjer gre za nasilje. To nima ve\u010d veze z ne vem \u010dem, ne z raso ne z vero ne z ni\u010demer. Ampak gre za vpra\u0161anje poti, ki na koncu pripeljejo do nasilja.\nTukaj tudi govoriti o tem za koga je ali pa ni posamezna re\u0161itev, poglejte, jaz osebno sem prepri\u010dan, da na katero koli ideologijo, ki je skrajna v tak\u0161nem primeru ali je to nacizem, komunizem, fa\u0161izem ali pa radikalen islamizem se nalimajo posamezniki, ki so \u017ee na nek na\u010din psihopati po naravi. In potem se sklicujejo na tisto ideologijo zato, da uresni\u010dujejo neke svoje cilje, \u017eelje, nagone, kakor koli \u017ee. In tukaj se bo treba zmeniti zato, da \u0161e enkrat povem, se naredi zelo jasna \u010drta. Svoboda veroizpovedi je / nerazumljivo/, je ustavna pravica, tukaj je stvar popolnoma jasna ampak tisti hip, ko pa za\u010dne voditi nasilje ali pozivanje k nasilju ali pozivanje k kr\u0161enju \u010dlovekovih pravic ali pozivanje h kr\u0161enju \u010dlovekove integritete, recimo integritete \u017eensk, otrok, tam je pa te svobode konec. In enkrat se bo morala ta Evropa s tem resno spopasti, \u010de ne je ne bo ve\u010d. \u017de zdaj se zna zgoditi, da se bo vsaj za\u010dasno krepko razkosala.\nIn to mejo je treba definirati. Ampak da pa sploh lahko kar koli preventivnega stori\u0161 mora\u0161 pa najprej omogo\u010diti svojim lastnim slu\u017ebam, da ustrezno odreagirajo. In zaradi tega smo mi predlagali pred letom in pol tak\u0161en zakon. Saj ne trdimo, da je idealen, kot je bilo tam re\u010deno, idealnega zakona sploh ni, to je \"lari-fari\". Ampak je pa zakon, ki bi dajal ustrezno pravno osnovo zato, da bi se takrat, ko bi stvari o\u010ditno \u0161le v smeri ki na koncu pripeljejo do nasilja. To pa so smeri, kot so nagovarjanje k radikalizacij, nova\u010denje, potem organiziranje tak\u0161no in druga\u010dno materialno, transport \u010de ho\u010dete in vse ostalo, kar to zajema, da bi se \u017ee takrat ukrepalo. ne \u0161ele potem, ko pridejo stvari \u017ee mnogo dlje in ko padejo \u017ee v tisto to\u010dko, kot je slu\u017eenje v tujih teroristi\u010dnih ali pa ne vem kak\u0161nih organizacij. Takrat je stvar \u017ee strahovito dale\u010d. In tudi vpra\u0161anje koliko je takrat sploh \u0161e v mo\u010di in dosegu na\u0161ih slu\u017eb. In te stvari se bodo zdaj tukaj okrepile, zaradi ve\u010d razlogov, vidite to je popolnoma jasno, da se bodo. Prvi\u010d se \u0161e vedno uva\u017ea migrante, bodisi v okviru kvot, bodisi v okviru na druge na\u010din. \u0160e vedno se po drugi strani Evropa deli na posamezne enote in se bojim, da se bo ta proces samo \u0161e okrepil od pojutri\u0161njem naprej. In potem bo samo odvisno kje si pa kdo si ali si samo en zunanji privesek ene zelo velike dr\u017eave in si na nek na\u010din predpra\u017enik ali si v eni skupnosti kjer lahko igra\u0161 vsaj pribli\u017eno enakovredno vlogo. \nZaradi tega ves \u010das \u017ee priporo\u010dam, ker je bilo o\u010ditno, da bo pripeljalo tako dale\u010d. Vsakomur bi to \u017ee moralo biti lani o\u010ditno pa \u017eal bojim se, da vladi ni bilo. Zato ves \u010das forsiram, da bi se Slovenija morala tesneje povezati z Vi\u0161egrajsko skupino, ker je edina skupina, ki je tukaj zraven nas, kjer te silnice, ki so neko\u010d povezovale celotno Evropsko unijo \u0161e danes delujejo tako kot bi morale povsod. Te\u010de ustrezno gospodarsko sodelovanje, varnostno sodelovanje, medsebojna pomo\u010d, stvari se politi\u010dno usklajujejo\u2026 To bi moralo biti za zgled celotni Evropski uniji. \u017dal, \u010de pogledamo kaj se dogaja v Bruslju kjer vsak svoje zagovarja in to na tak\u0161en na\u010din, da se en pripelje nikamor. Tisto, kar pa nekateri povsem na vrhu Evropske unije zagotavljajo pa oprostite, v\u010dasih bi bilo dobro koga testirati na toksi\u010dne substance.\nV Sloveniji je pa\u010d situacija tak\u0161na, da je nekaj objektivno in proti tistemu se ni\u010d ne da narediti na na\u0161i lokalni ravni. Lahko se pa sami pripravimo. Sedaj ali je ta zakon, je vse kar potrebujemo zagotovo ni, je pa ena osnova za bolj varno \u017eivljenje in s tem tudi za ve\u010djo blaginjo in zaradi tega je vreden podpre. Kasneje, \u010de se najde bolj\u0161o re\u0161itev, se ga zlahka nadomesti, ampak to ve\u010dno odla\u0161anje, \u010de\u0161 ki ga Vlada prinese, \"ja saj bomo enkrat\", no zdaj smo pa \u017ee celo nekaj napisali, pazite, po letu in pol, in smo dali v usklajevanje. Ja kaj hudirja ste pa po\u010denjali, to pa, potem pa dopolnitev no in to pri zadevi s katero se cela Evropa najbolj ukvarja od vseh ali pa vsaj bi se morala, tudi \u010de se kak\u0161na dr\u017eava morda ni. Se bo pa od pojutri\u0161njem naprej, brez skrbi. In to bi morali \u017ee zdavnaj narediti, \u010de pa nismo, pa je treba vsak dan zamude prepre\u010diti, ker vsak dan zamude dodatno ogro\u017ea, pomeni dodatne probleme, ni\u010d drugega. Saj problemi se samo kopi\u010dijo. Saj to ne pomeni, \u010de ne priznava\u0161, da problem obstaja, da problemi izgine, samo eksplodira ti prej ali slej v glavo, to je vsa logika. In \u017eal to, da se tukaj dostikrat spreneveda pa re\u010de, ja Slovenija je vse O.K.. Oprostite, ni. Tisti hip, ko se je meja odprla, pa je \u0161lo pol milijona ljudi \u010dez, je bil problem odprt. Delno \u017ee celo pred tem. Zagotovo pa sedaj. Pazite, Nem\u010dija je zdaj kon\u010dno za\u010dela tisto kar sem lani napovedal, da bo, za\u010dela je vra\u010dati posameznike v dr\u017eave kjer so bili prvi popisani. Saj, trenutno gre za posameznike, potem bo pa desetine, potem bo pa stotine pa \u0161e kvote zraven pri\u0161tejte, pa bo veselica. To bo postopno. Veste, to je tisto, sedaj evropsko kuhanje \u017eabice, bi lahko temu rekli. Saj veste, \u010de \u017eabo vr\u017ee\u0161 v krop, bo ven sko\u010dila, pravi legenda. Jaz tega res ne bi \u0161el preizku\u0161ati, ampak verjame, da tisti, ki so to rekli, vedo o \u010dem govorijo. \u010ce pa \u017eabico po\u010dasi segreje\u0161, sploh ne ve kdaj je skuhana in to\u010dno to se v Evropi dogaja. Pojutri\u0161njem je vsa mo\u017enost, da bo \u017ee vrglo pokrovko v luft, ne samo, da \u017ee vre od spodaj, ampak saj pravim, tudi tukaj imam ob\u010dutek, da ne koalicije ne vladi \u0161e vedno ni jasno, da so stvari \u017ee zavrle do amen, in da je samo vpra\u0161anje kdo bo kon\u010dal pe\u010den in bojim se, da ob nepripravljenosti bo pe\u010dena Slovenija. Sedaj, kaj lahko storimo. V danem trenutku lahko sprejmemo ta zakon kot osnovo, lahko ga amandmiramo. \u010ce tega ne storimo, nismo naredili ni\u010d dobrega in to morate vedeti vsi, ki boste danes kot ste izra\u017eali namen, glasovali da zakon ni primeren za nadaljnjo obravnavo. S tem, da pa\u010d vlada napoveduje, minister je to rekel, da je imel neka usklajevanja, in da prej ali slej bo to pri\u0161lo na dnevni red. Poglejte, jaz vam odkrito povem, da koliko se da na to zana\u0161ati, greste lahko pogledati, vpra\u0161anje ko je bil minister zasli\u0161an, pa kar je bil to \u017ee takrat en tak primer v medicini, sem ga vpra\u0161al, kaj bo s penalno funkcijo od\u0161kodnine in je rekel, absolutno to podpiram, to bo moj prvi predlog takoj ko bom lahko bom minister. Do danes ni bilo ni\u010d od tega, tako mimogrede. Toliko okoli tega. Pa imamo \u0161e vedno te primere, ko / nerazumljivo/ zadnji\u010d lahko opazoval, \u010de je nekdo, ki ga avto zbije, pa ima eno po\u0161kodbo ali pa ko kje drugje stakne, si lahko samo \u017eeli, da ga je avtu zbil, ker pri zavarovalnicah je vsaj malo evropskosti pri od\u0161kodninah, med tem ko za isto, \u010de jo ima\u0161 tako, dobi\u0161 pa neko bagatelo, tam par jurjev ali pa v najbolj\u0161em primeru deset, dvajset jurjev evrov evropske od\u0161kodnine so pa nekajkratno vi\u0161je, da ne govorim o posameznih primerih so tudi po sto krat vi\u0161je kot pri nas in seveda se to ra\u010duna, zdravnik bo hranil, pa slab\u0161i material, pa malo manj bo poskrbljeno za kak\u0161no okolje, itn., protibakterijsko pa imamo problem. Skrajna malomarnost se manj kaznuje kot \u010de te nekdo z avtom zbije, ki je res nesre\u010da. To je recimo eden od teh vidikov. Pa ima\u0161 potem skrajnosti o katerih sem \u017ee dostikrat govoril in so \u0161e vedno aktualne. Tako, da, otrok o\u0161kodovan ali za mladost ali za celo \u017eivljenje, potem dobi pa za to enih 7 jurjev od\u0161kodnine ali pa 10 ali pa petnajst v najbolj\u0161em primeru. Poden od podna od podna, ker potem seveda vkalkulirajo in si to privo\u0161\u010dijo, otroci naj bi bili pa posebej za\u0161\u010diteni, ne to pozabiti in to pri deklaraciji, ki jih je tudi Slovenija podpisala in seveda se to ne zgodi, ker minister svojega dela ne opravlja.  Isto, kot v danem primeru. Leto in pol o tem govorimo, cela Evropa o tem govori, tri razprave smo tukaj imeli in zdaj po letu in pol se re\u010de, no nekaj smo pripravili, in bomo dali to v usklajevanje. Fantasti\u010dno, kar sapo mi je vzelo od te hitrosti. Mislim, to, to, oprostite, je, milo re\u010deno, neprimerno, ampak to sem bil zdaj res skrajno diplomatski, glede na tisto, kar si osebno mislim. In zaradi tega, gospe in gospodje, Slovenija ne pride nikamor, zaradi tega je Slovenije ostala ne ravno povsem varna dr\u017eava. In zaradi tega pri nas pravni red ne deluje tako, kot bi moral, ker ljudje v vladi svojega dela ne opravljajo, vi jim pa to podpirate in tolerirate. Ne vem zakaj, ker na koncu boste vi pla\u010dali ceno na naslednjih volitvah, \u010de vam tega ni \u0161e nih\u010de jasno povedal. Kajti stvari se bodo spremenile. Stvari so se v zavesti ljudi \u017ee spremenile in verjemite mi, da se bodo \u0161e, pa \u0161e veliko bolj. In gre samo za to, ali se s tem odgovorno soo\u010dimo in poi\u0161\u010demo ustrezne re\u0161itve ali pa se pa\u010d delamo, da je vse v najlep\u0161em redu in gremo z eno skrajno po\u010dasnostjo naprej. Jaz osebno sem prepri\u010dan, da je na\u0161a skupna odgovornost, da za varnost ljudi storimo vse, kar je v na\u0161i mo\u010di in to je razlog, zaradi katerega bom sam in moji kolegi v SDS glasoval za to, da je ta zakon primerna osnova za nadaljnjo obravnavo, kjer ga lahko izbolj\u0161amo, kolikor si le lahko skupaj z vsem na\u0161im skupnim znanjem naredimo. \u010ce je za to, seveda, politi\u010dna volja in \u010de se enkrat za vselej pozabi na politi\u010dni presti\u017e. \u017dal, \u010de pa se daje tako, kot zdaj ka\u017ee, politi\u010dnemu presti\u017eu prednost pred varnostjo ljudi, tako kot je napovedala to vlada in kot o\u010ditno ravna koalicija, potem pa je to nekaj, kar je zelo \u017ealostno, in \u010desar si ne Slovenija ne njene dr\u017eavljanke in dr\u017eavljani zagotovo niso nikoli zaslu\u017eili. Ampak, SDS kot re\u010deno, bomo ravnali druga\u010de in bomo za ta zakon."],
            "_version_": 1542371782379438080,
            "id": "g322424",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3424,
            "datetime_dt": "2016-06-21T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1303,
            "content_t": ["Hvala za besedo, predsednik Dr\u017eavnega zbora. Spo\u0161tovane poslanke in poslanci, upam d se bom samo enkrat lahko oglasil, kasneje se bom samo, \u010de bo kak\u0161no konkretno vpra\u0161anje. \nDodal bi k temu, kar je \u017ee moja kolegica dr\u017eavna sekretarka na za\u010detku povedala in za\u010del bom tam kjer je kon\u010dal poslanec \u017dan Mahni\u010d. Ker sva iz iste doline si bom dovolil mu re\u010di tole. Vi ste va\u0161 govor za\u010deli: \"Vlada, ki krate otroke starim star\u0161em\". Mislim, poglejte ne vem kaj bi vam stara mama rekla, \u010de tak\u0161ne neumnosti, la\u017ei in manipulacije govorite v kamero, vem kaj bi moja rekla, v \u017direh ali pa kjer koli v Poljanski dolini, kjer nekaj damo na dostojnost. To je prva stvar.\nDruga stvar je, ob\u010dudujem va\u0161o samozavest, ker ste doktor prava, strokovnjak za proti-terorizem in tako naprej. In bom \u0161el nazaj, zelo preprosto. Najprej, \u017davbi, danes smo govorili o veliko stvareh, veliko stvari sem vas poslu\u0161al predstavniki poslanskih skupin iz levice in desnice. Skrb glede tega, kar se v svetu dogaja je na mestu, skrb glede tega, kar se v Siriji dogaja in val, ki bo pri\u0161el nazaj, \u010de se bodo sirski borci vra\u010dali, je na mestu. Vendar, danes govorimo o Kazenskem zakoniku, zgolj in samo o tem. In o tem v tem trenutku govori cela Evropa. Slovenija je Kazenski zakonik na tem podro\u010dju prenovila leta 2008, za razliko od mnogih drugih dr\u017eav, imamo Kazenski zakonik, ki je relativno spodoben, ne pa popoln in ne v odnosu do vseh modernih gro\u017eenj uredil protiteroristi\u010dno dejanje. To je fakt, ker smo 2008 spreminjali Kazenski zakonik, to je bilo \u017ee po 11. septembru, to je bilo \u017ee po Iraku in tako naprej. Potem pa so se pojavile nove oblike, od tujih borcev in tako naprej, in s tem se je cela Evropa ukvarjala, kako to kriminalizirati. Ker tako po doma\u010de re\u010di, a veste, en, ki gre in tako naprej, in to kar ste vi, takrat je bil, ja, dr\u017eavni sekretar Stare tukaj, jaz pa\u010d nisem imel \u010dasa, ker, pa ste mogo\u010de lahko sre\u010dni, da nisem imel \u010dasa, ker bi vam bolj direktno povedal, da to, kar ste takrat predlagali, je bilo huje od kateregakoli verbalnega delikta v biv\u0161i SFRJ, zato, ker ste vzpostavili miselni delikt, ker ste vzpostavili to, da vsak, ki bi ob enem \"piru\" nekomu rekel, ej, jaz bi pa mogo\u010de \u0161el v Sirijo pa bi ga lahko zaprli. In \u0161e dana\u0161nji predlog, ki ga imate, predlog ki ga imate tukaj, vam z vso verodostojnostjo Ministrstva za pravosodje povem, da bi se z njim lahko inkriminirali novinarji, zdravniki, bolni\u010darji in navadni avanturisti, ki bi hoteli iti v Sirijo na ta obmo\u010dja. Va\u0161 predlog je slab. To pa ne pomeni, da nimate prav, da je to podro\u010dje, in tukaj se navezujem na Novo Slovenijo, potrebno urediti in o tem govoriti. In zato je bila Slovenija ena od treh dr\u017eav, poleg \u0160vedske in Nem\u010dije, ki je, in to lahko vidite na spletnih straneh, v Svetu Evrope bila v prvih vrstah sprejemanja dodatnega protokola h konvenciji o prepre\u010devanju terorizma, takoj ko je bil ta sprejet. Bili smo med prvimi, ne med prvimi, bili smo prvi, ki smo ta protokol podpisali, in tudi pripravili ustrezne amandmaje h Kazenskemu zakoniku, potem pa se je zgodilo nekaj drugega, zgodil se je Pariz. Zgodil se je Bruselj. In takrat je Evropski svet ministrov za pravosodje, pod nizozemskih predsedstvom za\u010del intenzivno delati na novi direktivi proti, o boju, proti terorizmu. In Nizozemci so to tudi spravili skupaj, aprila smo jo na Svetu ministrov za pravosodje v Luksemburgu pod, v Bruslju je bilo, saj ni va\u017eno kje, smo jo potrdili, potem pa se je malo zapletlo v Evropskem parlamentu in \u0161e ni \u0161la skozi, ampak do septembra bo \u0161la skozi. In zdaj, glejte, ko olupimo to \u010debulo, jaz se strinjam, dolo\u010dene spremembe Kazenskega zakonika na tem podro\u010dju so potrebne. Ampak, ne moremo biti, mislim, glede na to, res, SDS ni bolj pametna, kot je ve\u010dina Evrope, brez zamere, in gospod Mahni\u010d, vi niste bolj pameten, kot ve\u010dina Evrope na tem podro\u010dju, in \u010dakamo kak\u0161en bo zadnji tekst. Mi pa smo vendarle na podlagi, ker ne verjamemo, da se bo tekst bistveno spremenil v Evropskem parlamentu, smo pripravili spremembe Kazenskega zakonika, te so \u017ee v strokovnem usklajevanju, niso tako navidezno, ali pa bomo, pa ne vem kdaj, pa sistemsko, kot je bilo re\u010deno, ne so pripravljene, so \u017ee bile poslane dele\u017enikom, policiji, to\u017eilstvu, sodi\u0161\u010dem, in imamo tudi \u017ee povratne informacije, in verjamem, da jih boste dobili takoj na septembrski seji, ker bi jih morala na\u010deloma vlada sprejeti in bodo usklajene s tem, kar bo Evropski parlament sprejel v direktivi proti terorizmu. \nIn \u0161e samo zadnja stvar, kar se tega \u017davbija tako hudi\u010devo veliko omenja. Jaz ne vem oziroma vem pa, mogo\u010de ne morem povedati ali pa napa\u010dno vem zakaj se je zgodilo to, kar se je zgodilo. Morate pa nekaj vedeti, za nobeno kaznivo dejanje, ki ni kaznivo tudi v Sloveniji, ne morete nekoga aretirati v Sloveniji, zato, ker naj bi ga storil v tujini ali pa ga izro\u010diti tujini, zato, ker ga, \u010de to kaznivo dejanje ni storjeno, ni tudi v Sloveniji. Povedano druga\u010de, \u010de govorimo zdaj samo o Kazenskem zakoniku, \u010de to kar je \u017davbi delal v Italiji ne bi bilo \u017ee tako ali tako kaznivo tudi v Sloveniji i to vi ho\u010dete danes spremeniti gospod Mahni\u010d in ostali, potem ga mi ne bi mogli aretirati."],
            "_version_": 1542371781615026176,
            "id": "g322402",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3424,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-06-15T02:00:00Z",
            "speaker_i": 51,
            "content_t": ["Hvala za besedo predsednik. Spo\u0161tovane poslanke, spo\u0161tovani poslanci. Spo\u0161tovani predsednik Vlade. Ministrska ekipa lepo pozdravljeni. \n12. aprila smo v Poslanski skupini Slovenske demokratske stranke vlo\u017eili interpelacijo delo in odgovornosti ministrice za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti dr. Anje Kopa\u010d Mrak. Zaradi \u0161tevilnih nepravilnosti v primeru odvzema koro\u0161kih de\u010dkov starim star\u0161em. Pri\u010dakovali bi, da bi zaradi \u0161tevilnih nepravilnosti in v umestnem \u010dasu odkritih dejstev ministrica odstopila sama ali pa bi svoj odstop ponudila vsaj danes. Dokon\u010dna odlo\u010ditev za interpelacijo smo v Poslanski skupini Slovenske demokratske stranke sprejeli pod tiskovni konferenci ministrice dne 6. 4. 2016. Na tiskovni konferenci je ministrica prekora\u010dila pooblastila in njenega delovanja s tem, da se je z razlago konkretnega primera tam sploh pojavila. Ve\u010d kot o\u010ditno je svojo pojavo \u017eelela neposredno vplivati na javno mnenje kot tudi prikriti nepravilnosti, ki so se na izpostavljenem primeru odvzema koro\u0161kih de\u010dkov zgodila. S svojo navzo\u010dnostjo je posku\u0161ala prepri\u010dati \u0161ir\u0161o javnost, da odlo\u010ditev socialne in\u0161pekcije je pravilna in da tak\u0161no odlo\u010ditev osebno podpira. Verjamemo, da se je nepravilnosti zavedala \u017ee tedaj, saj je z njimi bila \u017ee pred tiskovno konferenco seznanjena s strani odvetnika starih star\u0161ev. S svojim nastopom je zgolj \u017eelela javnost pomiriti ter nepravilnosti pomesti pod preprogo. Razlogi navedeni v vlo\u017eeni interpelaciji ve\u010d kot dva meseca nazaj glede na dogodke, ki so se odvijali po vlo\u017eitvi in do danes na\u0161o pravilno odlo\u010ditev podkrepljujejo z \u0161tevilnimi dejstvi in argumenti, ki ka\u017eejo, da je pri odvzemu dveh koro\u0161ki de\u010dkov starih star\u0161ev \u0161lo za \u0161tevilne nepravilnosti, ki se dogajajo pod okriljem Ministrstva za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti. V primeru, da politika pokrije tak\u0161ne odlo\u010ditve kot je to storila ministrica je interpelacija edino sredstvo, ki ga ima opozicija na voljo, da na politi\u010dno zagovarjanje strokovnih napak tudi opozori. Ne gre za zlorabo primera koro\u0161kih de\u010dkov kot so nam v odzivu na interpelacijo o\u010ditali predstavniki iz koalicijskih vrst gre za opozarjanje na zlorabo politi\u010dne funkcije v primeru kritja strokovnih napak. Interpelacijo zoper ministrico smo vlo\u017eili, zaradi odgovornosti pri nesorazmernem posegu v \u010dlovekov pravice varovane z Ustavo Republike Slovenije. Te so varovanje otrok in dru\u017eine ter ustvarjanja za varstvo potrebnih razmer po tretjem odstavku 53. \u010dlena Ustave, posebno varstvo in skrb za otroke po 56. \u010dlenu Ustave, pravico do osebnega dostojanstva otrok in njihovih starih star\u0161ev po 34. \u010dlenu Ustave, pravico do zasebnega \u017eivljenja otrok in starih star\u0161ev po 35. \u010dlenu Ustave ter zaradi opustitve dol\u017enega ravnanja v okviru politi\u010dnih in uradnih pooblastil za zagotavljanje teh \u010dlovekovih pravic pri odvzemu otrok starim star\u0161em s strani Centra za socialno delo Velenje. Zaradi odgovornosti in opustitve dol\u017enega ravnanja kot pristojna ministrica je namre\u010d dol\u017ena zagotavljati, da dr\u017eavni organi in nosilci javnih funkcij pooblastil v vseh postopkih v zvezi z otrokom skrbijo za otrokovo korist. Zaradi odgovornosti in vpletenosti pri politizaciji dela centra za socialno delo na primeru centra za socialno delo Slovenj Gradec in odgovornosti za posledice prikritja napak ta isto imenovanega centra, ki je bil pristojen za odlo\u010danje o vlogi za rejni\u0161tvo starih star\u0161ev. Zaradi odgovornosti pri nepripravni zakonodaje, ki bi varovale pravice otrok. Zaradi dejanj in stali\u0161\u010d ministrice, ki imajo za posledico izgubljeno zaupanje v institucije socialne dr\u017eave.\nPoglejmo kako so potekali postopki vezani na primer koro\u0161kih de\u010dkov, pri tem pa ni odve\u010d izpostaviti, da stara star\u0161a \u0161e danes nimata stikov z vnuki kljub zagotovilo pristojnih, da je to potrebno urediti. Stara star\u0161a sta skrbela za svoja vnuka po tem, ko je partner njune h\u010dere umoril njuno h\u010di, mamo dveh de\u010dkov. Otroka sta bila v njuni oskrbi 3 mesece. Vse do takrat, ko je Center za socialno delo Velenje vnuka odvzel in jo dodelil v rejni\u0161tvo neznani dru\u017eini. Odvzem je bil skrajno neprimeren in sicer na na\u010din, da sta bila otroka odpeljana iz vrtca brez vednosti starih star\u0161ev. Tak\u0161en na\u010din bi lahko uporabili zgolj v primeru, da bi bilo zdravje ali \u017eivljenje otrok   ogro\u017eeno. \u0160lo je za o\u010diten nesorazmeren poseg pri izvr\u0161evanju odlo\u010ditve Centra za socialno delo Velenje, s katerim se je poseglo v odnose med vnukoma in starima star\u0161ema na na\u010din, da je bil ta bole\u010d tako za otroka kot za stare star\u0161e. \u010ceprav sta stara star\u0161a za otroka skrbela 3 meseca jima Center za socialno delo Velenje ni dodeli skrbni\u0161tva, skrbni\u0161tvo je bilo dodeljeno tako imenovani nevtralni osebi s strani Centra za socialno delo Velenje, kar je skrajno nenavadno, saj po 182. \u010dlenu Zakona o zakonski zvezi in dru\u017einskih razmerjih se praviloma za skrbnika imenuje sorodnik, razen, \u010de to ni v nasprotju s koristmi varovanca. Glede na to, da ste bila otroka pri starih star\u0161ih kar 3 mesecev, v tem primeru zagotovo to ni bilo v nasprotju s koristmi teh dveh otrok. Stara mama je na krajevno pristojni Center za socialno delo Slovenj Gradec vlo\u017eila vlogo za dodelitev rejni\u0161tva. Ker gre za upravni postopek bi moralo o vlogi odlo\u010dati Ministrstvo z odlo\u010dbo. V konkretnem primeru Center za socialno delo Slovenj Gradec vloge ni posredoval na Ministrstvo in ministrstvo o tem ni odlo\u010dalo v zakonitem roku, to je v 60. dneh. Postopek dodelitve rejni\u0161tva starim star\u0161em \u0161e ni bil zakonito kon\u010dan, ko je Center za socialno delo Velenje \u017ee odlo\u010dil in otroka dodeli drugim rejnikom, kar pomeni, da je bil tudi postopek dolo\u010ditve drugih rejnikov izveden izredno prehitro, samovoljno in tudi nezakonito ter ne ozirajo\u010d se na to ali bo stara mama upravi\u010dena do rejni\u0161tva ali ne. Za to okoli\u0161\u010dino je ministrica vedela, saj je bila izpostavljena v medijih, nanjo je opozorila tako stara mama kot tudi njen odvetnik. Tak\u0161no nepravilnost bi morala ugotoviti tudi socialna in\u0161pekcija, ki je naredila izredni pregled na pobudo ministrice. A ta nepravilnosti ni ugotovila. Odlo\u010dba s strani ministrstva je bila izdana komaj 11 aprila 2016, torej \u010dez zakonsko dolo\u010den rok, ki je bil 27 marec 2016 ter za tem, ko sta bila otroka \u017ee dodeljena neznani rejni\u0161ki dru\u017eini. Kateri so razlogi, da so se predstavniki Centra za socialno delo Velenje odlo\u010dili, da bi bila nastanitev v neznano rejni\u0161ko dru\u017eino za otroka najve\u010dja mo\u017ena korist nam predstavniki ministrstva do danes niso znali pojasniti, niti na dvakrat za javnost zaprti seji Komisije za peticije. Center za socialno delo Velenje je odlo\u010dil, da ni v otrokovi koristi, da bi za vnuka skrbela stara star\u0161a temve\u010d je v ve\u010djo korist otrok, da zanjo skrbi neznana rejni\u0161tva dru\u017eina. V oceni primernosti za rejni\u0161tvo je Center za socialno delo Slovenj Gradec navedel pozitivne razloge glede odnosa med starimi star\u0161i in vnuki, na koncu pa zaklju\u010dil le z enim stavkom, da nista najbolj primerna. Center za socialno delo Slovenj Gradec je bil tudi edini pristojni center za socialno delo, ki lahko podaja razloge glede rejni\u0161tva starih star\u0161ev, a razlogov o neprimernosti rejni\u0161tva ni ugotovil. Razlogi zakaj stara star\u0161a nista primerna rejnika so \u0161e danes neznani. Pri celotnem postopku se je popolnoma zanemaril 8. \u010dlen Konvencije o \u010dlovekovih pravicah in temeljnih svobo\u0161\u010dinah, po katerem se za dru\u017eino kot posebej varovano \u017eivljenjsko skupnost \u0161teje tudi skupnost starih star\u0161ev in vnukov v kolikor je zaradi dolo\u010denih razlogov med njimi prisoten odnos star\u0161i otroci. To je konec meseca maja ugotovilo tudi Upravno sodi\u0161\u010de, ki je prisodilo, da je bil odvzem koro\u0161kih de\u010dkov v nasprotju z 8. \u010dlenom Evropske konvencije o varstvu \u010dlovekovih pravic, ki govori o pravici do dru\u017einskega in zasebnega \u017eivljenja in tudi v nasprotju s 53. \u010dlenom Ustave, ki govori o pravici do dru\u017eine. Odlo\u010dilo je, da razmerje med starimi star\u0161i in vnuki varovano kot dru\u017einsko \u017eivljenje, kar izhaja tudi iz sodbe Evropskega sodi\u0161\u010da za \u010dlovekove pravice. Stali\u0161\u010de, ki ga je ministrica ves \u010das politi\u010dno zagovarjala, izhaja iz napa\u010dne ugotovitve, da se starim star\u0161em in vnukom ne prizna statusa dru\u017einske skupnosti, ki ga priznava Evropska konvencija o \u010dlovekovih pravicah ter praksa evropskega sodi\u0161\u010da ravno v tak\u0161nih primerih. Poseg v dru\u017einsko skupnost s strani dr\u017eave bi se lahko izvedel zgolj zaradi ogro\u017eenosti otrok, ta pogoj v tem primeru ni bil izpolnjen. Do danes tudi ni znano zakaj Center za socialno delo Velenje ni nemudoma za\u010del postopka za odvzem roditeljske pravice o\u010detu otrok, morilcu njune mame, ki roditeljske pravice ne more izvr\u0161evati, saj je v priporu. Center za socialno delo Velenje je celo obravnaval o\u010deta\n (nadaljevanje) kot stranko v postopku, ko se je odlo\u010dalo o dodelitvi otrok v rejni\u0161ko dru\u017eino, s \u010dimer se je o\u010de strinjal. Center za socialno delo Velenje je bil dol\u017ean storiti vse potrebno za varstvo pravic in koristi otrok ter na podlagi 64. \u010dlena Zakona o nepravdnem postopku takoj predlagati postopek za odvzem roditeljske pravice o\u010detu, namesto da ga je obravnaval kot stranko v postopku. \nMinistrica je izredni nadzor socialne in\u0161pekcije najverjetneje zahtevala zaradi pritiskov javnosti, ugotovitve nadzora pa so bile predstavljene na \u017ee omenjeni tiskovni konferenci 6. aprila 2016. Ugotovitev je bila, da so odlo\u010ditve zakonite in da nepravilnosti pri delovanju Centra za socialno delo Velenje ni bilo. Na tiskovni konferenci je bil med drugim naveden tudi razlog odvzema otrok starim star\u0161em, in sicer, da stara star\u0161a nista ve\u010d sodelovala s Centrom za socialno delo Velenje, pri \u010demer ni bilo konkretno pojasnjeno, kaj, to\u010dno, naj bi to nesodelovanje sploh pomenilo. Odlo\u010ditev za odvzem vnukov je bila po mnenju sodelujo\u010dih na tiskovni konferenci strokovna in v najve\u010djo korist otrok. Odvzem otrok naj bi odlo\u010dala stroka in strokovne odlo\u010ditve ne morejo biti napa\u010dne ali predmet dvoma. S tak\u0161no razlago se ne moremo strinjati, \u0161e posebej \u010de se izka\u017ee, da je politika tista, ki upravi\u010duje tako imenovane strokovne odlo\u010ditve in dejanskih argumentov. Ministrica je na tiskovni konferenci tudi dejala, da sicer razume \u010dustven odziv javnosti, a da ta v\u010dasih sodi prelahkotno in s premalo podatki. Glede na sodbo Upravnega sodi\u0161\u010da lahko re\u010demo, da takrat tudi ministrica sodila prelahkotno, ne bi pa smela s premalo podatki. Odlo\u010ditev socialne in\u0161pekcije in Centra za socialno delo Velenje ja zagovarjal, in to kljub dejstvu, da je \u017ee takrat vedela, da socialna in\u0161pekcija ni zasli\u0161ala starih star\u0161ev in tako preverila, ali stanje, ki ga navajajo v Centru za socialno delo Velenje, tudi dejansko dr\u017ei. Socialna in\u0161pekcija na tak\u0161en na\u010din ni mogla ugotavljati dejanskega stanja ter posledi\u010dno strokovnosti in zakonitosti dela centra, saj se ni mogla prepri\u010dati o resni\u010dnosti dokumentacije, ki jo je predlo\u017eil center. \n8. aprila 2016 je izsledke svojega nadzora nad Centrom za socialno delo Velenje na tiskovni konferenci predstavila tudi varuhinja, skupaj s svojim namestnikom. Tudi ona ni ugotovila nepravilnosti, je bil pa tudi ta nadzor opravljen zgolj na podlagi poro\u010dila Centra za socialno delo Velenje. Razgovora s starimi star\u0161i tudi varuhinja ni opravila in tako tudi ona ni mogla oceniti dejanskega stanja. \u010cetudi varuhinja ni ugotovila nepravilnosti, je pa vseeno izpostavila nekaj pomanjkljivosti. Prva je ta, da o pravici do rejni\u0161tva starih star\u0161ev ni bilo zakonito odlo\u010deno in da bi bilo zato treba odlo\u010diti z odlo\u010dbo. Druga je ta, da bi o\u010detu morali odvzeti roditeljsko pravico ali pa bi moral Center za socialno delo Velenje vsaj za\u010deti postopek za odvzem roditeljske pravice. Prav tako po mnenju varuhinje otrok ne bi smeli odpeljati v rejni\u0161ko dru\u017eino neposredno iz vrtca, saj bi center svojo odlo\u010ditev lahko izvr\u0161il na za otroka primernej\u0161i na\u010din. \nUpravno sodi\u0161\u010de je ugotovilo, da je bil odvzem otrok starim star\u0161em nezakonit. Vloga za rejni\u0161tvo je bila s strani stare mame vlo\u017eena 13. januarja 2016, upravni postopek je uveden 27. januarja 2016, ko je bila vloga po dopolnitvi popolna. Ker gre za upravni postopek, v katerem je pristojni organ za odlo\u010danje ministrstvo, bi moral Center za socialno delo Slovenj Gradec vlogo babice odstopiti v re\u0161evanje ministrstvu. O vlogi bi moralo biti odlo\u010deno najkasneje v roku dveh mesecev. Center za socialno delo Slovenj Gradec pa je vlogo na ministrstvo podal \u0161ele 11. aprila 2016 in \u0161e to po pozivu ministrstva. Ministrica je sicer \u0161e isti dan izdala zavrnilno odlo\u010dbo babici, a prepozno, skrajni rok za to je bil 27. april 2016. Prav tako so na Centru za socialno delo Slovenj Gradec pozabili, da je treba ob osebni predaji vloge nanjo odtisniti \u0161tampiljko, ki dokazuje, kdaj je bila vloga oddana, kar je seveda osnovno dejanje in resni\u010dno je te\u017eko razumeti, da se je kaj tak\u0161nega lahko zgodilo. \u0160e te\u017eje pa je razumeti to, da se je to zgodilo kar dvakrat, tudi ob dopolnitvi vloge namre\u010d. \nPoleg vsega navedenega je Upravno sodi\u0161\u010de na prvi stopnji ugotovilo, da je pri odvzemu otrok pri\u0161lo do kr\u0161enja \u010dlovekovih pravic. Sodi\u0161\u010de je resda zavzelo stali\u0161\u010de, da otroka ostaneta pri rejnikih, vendar le zato, ker je lahko nenehno preme\u0161\u010danje otrok \u0161kodljivo. Kr\u0161itve po navedbah Upravnega sodi\u0161\u010da so bile: zgodil se je poseg v dru\u017einsko skupnost starih star\u0161ev in vnukov, kot priznava 30. \u010dlen Ustave Republike Slovenije in Evropsko sodi\u0161\u010de za \u010dlovekove pravice. \nDruga kr\u0161itev je bila onemogo\u010danje pravnih sredstev starima star\u0161ema pri odvzemu otrok in oddaji v rejni\u0161tvo, saj odvzem otrok oziroma poseg v dru\u017einsko skupnost ni bil sprejet z ustreznim aktom, kjer bi bila stara star\u0161a stranki in bi jima bilo omogo\u010deno pravno sredstvo. S tem se je poseglo tudi v pravico do pravnega sredstva starih star\u0161ev po 25. \u010dlenu Ustave Republike Slovenije.\nV\u010deraj smo bili lahko pri\u010da tudi dodatnim manipulacijam Ministrstva glede odlo\u010ditve Vrhovnega sodi\u0161\u010da. Vrhovno sodi\u0161\u010de je odlo\u010dalo zgolj o za\u010dasni odredbi, ki je bila zavrnjena na I. stopnji, o takoj\u0161nji premestitvi otrok nazaj k starim star\u0161em. \nUgotovitve o kr\u0161itvi \u010dlovekovih pravic pa so do dokon\u010dne odlo\u010ditve ostale tak\u0161ne, kot so vpisane v sodbi na I. stopnji.\nDirektor Centra za socialno delo Slovenj Gradec je zaradi objektivne odgovornosti, po ugotovitvah upravne in\u0161pekcije, odstopil. \u017dal, veliko prepozno. Je pa s tem potrdil, da je pri\u0161lo do napak, katere je v samem za\u010detku na tiskovni konferenci ministrica zagovarjala. Odgovornosti pa ni \u010dutila ministrica, pa \u010deprav se je pri imenovanju ta istega direktorja osebno anga\u017eirala, in so takrat predstavniki Ministrstva v Svetu Centra za socialno delo povozili mnenje zaposlenih, ki so vztrajali, da Jurij \u0160ume\u010dnik ne izpolnjuje pogoje za vodilnega delavca v sociali, saj ni imel delovnih izku\u0161enj na podro\u010dju socialnega varstva.\nKljub dejstvom, je po ponovnem razpisu in ob zadostni politi\u010dni ve\u010dini v Svetu zavoda dobil podporo in postal direktor. Politika je takrat povozila stroko. In tak\u0161ne politi\u010dne odlo\u010ditve so imele za posledico nezakonito ravnanje direktorja. Prav zaradi tega, bi tudi ministrica morala nositi odgovornost za nepravilnosti na Centru za socialno delo Slovenj Gradec, pri \u010demer seveda, niti ni zanemarljivo dejstvo, da je bil ta politi\u010dni nastavljeni direktor vidni \u010dlan SD in celo vodja Koro\u0161ke regije pred imenovanjem.\nNa\u0161e navedbe o nepravilnosti postopkov pri odlo\u010danju o vlogi za rejni\u0161tvo na strani Centra za socialno delo Slovenj Gradec so se tako v vmesnem \u010dasu, od vlo\u017eitve interpelacije do danes, potrdile. V postopku so bile kr\u0161ene \u010dlovekove pravice. Postopek je bil nezakonit. Nezakonito odlo\u010danje o rejni\u0161ki pravici pa je nepravilnost, ki je vplivala na odvzem otrok iz oskrbe starih star\u0161ev, saj postopek ni bil zakonito zaklju\u010den. Pravica do rejni\u0161tva predstavlja bistveni predpogoj za odlo\u010danje o tem, ali se vnuka odpelje v drugo rejni\u0161ko dru\u017eino in ne dodeli rejni\u0161tva starim star\u0161em. Tega socialna in\u0161pekcija ni ugotovila. \u010ceprav gre za o\u010ditno kr\u0161itev, ministrica pa na to ni odreagirala.\nNamestnik Varuhinje je vezano na postopek odlo\u010danja glede rejni\u0161tva izpostavil, da je bila \u0161ele na njihovo pobudo po opravljenem nadzoru spremenjena dosedanja dolgoletna praksa Centrov za socialno delo, ki v tak\u0161nih primerih nikoli niso odlo\u010dali z odlo\u010dbo. Kar pomeni, da se je izpostavljena nepravilnost dogajala \u017ee v preteklosti.\nGlede odgovornosti ministrice za nepripravo zakonodaje, s katero bi se za\u0161\u010ditilo pravice otrok, je potrebno poudariti, da je Dru\u017einski zakonik, ki je padel na referendumu leta 2012, bil pripravljen za sprejem \u017ee v \u010dasu Vlade 2004 \u2013 2008. Vseboval je dolo\u010dila, s katerimi bi se z odlo\u010danjem pred sodi\u0161\u010di za\u0161\u010ditilo pravice otrok in vseh ostalih udele\u017eencev v postopkih dodeljevanja v rejni\u0161tvu, odvzema roditeljske pravice in pri odlo\u010danju pri posvojitvah. Namesto prvotne re\u0161itve je bil takrat s strani Ministrstva za delo, ministra za delo dr. Svetlika pripravljen zakonik z dodatnimi ideolo\u0161kimi re\u0161itvami, zaradi \u010desar je seveda potem ta Dru\u017einski zakonik na referendumu tudi padel. \nRe\u0161itve, ki so se nana\u0161ale na odlo\u010danje pred sodi\u0161\u010di, da bi se za\u0161\u010ditile pravice otrok, so bile potrebne za implementacijo 9. \u010dlene Konvencije o otrokovih pravicah, ki dolo\u010da, da imajo v vseh postopkih vse prizadete stranke mo\u017enost sodelovati in izraziti svoja mnenja, to pomeni vklju\u010dno s starimi star\u0161i.\nNe glede na izid referenduma je enoletni rok za moratorij na enake odlo\u010ditve, ki so bile zavrnjene, potekel 24. aprila leta 2013. Ministrica dr. Anja Kopa\u010d Mrak pa vodi Ministrstvo za delo od 20. marca 2013. V vsem tem \u010dasu na podro\u010dju dru\u017einske zakonodaje ni bila s strani ministrstva, ki ga vodi predlagana niti ena re\u0161itev, s katero bi se v postopkih rejni\u0161tva ali posvojitev dolo\u010dila pristojnost sodi\u0161\u010d in s tem omogo\u010dilo sodelovanje vsem prizadetim strankam v postopkih, ki bi jih vodila sodi\u0161\u010da. Podoben predlog je v javno obravnavo podala komaj 31. 5. 2016. Torej po ve\u010d kot treh letih njenega ministrovanja.\n\u010ce pogledamo kaj pomeni nesprejem neustrezne zakonodaje na primeru koro\u0161kih de\u010dkov lahko vidimo, da stara star\u0161a nista mogla sodelovati kot stranki v postopku. Prav tako o tem ni moglo odlo\u010dati sodi\u0161\u010de, ki bi presodilo na podlagi vseh okoli\u0161\u010din. Stara star\u0161a pa bi imela na voljo mo\u017enost pravnega sredstva.\nMinistrica nosi odgovornost, ker ni pripravila ustrezne zakonodaje, ki bi zavarovala pravice otrok in implementirala odlo\u010dbe konvencije o otrokovih pravicah. \nNenazadnje je ministrica na TV Slovenija 1 28. 5. 2016 sama povedala, da svojo odgovornosti za delo Centra za socialno delo ne vidi, vidi pa neko svojo odgovornost za dru\u017einsko zakonodajo.\nOdgovornost ministra je jasno opredeljena v zakonu o dr\u017eavni upravi in tudi ustavi Republike Slovenije. V skladu s 114. \u010dlenom Ustave je vsak minister odgovoren za delo svojega ministrstva. Na podlagi 16. \u010dlena Zakona o dr\u017eavni upravi pa minister vodi in predstavlja ministrstvo ter izdaja predpise in druge akte v skladu z zakonom ter sprejema druge odlo\u010ditve iz pristojnosti ministrstva. V odnosu do organa v sestavi ministrstva, kot je na primer socialna in\u0161pekcija v okviru In\u0161pektorata za delo Republike Slovenije pa minister po 23. \u010dlenu Zakona o dr\u017eavni upravi daje organu usmeritve za delo ter obvezna navodila in naloge, da v mejah svoje pristojnosti opravi dolo\u010dene ukrepe ter ji o tem poro\u010da. V zvezi s tem lahko minister zahteva poro\u010dila, podatke in druge dokumente v zvezi z delom organa v sestavi.\nPri odvzemu vnukov je pri\u0161lo do \u0161tevilnih nepravilnosti. Sporen je bil na\u010din odvzema otrok starim star\u0161em, saj \u017eivljenje ali zdravje otrok ni bil ogro\u017eeno, zato je bil odvzem nesorazmeren glede na korist otrok. Morilcu matere, njihovemu o\u010detu, ni bila odvzeta roditeljska pravica. Namesto tega je celo sodeloval kot stranka v postopku. Center za socialno delo Slovenj Gradec je nezakonito obravnaval vlogo za rejni\u0161tvo starim star\u0161em, ker je ni poslal v odlo\u010danje pristojnemu ministrstvu. Center za socialno delo Velenje ni imel stvarno utemeljenih razlogov, da ne bi otroka v rejni\u0161tvo dodelil starim star\u0161em. Nesodelovanje starih star\u0161ev ne more biti utemeljen razlog, odlo\u010dilna bi morala biti zgolj korist otrok.\nOtrokoma ni bil dodeljen skrbnik, ki bi moral biti praviloma sorodnik otrok, razen \u010de bi bilo to v nasprotju s koristjo obeh otrok, kar pa v danem primeru ni bilo. Socialna in\u0161pekcija je nadzor opravila zgolj na osnovi poro\u010dila Centra za socialno delo Velenje brez, da bi se pogovorila z nasprotno stranjo, v tem primeru starimi star\u0161i. \nZaradi navedenih nepravilnosti je pri\u0161lo do nesorazmernega posega v ustavno varovane \u010dlovekove pravice vnukov, kot tudi starih star\u0161ev. Poseglo se je v osebno dostojanstvo otrok in njihovih starih star\u0161ev kot tudi v pravico do zasebnega \u017eivljenja otrok in starih star\u0161ev. \nV skladu z 8. \u010dlenom evropske konvencije o \u010dlovekovih pravicah in temeljnih svobo\u0161\u010dinah je kot dru\u017eina varovana tudi \u0161ir\u0161a dru\u017eina. \u0160e posebej, \u010de gre za vzpostavljene dru\u017einske odnose med otroci in drugimi sorodniki, kot so na primer stari star\u0161i. To je potrdilo tudi Evropsko sodi\u0161\u010de za \u010dlovekove pravice v primeru Manuelo in Evi? proti Italiji.\nMinistrica dr. Anja Kopa\u010d Mrak v zvezi s temi nepravilnostmi in posegi v \u010dlovekove pravice ni samo objektivno odgovorna, temve\u010d tudi subjektivno. Socialna in\u0161pekcija Republike Slovenije je organ v sestavi ministrstva, ki je sicer pri svojem delu samostojen, vendar je v skladu z Zakonom o dr\u017eavni upravi dol\u017ean upo\u0161tevati navodila ministrice, ki ima tudi pravico do vpogleda v celotno dokumentacijo in\u0161pekcijskega nadzora. Izsledke nadzora, ki ni ugotovil nepravilnosti, je podprla, \u010deprav je bilo \u017ee od vsega za\u010detka jasno, da socialna in\u0161pekcija ni ugotavljala dejanskega stanja v konkretnem primeru, saj ni zasli\u0161ala starih star\u0161ev in s tem ni omogo\u010dila na\u010dela kontradiktornosti postopkov ter izhajala zgolj iz enostransko prikazanih navedb v dokumentih Centra za socialno delo Velenje. Z nepravilnostmi je bila seznanjena s strani odvetnika starih star\u0161ev \u017ee pred tiskovno konferenco. Namesto da bi v skladu s svojimi pristojnostmi po 23. \u010dlenu Zakona o dr\u017eavni upravi od socialne in\u0161pekcije zahtevala dodatno preu\u010ditev primera, se vse do danes o teh nepravilnostih \n (nadaljevanje) socialne in\u0161pekcije ni opredelila. V skladu z 274. \u010dlenom Zakona o upravnem postopku ima ministrica kot prito\u017ebeni organ zoper odlo\u010ditve centru za socialno delo odpraviti ali razveljaviti odlo\u010dbe po nadzorstveni pravici, \u010de je bil z odlo\u010dbo o\u010ditno kr\u0161en materialni predpis kot se je to zgodilo v konkretnem primeru, ko odlo\u010dba Centra za socialno delo Velenje ni upo\u0161tevala, da o pravici starih star\u0161ev do rejni\u0161tva preko Centra za socialno delo Slovenj Gradec \u0161e ni bilo dokon\u010dno odlo\u010deno v skladu z zakonom. Namesto, da bi prou\u010dila mo\u017enosti, ki jih ima po nadzorstveni pravici je ministrica nekriti\u010dno sledila ugotovitvam socialne in\u0161pekcije in se postavila na stali\u0161\u010de, da nepravilnosti ni bilo. S svojimi dejanji in ravnanji nosi ministrica tudi odgovornost za posledi\u010dno izgubljeno zaupanje v institut socialne dr\u017eave. Ravnanje centra za socialno delo je bilo v primeru odvzema koro\u0161kih de\u010dkov nepravilno, \u0161lo je za nesorazmerno poseganje v dru\u017einsko skupnost. Podobni primeri so se dogajali \u017ee v preteklosti. Dr\u017eavljanke in dr\u017eavljani Republike Slovenije opozarjajo na \u0161tevilne nepravilnosti, ki se dogajajo na centrih za socialno delo, v domovih za ostarele, v zaveti\u0161\u010dih za brezdomce itd. Javnost od ministrice pri\u010dakuje, da bo nepravilnosti odpravila. S tem, ko \u0161\u010diti ravnanja svojih podrejenih in ve\u010d kot o\u010ditno politi\u010dno pokriva strokovne in postopkovne napake, ki se dogajajo na \u0161kodo dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov kar ima za posledico izgubo zaupanja v institucijo socialne dr\u017eave. Ministrica je morala na razgovor k vsem poslanskim skupinam koalicije prav tako je bila na pogovoru pri premierju Miru Cerarju. Le-ta je ugotovil, da ne more biti krivdno oziroma subjektivno odgovorna za nezakonitosti oziroma nepravilnosti, ki jih je ugotovilo Upravno sodi\u0161\u010de saj ni bila neposredno vpletena v postopke, je pa po njegovem mnenju, zaradi nepravilnosti postopkov mogo\u010de najti dolo\u010dene vidike objektivne odgovornosti, saj za zakonito in u\u010dinkovito delovanja odgovoren minister. Ali ne bi bilo prav, da bi predsednik najbolj eti\u010dne in moralne vlade prav, zaradi tega in po odlo\u010ditvi Upravnega sodi\u0161\u010da ministrico razre\u0161il. \u010ce po ugotovljenih nepravilnostih ministrica ne odstopi \u017ee sama kar bi bilo seveda veliko bolj razumneje. \u010ceprav se po vlo\u017eitvi interpelacije v Poslanski skupini Slovenske demokratske stranke s strani koalicijskih vrst o\u010ditalo, da izkori\u0161\u010damo primer v politi\u010dne namene smo se v umestnem \u010dasu lahko prepri\u010dali ravno v nasprotnem. \u010ce kdo so stranke koalicije tiste, ki politi\u010dno kup\u010dkajo in zmerjajo medsebojne mo\u010di ter podporo ministrici pogojujejo z razli\u010dnimi zahtevami. Ve\u010d kot o\u010ditno za posamezne stranke koalicije niso pomembne \u0161tevilne nepravilnosti, ki so se v izpostavljenem primeru zgodile temve\u010d zgolj to kar se bo s tem dalo tudi s pomo\u010djo vlo\u017eene interpelacije opozicije znotraj koalicije iztr\u017eiti. Ministrica je ob imenovanju prisegla, da bo spo\u0161tovala ustavni red, da bo ravnala po svoji vesti in z vsemi svojimi mo\u010dmi delovala za blaginjo Slovenije. \u010ce politika zagovarja kr\u0161itve \u010dlovekovih pravic so mo\u017ena zgolj politi\u010dna sredstva kar je v tem primeru interpelacija opozicije, saj koalicije ve\u010d kot o\u010ditno ni zmogla zadosti samokritike. Ni dovolj navedba ministrica, da bo v primeru pravnomo\u010dnih sodb razre\u0161ila odgovorne, saj v tem primeru s politi\u010dne funkcije tudi aktivno sodelovala v smislu celostnega pokritja tega primera. V kolikor se uporabi politi\u010dna pooblastila ministra, da se prikrije dolo\u010dene nepravilnosti pri posegu \u010dlovekove pravice kot je bilo to v primeru starih star\u0161ev je potrebno za ugotavljanje odgovornosti uporabiti interpelacijo kot politi\u010dno sredstvo in to smo v Slovenski demokratski stranki tudi storili. Vlagatelji interpelacije tako predlagamo Dr\u017eavnemu zboru, da po opravljeni razpravi razre\u0161i dr. Anjo Kopa\u010d Mrak ministrico za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in enake mo\u017enosti. Hvala."],
            "_version_": 1542371768973393920,
            "id": "g321752",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3424,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-06-15T02:00:00Z",
            "speaker_i": 51,
            "content_t": ["Hvala predsedujo\u010di za besedo. Zdaj, zdi se mi vseeno prav, da ponovno gremo malo \u010dez celotno interpelacijo ter postopke ter nepravilnosti, ki jih ministrici o\u010ditamo. Zdaj, ve\u010dkrat je nam bilo o\u010ditano, da se gremo s tem nekak\u0161ne piar poteze ali karkoli podobnega. Poglejte, zgodba, z zgodbo smo se seznanili iz medijev, tako kot vajetno tudi vsi vi ostali poslanci. Prvi, javni nastop je bil na strani ministrice za delo. To je bilo 6. aprila 2016, takrat je naredila tiskovno konferenco, kjer je pojasnila skupaj z direktorjem socialne in\u0161pekcije o izsledkih tega izrednega nadzora, ki ga je odredila sama. In tam je bilo pojasnjeno, da pri tem ni bilo nepravilnosti. Torej prvi tisti medijski pojav vezan na ta primer je bil na strani ministrice. To je prav, da poudarimo, da ne bi pri\u0161lo tukaj do nerazumevanja. In takrat je ministrica stala za stali\u0161\u010dem socialne in\u0161pekcije. Strinjala se je s temi izsledki in je, lahko iz tega sklepamo, da je zagovarjala to, politi\u010dno je dejansko zagovarjala te odlo\u010ditve. Zakaj? Sama je napisala, in v obrazlo\u017eitvi interpelacije, in ne nazadnje tudi danes tukaj povedala, da je bila seznanjena \u017ee predhodno s postopki, tudi s strani stare mame. Samo malo povpra\u0161ala na center kaj se dogaja. A vendar slepo je verjela izsledkom in\u0161pekcije, pa se mi vseeno zdi prav, da gremo malo \u010dez celotno zgodbo. Otroka sta bila po tragi\u010dni nesre\u010di tri mesece po starih star\u0161ih. Babica je v vmesnem \u010dasu dala zahtevo oziroma pro\u0161njo, vlogo za rejni\u0161tvo na pristojen Center za socialno delo Slovenj Gradec. Ta center bi moral to vlogo odstopiti v odlo\u010danje ministrstvu. Rok za odlo\u010danje je dva meseca, vloga je bila popolna, 27. januarja, torej je bil skrajni rok 27. marec. Ampak, ministrstvo o tem ni odlo\u010dalo. Odlo\u010dilo je 11. aprila, po zakonitem roku. Seveda, kot pravi ministrica, tudi vloge ni o\u010ditno prej dobila na ministrstvo. Ampak, je pa komuniciralo s centrom, in verjamem, da je ministrica vedela, da je bila vloga za rejni\u0161tvo podana, ne nazadnje je verjetno na to opozorila tudi babica, ki vam je 25. marca pisala. Pogledamo, na drugi strani imamo Center za socialno delo Velenje, nad njim, Center za socialno delo Velenje pa se je \u017ee 1. marca, torej v teku ko \u0161e niti zakonski rok ni potekel za odlo\u010danje o rejni\u0161tvu stari mami, se je \u017ee ta strokovni tim odlo\u010dil, da bosta \u0161la otroka v rejni\u0161tvo. Torej, niso po\u010dakali, da bi se postopki zaklju\u010dili, da bi imelo ministrstvo mo\u017enost oziroma da bi odlo\u010dilo, ampak se je ta strokovni tim \u017ee sam odlo\u010dil, otroka gresta v rejni\u0161tvo. To se je potem tudi konec meseca zgodilo. Na\u010din \u2013 neprimeren. Odvzem otrok je potekal tako, da so po otroka pri\u0161li v vrtec, in ju odpeljali neznanim rejnikom. Na to so opozorili \u0161tevilni strokovnjaki, da ni bilo pravilno, opozorila je varuhinja. Kar se ti\u010de samega skrbni\u0161tva. Po zakonu o zakonski zvezi in dru\u017einskih razmerjih, 182. \u010dlen, se praviloma za skrbnika dodeli en od sorodnikov, izjemoma, izklju\u010dno takrat, kadar to ni v otrokovo korist, se za to dolo\u010di ena druga osebe, in v tem primeru je Center za socialno delo Velenje dolo\u010dil drugo osebo. Ampak, ne glede na to, o\u010ditno je ocenil, da bi to bilo v nasprotju s koristmi otroka, da bi bila otroka pri starih star\u0161ih, ampak otroka sta ne glede na to bila pri starih star\u0161ih 3 mesece. Torej, ni bilo to v nasprotju s koristjo otroka. Zakaj je torej dal drugega skrbnika? Kje so razlogi za to? Tako so se odlo\u010dili, ampak nenavadno je, resni\u010dno nenavadno, zaradi tega, ker zakon je glede tega popolnoma jasen. Mo\u017eno je edino takrat kadar to ni v otrokovo korist, ampak glede na to, da so jih pri starih star\u0161ih pustili, to ni bilo v nasprotju s koristjo otroka.\nKar se ti\u010de same vloge za dodelitev rejni\u0161tva, sem \u017ee ponovno izpostavila datume. To so dejstva, to so argumenti, temu ne moremo oporekati, poznamo zakone in poznamo dejstva, kar se ti\u010de kar je bilo narejeno. In to je ugotovilo tudi upravno sodi\u0161\u010de na prvi stopnji. Verjetno ni potrebe, da bo \nizvr\u0161ilna veja oblasti v vsakem primeru \u010dakala na to, kaj bo potem rekla pa sodna, ker potem ne vem zakaj izvr\u0161ilo vejo oblasti sploh imamo oziroma \u017ee sama s tem potrjuje, da itak to na\u0161e delo ni pomembno, ker je \u0161e sodna veja. Prav je, da imamo \u0161e drugo, tretjo mo\u017enost, ampak ne kar tako v primerih. In do tega ne bi pri\u0161lo, \u010de bi postopki potekali tako kot morajo. In seveda zaradi tega, ker ti postopki, ker je tudi nenazadnje, kako ste lahko sprejeli mnenje centra za socialno delo oziroma socialne in\u0161pekcije, ki je naredilo nadzor zgolj na poro\u010dilih Centra za socialno delo Velenje. Bili ste seznanjeni z dejstvi tega nadzora. Vedeli ste, da ni povpra\u0161al druge strani, v tem primeru starih star\u0161ev. Verjetno ste tudi poznali nenazadnje mnenje Centra za socialno delo Slovenj Gradec, ki ni navedel razlogov zakaj stara star\u0161a ne bi bila primerna rejnika. Pisal je celo o dobrih odnosih, o pozitivnih stvareh in sploh se ni po\u010dakalo, da bi najprej bilo odlo\u010deno o rejni\u0161tvu starih star\u0161ev, \u0161ele nato bi se odlo\u010dalo o rejni\u0161tvu, ne vem, v drugo dru\u017eino v kolikor bi bila ta zavrnilna. In tukaj so postopki jasni in to so nepravilnosti na katere opozarjamo in ministrica, vi imate socialno in\u0161pekcijo. To je va\u0161 organ v sestavi s pomo\u010djo katerega nadzorujete delo centrov za socialno delo. Prav ste naredili, da ste takoj zahtevali izredni nadzor, ampak ve\u010d kot o\u010ditno je bilo jasno, da stvari niso bile narejene tako kot morajo. Ste kdaj vpra\u0161ali, zahtevali dodatno obrazlo\u017eitev, zakaj sedaj socialna in\u0161pekcija, ta va\u0161a, dejansko delala tako kot je delala. Ali ste jih vsaj zdaj, ko je pri\u0161la odlo\u010dba Upravnega sodi\u0161\u010da, ste zdaj podvomili v njihovo verodostojnost in tudi primerno ukrepali. \u010cakate na pravnomo\u010dnost, ker ste rekli, da boste takrat ukrepali, ko bodo, ne vem, sodbe pravnomo\u010dne. Sedaj upravno sodi\u0161\u010de je presodilo, da je bil odvzem koro\u0161kih de\u010dkov v nasprotju z 8. \u010dlenom Evropske konvencije o varstvu \u010dlovekovih pravic in tudi, da je bil v nasprotju s 53. \u010dlenom Ustave Republike Slovenije. odlo\u010dilo je, da je razmerje med starim star\u0161em in vnuki varovano kot dru\u017einsko \u017eivljenje in to je pomembno, kajti sama ve\u010d kot o\u010ditno tega niste priznavali. Stara star\u0161a nista bila stranki v postopku, ampak na drugi strani je bila pa stranka v postopku njun o\u010de, o\u010de ki je umoril njuno mamo, pa mu ta isti Center za socialno delo Velenje ni odvzel roditeljske pravice oziroma pri\u010del s postopkom za odvzem. Ja kako je to mogo\u010de, spo\u0161tovana ministrica? Zakaj tega niso naredili? Gre se za postopke, za na\u010dine, za zakonitost delovanja organov, ki spadajo pod va\u0161e ministrstvo in to vam o\u010ditamo v na\u0161i interpelaciji. Sedaj, tudi Varuhinja je naredila svoj nadzor in tudi ona je naredila isto napako, da se je zanesla zgolj na poro\u010dila Centra za socialno delo Velenje, je pa vseeno opozorila na nekaj pomembnih stvari. Do tega, da glede rejni\u0161tva \u0161e ni bilo zakonito odlo\u010deno, da mora biti odlo\u010deno z odlo\u010dbo kar o\u010ditno ni bila, kar je bilo obratno ravno stalna praksa centrov in pa da bi bilo o\u010detu potrebno vzeti roditeljsko pravico ali vsaj za\u010deti ta postopek. Tudi strinjala se je, da sam na\u010din, odvzem otroka ni bil pravilen. \nKar se ti\u010de upravnega sodi\u0161\u010da, na upravnem sodi\u0161\u010du je bilo izpostavljeno to kar sem \u017ee navedla, vezano na odstop vloge babice za rejni\u0161tvo v re\u0161evanje ministrstva. Da ni bilo v zakonitem \u010dasu odlo\u010deno. In \u0161e ena anomalija, da ni ti ob oddaji vloge na dokumentu ni bilo \u0161tampiljke kjer bi bil datum, daj e bila dejansko vloga in neko dokazilo kdaj je bila vloga oddana. In ta napaka se je \u010dude\u017eno zgodila dvakrat. Slu\u010dajno, verjetno. Je pa pravno sodi\u0161\u010de tudi ugotovilo, da je tukaj \u0161lo za kr\u0161enje \u010dlovekovih pravic. \nZgodil se je poseg v dru\u017einsko skupnost starih star\u0161ev ni vnukov kot jo priznava 53. \u010dlen Ustave in Evropsko sodi\u0161\u010de za \u010dlovekove pravice. Praksa Evropskega sodi\u0161\u010da za \u010dlovekove pravice je jasna, da gre tukaj za poseg v \u017eivljenjsko skupnost in pri tem bi morala biti izdana odlo\u010dba tudi starim star\u0161em. priznali so tudi to, da bi stara star\u0161a morala biti stranka v postopku. \u010cesar jim seveda prej niste priznali z razliko od o\u010deta, morilca njune mame.\nDirektor Centra za socialno delo Slovenj Gradec je po ugotovitvah upravne in\u0161pekcije odstopil. Spo\u0161tovana ministrica, iz tega mesta bi moral iti prej, najpozneje takrat, ko ste vi izvedeli za te nepravilnosti, takrat ko ste ga vi pozvali da vam naj \u017ee vendarle oddajo oziroma predajo vlogo. Da boste lahko o njej odlo\u010dali tako kot morate, na strani ministrstva. Vsaj takrat. Ampak, to je storil po odlo\u010dbi Upravnega sodi\u0161\u010da. \nZdaj, kar se ti\u010de Vrhovnega sodi\u0161\u010da, kar je bilo \u017ee ponovno omenjeno, ja, bilo je re\u010deno zgolj o za\u010dasni odredbi glede tega, da bi se otroka takoj dodelila starim star\u0161em nemudoma in to je vrhovno sodi\u0161\u010de zavrnilo. Kar se ti\u010de ugotovitev kr\u0161itev vezanih na \u010dlovekove pravice pa ostane tako kot je na prvi stopnji.\nDanes, to je tudi bilo \u017ee omenjeno, je celjsko sodi\u0161\u010de reklo da morata stara star\u0161a \u010dim prej priti v stik z de\u010dkom. Pravilno ampak prav bi bilo, da do tega ne stika sploh ne bi pri\u0161lo. \nZdaj, kar se ti\u010de Gabi \u010ca\u010dinovi\u010d Vogrin\u010di\u010d, nisem danes omenjala njenega mnenja, omenjala pa sem jo. In zgolj zaradi tega, ke rje bila tudi ona takrat na tiskovni konferenci, povedala je, da ima podatke ve\u010d kot o\u010ditno osebne podatke o temu primeru ampak v ozadju pa ni bilo zakonske osnove, da je bila do tega upravi\u010dena. Kajti, tako imenovana tripartitna pogodba z njo je bila sklenjena 11. aprila, to pomeni 5 dni po tiskovni konferenci. V temu kontekstu sem jo danes omenjala.\nHvala zaenkrat."],
            "_version_": 1542371772331982848,
            "id": "g321885",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3424,
            "datetime_dt": "2016-06-15T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1307,
            "content_t": ["Hvala podpredsednik, za besedo.\nTorej, verjetno ponoviti \u0161e nekajkrat danes, centri za socialno delo so v tej dr\u017eavi javne institucije, so samostojne institucije, ki v skladu z zakonom vodijo svoje postopke. \u0160e ve\u010d, strokovni delavci so v skladu z Zakonom o socialnem varstvu samostojni pri upravljanju, Zakon o splo\u0161nem upravnem postopku jasno \n (nadaljevanje) pravi, da morajo biti vsi ti postopki vodeni samostojno na njih ni mogo\u010de vplivati. Torej o vsem kar danes govorite gre za ravnanje ali Centra za socialno delo Velenje ali Centra za socialno delo Slovenj Gradec. Ves \u010das nala\u0161\u010d ali pa po nevedoma zamenjujete pojme, da so to moje slu\u017ebe, da moram jaz vplivati na to, da zakaj jaz nisem odvzela roditeljske pravice, zakaj nisem posegla, spro\u017eila to, ve\u010dkrat je bilo to v tej dvorani omenjeno zato res je prav, da \u0161e enkrat ponovimo Centri za socialno delo so samostojne institucije in vse to kar danes govorite je dejstvo, da ne bi smela in niti nisem vedela \u0161e manj pa bi smela posegati v odlo\u010ditve Centra za socialno delo in si drzniti imeti pristojnost, da odlo\u010dam kaj je v korist otroka in, \u010de dr\u017eavljani in dr\u017eavljanke, matere, o\u010detje, stari star\u0161i, star\u0161i gledate vse to jaz upam, da nimate vtisa, da bi si \u017eeleli imeti tak sistem kjer minister katerikoli jaz ali kdorkoli drug na podlagi telefonskih klicev ali morda tudi zapisov odvetnika, ki seveda tako je v na\u0161em sistemu in prav je, da pa\u010d ima vsaka stran svojega odvetnika in potem brani in seveda izpostavlja tisto kar je v interesu ene strani in vesela sem, da imamo v dr\u017eavi pa\u010d sistem, ki varuje koristi otrok in vse nadzorstvene institucije do sedaj, ki so v dr\u017eavi pristojne zato, da lahko presojajo o tem so rekle, da ni bila kr\u0161ena otrokova korist in Center za socialno delo je torej samostojen, moja nadzorstvena vloga kot ministrica je, da socialna in\u0161pekcija preveri in to je storila in zdaj v katerem delu bi po va\u0161em mnenju morala ministrica re\u010di socialnim in\u0161pektorji, ki so po Zakonu o in\u0161pekcijskem nadzoru v na\u0161i zakonodaji zopet samostojni, zopet vodijo ves postopek in so odgovorni za vodenje postopka bi jaz arbitrarno zaradi tega, ker se mi pa\u010d v danem trenutku ne zdi in tam je upravi\u010deno lahko ali neupravi\u010deno ljudje, ki zahtevajo druga\u010dno sodbo rekla ma ne danes pa zaradi tega, ker me je odvetnik obvestil druga\u010de mislim, da je vse bilo narobe, socialno in\u0161pekcijo bom vse zamenjala zaradi tega, ker vsi kr\u0161ijo, ker se pa\u010d o\u010ditno se ljudje ne strinjajo s to odlo\u010ditvijo, zamenjam socialno in\u0161pekcijo, zamenjam vse socialne in\u0161pektorje in re\u010dem jaz bom pa odlo\u010dila druga\u010de. To\u010dno to vi od mene zahtevate, jaz verjamem v institucije pravne dr\u017eave, verjamem v strokovno delo dokler nimam razloga, da podvomim v to in nadzorstvene institucije v tem primeru ka\u017ee kako deluje. \u0160e ve\u010d vi ne veste in prav je tako, da ne veste kaj vse te\u010de na upravnem postopku, na drugi stopnji govorite kako nista stara star\u0161a stranke v postopku pa bi morala biti, pa vi zagotovo veste, da nista pa veste kako je odlo\u010dilo ministrstvo na drugi stopnji, ne veste. In veste kaj jaz tukaj o tem nisem dol\u017ena govoriti zaradi tega, ker so postopki odprti in te\u010dejo pred pravnimi sodi\u0161\u010di in tudi na drugi stopnji ministrstvo o tem odlo\u010da ampak zaradi vse polimizacije sem se iz tega izvzela tako, da drugi pristojni na ministrstvu neodvisno od vsega tega vodijo postopek in prav je tako, ker, \u010de bi jaz danes govorila o vsem tem bi vi potem preko odvetnika dvomili v zakonitost in pravilnost postopkov, saj v va\u0161i interpelaciji navajate tisto kar odvetnik pi\u0161e sodi\u0161\u010dem. Torej nadzorstvene institucije imajo v tej dr\u017eavi dolo\u010dene pristojnosti in pa\u010d ministri tudi in va\u0161e mnenje, ki \u017ee od zjutraj govorite, da bi jaz morala to mimo tega pa\u010d odreagirati, odpeljati po nadzorstveni vlogi vse razveljaviti, vse odlo\u010dbe in arbitrarno na podlagi tega zaradi tega, ker pa\u010d nimam zgleda dovolj morale, etike mi je va\u0161a kolegica rekla pa\u010d odlo\u010da druga\u010de zaradi tega, ker vi tako menite zaradi tega, ker menijo tudi podpisniki pobude peticije, ampak vpra\u0161amo se, ali so ti ljudje poklicani da sodijo ali imamo v na\u0161i dr\u017eavi za to poklicane institucije. In res si ne predstavljam voditi tako zelo zahtevnega resorja, da potem podvomim v vse strokovne odlo\u010ditve, dvomim v centre za socialno delo, v vse. Kako, to je kaos. \u010ce bi tako delovali, jaz res, to si pa ne predstavljam svoje vloge biti ministrica, in danes vedno znova ponavljam, ravnala sem v skladu s svojimi pristojnostmi. \nKer tako veliko govorimo o samih sodbah na upravnem sodi\u0161\u010du, in jo velikokrat citirate. Vrhovno sodi\u0161\u010de je v\u010deraj zelo jasno povedalo v obrazlo\u017eitvi, tudi med drugim, da sodba upravnega sodi\u0161\u010da, ki je ugotovila poseg v \u010dlovekove pravice babice, \u0161e ni pravnomo\u010dna, in se nanjo ni mo\u010d sklicevati. Ampak, to tako ali tako ni, boste rekli, samo tisti del sodbe, ki ga \u017eelite prebrati in ga izpostaviti. Ampak tako to je, hvala bogu, so sodi\u0161\u010da neodvisna, bodo peljali svoje postopke tako kot je prav, in jaz verjamem v to pravno dr\u017eavo.\nDrugo, kar je morda za povedati, da ne bo obviselo v zraku glede stikov. Stiki so ena temeljnih pravic otrok, in na podlagi zakona o zakonski zvezi in dru\u017einski razmerjih, je ta pravica jasno zapisana, in tudi v sodbah Evropskega sodi\u0161\u010da, kar sem \u017ee rekla prej, v dveh primeru Italije, je Evropsko sodi\u0161\u010de prav v tem pogledu nedvoumno povedala, da imajo stari star\u0161i pravico do stikov, ker je to povezano z njihovo pravico do dru\u017einskega \u017eivljenja. Nikjer pa v nobeni sodbi ne boste na\u0161li, razen, \u010de mi prosim poka\u017eete, kje je napisano, da so stari star\u0161i enaki kot star\u0161i v razmerju do otrok. \u010ce mi to poka\u017eete potem. I rest my case. Ampak, zdaj zopet zavajate. Namre\u010d, dejstvo je, da je center za socialno delo ponudil stike, da so bili dogovorjeni o stikih, pa so stike stari star\u0161i zavrnili. Odvetnik starih star\u0161ev je poslal vlogo na ministrstvo, kjer je zahteval prenos krajevne pristojnosti za dolo\u010ditev stikov. Ministrstvo je, mislim, da 6. 5. o tem odlo\u010dilo pozitivno in preneslo pristojnost v tem pogledu, proti volji Centra za socialno delo Velenje na \u0160entjur, pa so tam takoj organizirali, pa zopet ni bilo mo\u017eno stika, in zato v skladu z na\u0161o zakonodajo, sedaj o tem odlo\u010da sodi\u0161\u010de. In danes je v tajnem postopku, kjer o dru\u017einskih razmerah se z zakonom o pravdnem postopku dolo\u010da tajno in jaz upam, da ne bomo brali kaj se je zgodilo in kaj ne, kljub temu, da so odvetnika starih star\u0161ev, stari star\u0161i razbremenili mol\u010de\u010dnosti, jaz vsaj upam, da nekdo skrbi za mladoletnike in njihovo zasebnost v vsej tej godlji, in so dogovorili, da se bodo ti stiki izvr\u0161ili nemudoma. Vesela sem, da je tako, ampak to je vse tisto, kar je v skladu z zakonom, s postopki v tej dr\u017eavi. In na koncu, veste, ko se odrasli v \u0161tevilnih postopkih na sodi\u0161\u010dih bijemo, bijejo za najve\u010djo korist otrok, po navadi vsaka stran trdi, da ima samo ona prav, in potem sodi\u0161\u010de razsodi in nobena od strani po navadi ni najbolj zadovoljna, ampak veste kaj, na koncu je treba odlo\u010ditev spo\u0161tovati, ampak \u017eal je praviloma v \u017eivljenju da ko se odrasli bijemo za koristi otrok, na koncu otroci, ker se odrasli nismo sposobni dogovoriti, potegnejo najve\u010djo ta kratko v vsem tem. In tudi, \u017eal, v tem primeru se bo to\u010dno to zgodilo. In meni je res \u017eal, da v tako bole\u010dem primeru, kot je ta, da sta ta dva otroka ostala brez mame, da je njun o\u010de v zaporu, danes sploh govorimo in da ustvarjamo otroke, kjer na nek na\u010din bodo za vedno zaznamovani s tem. Kot \u017eelite koro\u0161ko deklico, se malce spomnite kak\u0161ne so bile polemike enih in drugih, jaz se spomnim gospoda Munca, ki je zagovarjal in na koncu so obsojeni vsi ti, ki so javno imeli zelo veliko povedati. Ampak \u017eal na koncu nobenega po koncu vseh teh postopkov nobenega ve\u010d ne zanima kaj je s to deklico. In to je najbolj \u017ealostno od vsega skupaj."],
            "_version_": 1542371772369731584,
            "id": "g321887",
            "org_i": 95
        }]
    }
}
