
{"session": {"name": "25. redna seja", "date_ts": "2016-12-12T01:00:00", "date": "12. 12. 2016", "orgs": [], "id": 7654, "in_review": true}, "all": {"kvorum": {"breakdown": [], "option": "kvorum", "total_votes": 0}, "not_present": {"breakdown": [{"pg": {"acronym": "NeP - A\u010c", "is_coalition": false, "id": 108, "name": "Nepovezani poslanec Andrej \u010cu\u0161"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [28], "name": "Andrej \u010cu\u0161", "gov_id": "P225", "gender": "m", "party": {"acronym": "NeP - A\u010c", "is_coalition": false, "id": 108, "name": "Nepovezani poslanec Andrej \u010cu\u0161"}, "type": "mp", "id": 15, "has_function": false}]}, {"pg": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [19], "name": "Aleksander Kav\u010di\u010d", "gov_id": "P259", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 39, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [76], "name": "Jani M\u00f6derndorfer", "gov_id": "P191", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 59, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [10], "name": "Igor Zor\u010di\u010d", "gov_id": "P294", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 88, "has_function": false}]}, {"pg": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "id": 3, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [45], "name": "Marjana Kotnik Poropat", "gov_id": "P186", "gender": "f", "party": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "id": 3, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"}, "type": "mp", "id": 45, "has_function": false}]}, {"pg": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [24], "name": "Franc Breznik", "gov_id": "P167", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 10, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [35], "name": "Nada Brinov\u0161ek", "gov_id": "P244", "gender": "f", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 12, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [30], "name": "Jelka Godec", "gov_id": "P252", "gender": "f", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 23, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [42], "name": "Vinko Gorenak", "gov_id": "P116", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 25, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [71], "name": "Janez Jan\u0161a", "gov_id": "P025", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 36, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [26], "name": "Suzana Lep \u0160imenko", "gov_id": "P268", "gender": "f", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 51, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [12], "name": "Toma\u017e Lisec", "gov_id": "P187", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 53, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [94], "name": "An\u017ee Logar", "gov_id": "P238", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 54, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [44], "name": "Bojan Podkraj\u0161ek", "gov_id": "P277", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 64, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [64], "name": "Marko Poga\u010dnik", "gov_id": "P196", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 65, "has_function": false}]}, {"pg": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "id": 6, "name": "PS Nova Slovenija"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [92], "name": "Iva Dimic", "gov_id": "P169", "gender": "f", "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "id": 6, "name": "PS Nova Slovenija"}, "type": "mp", "id": 17, "has_function": false}]}, {"pg": {"acronym": "ZL", "is_coalition": false, "id": 8, "name": "PS Zdru\u017eena Levica"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [64], "name": "Miha Kordi\u0161", "gov_id": "P262", "gender": "m", "party": {"acronym": "ZL", "is_coalition": false, "id": 8, "name": "PS Zdru\u017eena Levica"}, "type": "mp", "id": 42, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [15], "name": "Luka Mesec", "gov_id": "P273", "gender": "m", "party": {"acronym": "ZL", "is_coalition": false, "id": 8, "name": "PS Zdru\u017eena Levica"}, "type": "mp", "id": 58, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [83], "name": "Matej Ta\u0161ner Vatovec", "gov_id": "P288", "gender": "m", "party": {"acronym": "ZL", "is_coalition": false, "id": 8, "name": "PS Zdru\u017eena Levica"}, "type": "mp", "id": 79, "has_function": false}]}], "option": "not_present", "total_votes": 19}, "against": {"breakdown": [{"pg": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [51], "name": "Ksenija Korenjak Kramar", "gov_id": "P263", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 43, "has_function": false}]}], "option": "against", "total_votes": 1}, "for": {"breakdown": [{"pg": {"acronym": "PS NP", "is_coalition": false, "id": 109, "name": "PS nepovezanih poslancev "}, "mps": [{"is_active": false, "district": [87], "name": "Mirjam Bon Klanj\u0161\u010dek", "gov_id": "P235", "gender": "f", "party": {"acronym": "PS NP", "is_coalition": false, "id": 109, "name": "PS nepovezanih poslancev "}, "type": "mp", "id": 7, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [62], "name": "Alenka Bratu\u0161ek", "gov_id": "P166", "gender": "f", "party": {"acronym": "PS NP", "is_coalition": false, "id": 109, "name": "PS nepovezanih poslancev "}, "type": "mp", "id": 9, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [77], "name": "Bojan Dobov\u0161ek", "gov_id": "P248", "gender": "m", "party": {"acronym": "PS NP", "is_coalition": false, "id": 109, "name": "PS nepovezanih poslancev "}, "type": "mp", "id": 18, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [17], "name": "Franc Laj", "gov_id": "P267", "gender": "m", "party": {"acronym": "PS NP", "is_coalition": false, "id": 109, "name": "PS nepovezanih poslancev "}, "type": "mp", "id": 50, "has_function": false}]}, {"pg": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [8], "name": "Ur\u0161ka Ban", "gov_id": "P240", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 3, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [76], "name": "Milan Brglez", "gov_id": "P243", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 11, "has_function": true}, {"is_active": false, "district": [101], "name": "Tanja Cink", "gov_id": "P246", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 14, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [86], "name": "Erika Dekleva", "gov_id": "P247", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 16, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [16], "name": "Marjan Dolin\u0161ek", "gov_id": "P249", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 19, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [83], "name": "Marko Ferluga", "gov_id": "P250", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 21, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [15], "name": "Irena Gro\u0161elj Ko\u0161nik", "gov_id": "P253", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 27, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [96], "name": "Mitja Horvat", "gov_id": "P257", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 33, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [30], "name": "Anita Kole\u0161a", "gov_id": "P260", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 40, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [58], "name": "Irena Kotnik", "gov_id": "P264", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 44, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [50, 49], "name": "Bojan Krajnc", "gov_id": "P299", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 1354, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [102], "name": "Simona Kustec Lipicer", "gov_id": "P266", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 48, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [85], "name": "Teja Ljubi\u010d", "gov_id": "P304", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 2933, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [74], "name": "Dragan Mati\u0107", "gov_id": "P272", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 57, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [48], "name": "Jasna Murgel", "gov_id": "P274", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 60, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [84], "name": "Vlasta Po\u010dkaj", "gov_id": "P303", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 2934, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [63], "name": "Andreja Poto\u010dnik", "gov_id": "P278", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 67, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [52], "name": "Ivan Prelog", "gov_id": "P279", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 68, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [20], "name": "Du\u0161an Radi\u010d", "gov_id": "P300", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 1357, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [46], "name": "Branislav Raji\u0107", "gov_id": "P281", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 70, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [39], "name": "Danilo Anton Ranc", "gov_id": "P282", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 71, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [78], "name": "Kamal Izidor Shaker", "gov_id": "P283", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 72, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [31], "name": "Janja Sluga", "gov_id": "P284", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 73, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [14], "name": "Vojka \u0160ergan", "gov_id": "P285", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 74, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [40], "name": "Ivan \u0160kodnik", "gov_id": "P286", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 76, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [57], "name": "Maru\u0161a \u0160kopac", "gov_id": "P287", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 77, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [37], "name": "Sa\u0161a Tabakovi\u0107", "gov_id": "P302", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 1355, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [99], "name": "Du\u0161an Verbi\u010d", "gov_id": "P296", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 92, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [25], "name": "Vesna Vervega", "gov_id": "P291", "gender": "f", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 84, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [100], "name": "Simon Zajc", "gov_id": "P293", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 87, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [62], "name": "Branko Zorman", "gov_id": "P295", "gender": "m", "party": {"acronym": "SMC", "is_coalition": true, "id": 1, "name": "PS Stranka modernega centra"}, "type": "mp", "id": 89, "has_function": false}]}, {"pg": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "id": 3, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [66], "name": "Julijana Bizjak Mlakar", "gov_id": "P158", "gender": "f", "party": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "id": 3, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"}, "type": "mp", "id": 5, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [80], "name": "Toma\u017e Gantar", "gov_id": "P251", "gender": "m", "party": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "id": 3, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"}, "type": "mp", "id": 22, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [93], "name": "Primo\u017e Hainz", "gov_id": "P255", "gender": "m", "party": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "id": 3, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"}, "type": "mp", "id": 29, "has_function": true}, {"is_active": false, "district": [14], "name": "Ivan Hr\u0161ak", "gov_id": "P176", "gender": "m", "party": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "id": 3, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"}, "type": "mp", "id": 34, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [19], "name": "Franc Jur\u0161a", "gov_id": "P122", "gender": "m", "party": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "id": 3, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"}, "type": "mp", "id": 37, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [40], "name": "Benedikt Kopmajer", "gov_id": "P261", "gender": "m", "party": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "id": 3, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"}, "type": "mp", "id": 41, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [37], "name": "Marija Antonija Kova\u010di\u010d", "gov_id": "P297", "gender": "f", "party": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "id": 3, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"}, "type": "mp", "id": 96, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [69], "name": "Marinka Levi\u010dar", "gov_id": "P269", "gender": "f", "party": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "id": 3, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"}, "type": "mp", "id": 52, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [46], "name": "Uro\u0161 Prikl", "gov_id": "P280", "gender": "m", "party": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "id": 3, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"}, "type": "mp", "id": 69, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [101], "name": "Peter Vilfan", "gov_id": "P207", "gender": "m", "party": {"acronym": "DeSUS", "is_coalition": true, "id": 3, "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"}, "type": "mp", "id": 85, "has_function": false}]}, {"pg": {"acronym": "IMNS", "is_coalition": false, "id": 2, "name": "PS italijanske in mad\u017earske narodne skupnosti"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [90], "name": "Roberto Battelli", "gov_id": "P005", "gender": "m", "party": {"acronym": "IMNS", "is_coalition": false, "id": 2, "name": "PS italijanske in mad\u017earske narodne skupnosti"}, "type": "mp", "id": 4, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [91], "name": "L\u00e1szl\u00f3 G\u00f6ncz", "gov_id": "P117", "gender": "m", "party": {"acronym": "IMNS", "is_coalition": false, "id": 2, "name": "PS italijanske in mad\u017earske narodne skupnosti"}, "type": "mp", "id": 24, "has_function": false}]}, {"pg": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [7], "name": "Anja Bah \u017dibert", "gov_id": "P239", "gender": "f", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 2, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [60], "name": "Branko Grims", "gov_id": "P016", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 26, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [89], "name": "Eva Irgl", "gov_id": "P023", "gender": "f", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 35, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [55], "name": "Danijel Krivec", "gov_id": "P040", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 47, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [65], "name": "\u017dan Mahni\u010d", "gov_id": "P270", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 55, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [25], "name": "Marijan Pojbi\u010d", "gov_id": "P098", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 66, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [92], "name": "Andrej \u0160ircelj", "gov_id": "P201", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 75, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [70], "name": "Jo\u017ee Tanko", "gov_id": "P077", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 78, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [34], "name": "Ljubo \u017dnidar", "gov_id": "P212", "gender": "m", "party": {"acronym": "SDS", "is_coalition": false, "id": 5, "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"}, "type": "mp", "id": 91, "has_function": false}]}, {"pg": {"acronym": "SD", "is_coalition": true, "id": 7, "name": "PS Socialni Demokrati"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [22], "name": "Marija Ba\u010di\u010d", "gov_id": "P298", "gender": "f", "party": {"acronym": "SD", "is_coalition": true, "id": 7, "name": "PS Socialni Demokrati"}, "type": "mp", "id": 95, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [13], "name": "Matja\u017e Han", "gov_id": "P018", "gender": "m", "party": {"acronym": "SD", "is_coalition": true, "id": 7, "name": "PS Socialni Demokrati"}, "type": "mp", "id": 30, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [45], "name": "Bojana Mur\u0161i\u010d", "gov_id": "P275", "gender": "f", "party": {"acronym": "SD", "is_coalition": true, "id": 7, "name": "PS Socialni Demokrati"}, "type": "mp", "id": 61, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [88], "name": "Matja\u017e Nemec", "gov_id": "P276", "gender": "m", "party": {"acronym": "SD", "is_coalition": true, "id": 7, "name": "PS Socialni Demokrati"}, "type": "mp", "id": 62, "has_function": true}, {"is_active": false, "district": [36], "name": "Jan \u0160koberne", "gov_id": "P301", "gender": "m", "party": {"acronym": "SD", "is_coalition": true, "id": 7, "name": "PS Socialni Demokrati"}, "type": "mp", "id": 1356, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [69], "name": "Janko Veber", "gov_id": "P081", "gender": "m", "party": {"acronym": "SD", "is_coalition": true, "id": 7, "name": "PS Socialni Demokrati"}, "type": "mp", "id": 83, "has_function": false}]}, {"pg": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "id": 6, "name": "PS Nova Slovenija"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [17], "name": "Jo\u017eef Horvat", "gov_id": "P020", "gender": "m", "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "id": 6, "name": "PS Nova Slovenija"}, "type": "mp", "id": 32, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [70], "name": "Ljudmila Novak", "gov_id": "P193", "gender": "f", "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "id": 6, "name": "PS Nova Slovenija"}, "type": "mp", "id": 63, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [66], "name": "Matej Tonin", "gov_id": "P204", "gender": "m", "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "id": 6, "name": "PS Nova Slovenija"}, "type": "mp", "id": 81, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [89], "name": "Jernej Vrtovec", "gov_id": "P292", "gender": "m", "party": {"acronym": "NSI", "is_coalition": false, "id": 6, "name": "PS Nova Slovenija"}, "type": "mp", "id": 86, "has_function": false}]}, {"pg": {"acronym": "ZL", "is_coalition": false, "id": 8, "name": "PS Zdru\u017eena Levica"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [76], "name": "Matja\u017e Han\u017eek", "gov_id": "P256", "gender": "m", "party": {"acronym": "ZL", "is_coalition": false, "id": 8, "name": "PS Zdru\u017eena Levica"}, "type": "mp", "id": 31, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [103], "name": "Violeta Tomi\u0107", "gov_id": "P289", "gender": "f", "party": {"acronym": "ZL", "is_coalition": false, "id": 8, "name": "PS Zdru\u017eena Levica"}, "type": "mp", "id": 80, "has_function": false}, {"is_active": false, "district": [49], "name": "Franc Tr\u010dek ", "gov_id": "P290", "gender": "m", "party": {"acronym": "ZL", "is_coalition": false, "id": 8, "name": "PS Zdru\u017eena Levica"}, "type": "mp", "id": 82, "has_function": false}]}, {"pg": {"acronym": "NeP - ZL", "is_coalition": false, "id": 111, "name": "Nepovezani poslanec Zvonko Lah"}, "mps": [{"is_active": false, "district": [9], "name": "Zvonko Lah", "gov_id": "P129", "gender": "m", "party": {"acronym": "NeP - ZL", "is_coalition": false, "id": 111, "name": "Nepovezani poslanec Zvonko Lah"}, "type": "mp", "id": 49, "has_function": false}]}], "option": "for", "total_votes": 70}}, "created_for": "12.12.2016", "name": "Zakon o osebni asistenci - Eviden\u010dni sklep o primernosti predloga zakona", "documents": [{"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005ce3466c557ba794b929f58089469d5386ef897daa4b25943cacdbdca", "name": "Poro\u010dilo - Dopolnjen predlog zakona | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005dcada356c67d449df93b66111c028b057b4a3c2daafcfb0a60b9abd8", "name": " | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005af7ceff0c6f6311da5255fc47581d52315937e8514dcf4568d31dea2", "name": " | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e00525d1d3ca055c9c9c6d064e74140b499ac573df1c8bd6ae8457c4615a", "name": " | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e00541e874d967ecc1d2207cf86e70b434088b7cb1441d03c79589409650", "name": " | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005f8f39ee2ebe5583c7a26e569f033d8b4b0a84ee292524e13e0954f9f", "name": "Mnenje | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005aeb64e9e670d0eb091bb6607b71890ca3480f515bcc034b5d6c2ae9c", "name": "Mnenje Komisije Dr\u017eavnega sveta za socialno varstvo, delo, zdravstvo in invalide k Predlogu zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005dd4840bc14d218812a05dde53e1130c61c1b18a64bab69ff3477d50d", "name": "Predlogi k Predlogu zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0058a0bdbd45a8bf5d1742b941f1caba1c26c9809a4c4aef4431b8c73ed", "name": "Mnenje in predlogi k Predlogu zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0054fcd81002b5084538c4841ad06ab7bb6b0905f02e865deda9f70309c", "name": "Dopis glede obravnave mnenja Dru\u0161tva gluhoslepih Slovenije DLAN k Predlogu zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0054ad2b64504c45f4ea642d0b4c6440ea317d7891954792c50ab04815a", "name": "Predlogi in pripombe k Predlogu zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005287213d458f0ffd31071cf553c9f155a5e64b6e9f1bbf50da8b8402d", "name": " | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0053f8cccf72fd26736637ff0c84efc065c3bc00dadddb60abed58decd6", "name": "Besedilo Predloga zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005d47eb6a7fb09350f4d6b99598806c9d9fb0824db092b22c42acccc9b", "name": "Mnenje Vlade Pripombe k Predlogu zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0053ce116f28a90d9e24e4d7a6f27aec206a5e38b56984a0dc9c87a487b", "name": "Podpora Predlogu zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005024c45446b7376bc3c0a0492b08c5f91b63ceb86c392996b4e1ae609", "name": "Mnenje k Predlogu zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005ff09f1804da396343dfb249f70b4ce63a84ce4e3c3ad8a0b01c0366b", "name": "Sklepi Sveta za invalide RS v zvezi s sprejemanjem Predloga zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005918ded0f475a7f207b613f368019709c8c7dbf969b3c5fa892a53825", "name": "Pripombe k Predlogu zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e00587d5e1285a1d5f94680bd0c99a8d05f0febbc6213f26e287f8b43830", "name": "Pripombe k Predlogu zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005b8525a74d3ffcfa35b16e3c836e10ac5c69fc63a1ffdf39f9d99b1ec", "name": "Pripombe k Predlogu zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005957fb1bb937408e34b18d42989a2988e8b024ec6c297822add123da0", "name": "Pripombe k Predlogu zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0053100119ce0e5974c7e5222a7a85c7560a31ff9f0855aabfae7b35a79", "name": "Pripombe k Predlogu zakona o osebni asistenci | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005fe6ae8b5dd000dadf729a77ca00fbf351296756d7501591ab9cb5818", "name": "Zahteva za splo\u0161no razpravo | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005c353ab1201ba989a01db986958a3e354334227c596b71caa08355df9", "name": " | Zakon o osebni asistenci"}, {"url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005c155a19950403699f5f77130cb42a4257860ab90f949d03c50ac75fe", "name": " | Zakon o osebni asistenci"}], "created_at": "22.12.2016", "required": "62", "id": "6695", "result": true}