{
  "person": {
    "is_active": true,
    "district": [62],
    "name": "Alenka Bratu\u0161ek",
    "gov_id": "P166",
    "gender": "f",
    "party": {
      "acronym": "PS NP",
      "is_coalition": false,
      "id": 109,
      "name": "PS nepovezanih poslancev "
    },
    "type": "mp",
    "id": 9,
    "has_function": false
  },
  "created_at": "4. 4. 2017",
  "created_for": "27. 3. 2017",
  "results": [{
    "date": "27. 3. 2017",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "ministrica za notranje zadeve",
      "title": "v zvezi z slu\u017ebenimi vozili varovanih oseb",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e00544f413ed1914ed75f5772c9d7991504f57611b31ed5172755422fdb3",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Vesna Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar",
        "gov_id": "G1302",
        "ministry": {
          "acronym": "MNZ",
          "is_coalition": true,
          "id": 135,
          "name": "Ministrstvo za notranje zadeve"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1302,
        "has_function": false
      }],
      "id": 10230,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "10. 3. 2017",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za infrastrukturo",
      "title": "v zvezi s financiranjem obnove obstoje\u010de \u017eelezni\u0161ke proge med Koprom in Diva\u010do",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005b46f775450a1f81d3eceed487c8101649f32b173d62eb18e2061b389",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
        "gov_id": "G1305",
        "ministry": {
          "acronym": "MZIP",
          "is_coalition": true,
          "id": 130,
          "name": "Ministrstvo za infrastrukturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1305,
        "has_function": false
      }],
      "id": 10112,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za infrastrukturo",
      "title": "v zvezi s cesto \u010dez prelaz Vr\u0161i\u010d",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005b593a684e9707d5e76d1b3be2a62152f7c399f4826ab9f862d0236c8",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
        "gov_id": "G1305",
        "ministry": {
          "acronym": "MZIP",
          "is_coalition": true,
          "id": 130,
          "name": "Ministrstvo za infrastrukturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1305,
        "has_function": false
      }],
      "id": 10113,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za gospodarski razvoj in tehnologijo",
      "title": "v zvezi s turizmom",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005b8d06c75eb6aa0c40eec7ba51f85488eeefb3ff5abe8de400905abbf",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Zdravko Po\u010dival\u0161ek",
        "gov_id": "G1309",
        "ministry": {
          "acronym": "MGRT",
          "is_coalition": true,
          "id": 129,
          "name": "Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1309,
        "has_function": false
      }],
      "id": 10114,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "3. 3. 2017",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za infrastrukturo",
      "title": "v zvezi z elektronskim cestninjenjem",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005b59f7da0bc2e48d7d451b3cbb68f0b2228db6a5c574fca19cfee7532",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
        "gov_id": "G1305",
        "ministry": {
          "acronym": "MZIP",
          "is_coalition": true,
          "id": 130,
          "name": "Ministrstvo za infrastrukturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1305,
        "has_function": false
      }],
      "id": 10101,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za infrastrukturo",
      "title": "v zvezi z odstranjevanjem cestninskih postaj z avtocest",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005b8dc35f14e9e863b650c4651716e2f06e6b181bcd566242810a679c2",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
        "gov_id": "G1305",
        "ministry": {
          "acronym": "MZIP",
          "is_coalition": true,
          "id": 130,
          "name": "Ministrstvo za infrastrukturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1305,
        "has_function": false
      }],
      "id": 10102,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za infrastrukturo, ministrica za okolje in prostor",
      "title": "v zvezi z izgradnjo ceste Hajdina\u2013Ormo\u017e in umestitev v prostor odseka te ceste na relaciji Ptuj\u2013Markovci",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005b9d11c728469e02d3838d8acccf0a9a48fab740a45f68a9f21f51437",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
        "gov_id": "G1305",
        "ministry": {
          "acronym": "MZIP",
          "is_coalition": true,
          "id": 130,
          "name": "Ministrstvo za infrastrukturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1305,
        "has_function": false
      }, {
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Irena Majcen",
        "gov_id": "G1358",
        "ministry": {
          "acronym": "MOP",
          "is_coalition": true,
          "id": 137,
          "name": "Ministrstvo za okolje in prostor"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1358,
        "has_function": false
      }],
      "id": 10103,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "10. 2. 2017",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "predsednik Vlade",
      "title": "v zvezi s prodajo Nove Ljubljanske banke, d.d.",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e00594a9960a6ab110932fffdffdce15be8586139d14b85ac0de5b55ecc0",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": [103],
        "name": "Miro Cerar",
        "gov_id": "G13",
        "ministry": {
          "acronym": "Vlada",
          "is_coalition": true,
          "id": 126,
          "name": "Vlada"
        },
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "is_coalition": true,
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "type": "ministry",
        "id": 13,
        "has_function": false
      }],
      "id": 10013,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "9. 2. 2017",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "predsednik Vlade",
      "title": "v zvezi s TE\u0160 6",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0052a5f4d49c15b297389c2a3737e2427d263e4b2bf15032fe2cb208515",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": [103],
        "name": "Miro Cerar",
        "gov_id": "G13",
        "ministry": {
          "acronym": "Vlada",
          "is_coalition": true,
          "id": 126,
          "name": "Vlada"
        },
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "is_coalition": true,
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "type": "ministry",
        "id": 13,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9981,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "predsednik Vlade",
      "title": "v zvezi s prodajo Nove Ljubljanske banke, d.d.",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e00594a9960a6ab110932fffdffdce15be8586139d14b85ac0de5b55ecc0",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": [103],
        "name": "Miro Cerar",
        "gov_id": "G13",
        "ministry": {
          "acronym": "Vlada",
          "is_coalition": true,
          "id": 126,
          "name": "Vlada"
        },
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "is_coalition": true,
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "type": "ministry",
        "id": 13,
        "has_function": false
      }],
      "id": 10013,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "13. 1. 2017",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za pravosodje",
      "title": "v zvezi z vra\u010danjem ozemlja po denacionalizacijskih postopkih Rimskokatoli\u0161ki cerkvi",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0054fc88c902c32cd09f38c33e39d734f1db0b0dff40ed8ab3a3d98d5a1",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Goran Klemen\u010di\u010d",
        "gov_id": "G1303",
        "ministry": {
          "acronym": "MP",
          "is_coalition": true,
          "id": 138,
          "name": "Ministrstvo za pravosodje"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1303,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9864,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "12. 1. 2017",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za infrastrukturo, ministrica za okolje in prostor",
      "title": "v zvezi z delom Eko sklada",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e00582af1f65539586934a4dbf5281bdcb157cf7f820b3d5cd1c6658829c",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
        "gov_id": "G1305",
        "ministry": {
          "acronym": "MZIP",
          "is_coalition": true,
          "id": 130,
          "name": "Ministrstvo za infrastrukturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1305,
        "has_function": false
      }, {
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Irena Majcen",
        "gov_id": "G1358",
        "ministry": {
          "acronym": "MOP",
          "is_coalition": true,
          "id": 137,
          "name": "Ministrstvo za okolje in prostor"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1358,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9858,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za infrastrukturo",
      "title": "v zvezi z ureditvijo regionalne ceste",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005830bbc16aa42e6401a8857ba7733aa298cf98b3bfe372141cfe9b27d",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
        "gov_id": "G1305",
        "ministry": {
          "acronym": "MZIP",
          "is_coalition": true,
          "id": 130,
          "name": "Ministrstvo za infrastrukturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1305,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9859,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za zunanje zadeve",
      "title": "v zvezi z uresni\u010devanjem temeljnih svobo\u0161\u010din EU med Republiko Slovenijo in Republiko Avstrijo",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e00586a2910e07963061a213d602d3bb16c1f398439d2b3fc62a13246bea",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": [34],
        "name": "Karl Viktor Erjavec",
        "gov_id": "G20",
        "ministry": {
          "acronym": "MZZ",
          "is_coalition": true,
          "id": 140,
          "name": "Ministrstvo za zunanje zadeve"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 20,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9860,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za pravosodje",
      "title": "v zvezi z vra\u010danjem ozemlja po denacionalizacijskih postopkih Rimskokatoli\u0161ki cerkvi",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0054fc88c902c32cd09f38c33e39d734f1db0b0dff40ed8ab3a3d98d5a1",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Goran Klemen\u010di\u010d",
        "gov_id": "G1303",
        "ministry": {
          "acronym": "MP",
          "is_coalition": true,
          "id": 138,
          "name": "Ministrstvo za pravosodje"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1303,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9864,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "10. 11. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za infrastrukturo",
      "title": "v zvezi s tretjo razvojno osjo",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0054dcce0bc282f831a10d4351a78a6b6e820d537fb1dbff8ef19b8ff2f",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
        "gov_id": "G1305",
        "ministry": {
          "acronym": "MZIP",
          "is_coalition": true,
          "id": 130,
          "name": "Ministrstvo za infrastrukturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1305,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9762,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "predsednik Vlade",
      "title": "v zvezi z denacionalizacijskimi postopki",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0054bfdd43d702239b1430c397fd9e5ea093ba51fb2312255b6c9df321a",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": [103],
        "name": "Miro Cerar",
        "gov_id": "G13",
        "ministry": {
          "acronym": "Vlada",
          "is_coalition": true,
          "id": 126,
          "name": "Vlada"
        },
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "is_coalition": true,
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "type": "ministry",
        "id": 13,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9771,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "29. 9. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "ministrica za notranje zadeve, minister za infrastrukturo",
      "title": "v zvezi z varnostjo v cestnem prometu in pove\u010danju \u0161tevila smrtnih \u017ertev v letu 2016",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005ec06c005e46da93fef40bec56646e8c3b4ca3192c600713a0ce9f193",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Vesna Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar",
        "gov_id": "G1302",
        "ministry": {
          "acronym": "MNZ",
          "is_coalition": true,
          "id": 135,
          "name": "Ministrstvo za notranje zadeve"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1302,
        "has_function": false
      }, {
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
        "gov_id": "G1305",
        "ministry": {
          "acronym": "MZIP",
          "is_coalition": true,
          "id": 130,
          "name": "Ministrstvo za infrastrukturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1305,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9648,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "23. 9. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "ministrica za zdravje",
      "title": "v zvezi z izobra\u017eevanjem za podro\u010dje zdravstvene nege",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005898b15ed5cdbf84d7c023330b400d3458cb3f07ea501fcce7a9e3d81",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Milojka Kolar Celarc",
        "gov_id": "G1306",
        "ministry": {
          "acronym": "MZ",
          "is_coalition": true,
          "id": 139,
          "name": "Ministrstvo za zdravje"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1306,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9634,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "5. 8. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za javno upravo",
      "title": "v zvezi z zaposlenimi v javnem sektorju",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005f3dd3683e81fabd313fee0cd369460d2d6f2b35a71c890898d5982e9",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Boris Koprivnikar",
        "gov_id": "G1304",
        "ministry": {
          "acronym": "MJU",
          "is_coalition": true,
          "id": 132,
          "name": "Ministrstvo za javno upravo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1304,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9605,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "ministrica brez resorja pristojna za razvoj strate\u0161ke projekte in kohezijo v funkciji ministra za finance",
      "title": "v zvezi s samostojnimi podjetniki",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005f1a257f5fef9cd9ff2a35898385c709af7a42f129717756be56953d5",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [],
      "id": 9606,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "2. 8. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "ministrica za zdravje",
      "title": "v zvezi s cepljenjem proti klopnemu meningoencefalitisu",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0059fec91b642b2e796580f3d8f09986a850be6850bf37c13ce5260841c",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Milojka Kolar Celarc",
        "gov_id": "G1306",
        "ministry": {
          "acronym": "MZ",
          "is_coalition": true,
          "id": 139,
          "name": "Ministrstvo za zdravje"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1306,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9603,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za pravosodje",
      "title": "v zvezi z izvajanjem Zakona o alternativnem re\u0161evanju sodnih sporov",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005a25650d5636cd521482aaec5edff948aa14d579c535bdf26c5ed362c",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Goran Klemen\u010di\u010d",
        "gov_id": "G1303",
        "ministry": {
          "acronym": "MP",
          "is_coalition": true,
          "id": 138,
          "name": "Ministrstvo za pravosodje"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1303,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9604,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "29. 7. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za pravosodje",
      "title": "V zvezi z izvajanjem Zakona o alternativnem re\u0161evanju sodnih sporov",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005e65af97034ff4f1d6979b7026bcef8ca6b71a3f29bfb9b40b3392b4b",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Goran Klemen\u010di\u010d",
        "gov_id": "G1303",
        "ministry": {
          "acronym": "MP",
          "is_coalition": true,
          "id": 138,
          "name": "Ministrstvo za pravosodje"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1303,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9602,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "26. 7. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "ministrica za zdravje",
      "title": "v zvezi z zdravljenjem v tujini",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0057ba16db11a2ec5a1f73eef709573e46b2fbc078d0235b31458d7d51c",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Milojka Kolar Celarc",
        "gov_id": "G1306",
        "ministry": {
          "acronym": "MZ",
          "is_coalition": true,
          "id": 139,
          "name": "Ministrstvo za zdravje"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1306,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9601,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "8. 7. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "predsednik Vlade",
      "title": "v zvezi z dogajanjem v Luki Koper, d.d.",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005a2452a2ac283f12c92fd46d7c9c8391f097912f4ef7c4d516f296e35",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": [103],
        "name": "Miro Cerar",
        "gov_id": "G13",
        "ministry": {
          "acronym": "Vlada",
          "is_coalition": true,
          "id": 126,
          "name": "Vlada"
        },
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "is_coalition": true,
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "type": "ministry",
        "id": 13,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9588,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "6. 7. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za kulturo, minister za finance, minister za javno upravo",
      "title": "v zvezi z pla\u010devanjem najemnine za Pokrajinski muzej Maribor",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005e27b77ea4e680fe458dfc4cd8671543f6fe029650d1bf8003624d79f",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Boris Koprivnikar",
        "gov_id": "G1304",
        "ministry": {
          "acronym": "MJU",
          "is_coalition": true,
          "id": 132,
          "name": "Ministrstvo za javno upravo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1304,
        "has_function": false
      }, {
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Anton Per\u0161ak",
        "gov_id": "G1432",
        "ministry": {
          "acronym": "MK",
          "is_coalition": true,
          "id": 133,
          "name": "Ministrstvo za kulturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1432,
        "has_function": false
      }, {
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Du\u0161an Mramor",
        "gov_id": "",
        "ministry": {
          "acronym": "MF",
          "is_coalition": true,
          "id": 128,
          "name": "Ministrstvo za finance"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1362,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9576,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za kulturo",
      "title": "v zvezi z izvedbo investicije Mariborska knji\u017enica",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005e33ea0d16f8a1689513cc334698b89571ee25681b3e93a1a1f43b028",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Anton Per\u0161ak",
        "gov_id": "G1432",
        "ministry": {
          "acronym": "MK",
          "is_coalition": true,
          "id": 133,
          "name": "Ministrstvo za kulturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1432,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9577,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "13. 5. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "predsednik Vlade",
      "title": "v zvezi s pravno dr\u017eavo",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005c8e0d3138e09d77173845bd72de6658c48518e9ee89fa606f188c144",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": [103],
        "name": "Miro Cerar",
        "gov_id": "G13",
        "ministry": {
          "acronym": "Vlada",
          "is_coalition": true,
          "id": 126,
          "name": "Vlada"
        },
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "is_coalition": true,
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "type": "ministry",
        "id": 13,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9521,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "17. 3. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [{
        "acronym": "Vlada",
        "is_coalition": true,
        "id": 126,
        "name": "Vlada"
      }],
      "recipient_text": "Vlada",
      "title": "v zvezi z delovanjem Centra za upravljanje z dedi\u0161\u010dino \u017eivega srebra",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005b3fa5bf3c115262bce6eb630b9049bd7b020da25515f03b495f71b4f",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [],
      "id": 9441,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "26. 2. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "predsednik Vlade",
      "title": "v zvezi z upravljanjem dr\u017eavnega premo\u017eenja in s kadrovanjem v dr\u017eavnih podjetjih",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0053fa3733f7325a68c8b550436493ffaa42c4a9ee3ace2458bda7b90b7",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": [103],
        "name": "Miro Cerar",
        "gov_id": "G13",
        "ministry": {
          "acronym": "Vlada",
          "is_coalition": true,
          "id": 126,
          "name": "Vlada"
        },
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "is_coalition": true,
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "type": "ministry",
        "id": 13,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9429,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za finance",
      "title": "v zvezi z upravljanjem in prodajo dr\u017eavnega premo\u017eenja ter s kadrovanjem v dr\u017eavnih podjetjih",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0053d82470c0625ff67fe513db3f016823efc270e28a15db0806744d21a",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Du\u0161an Mramor",
        "gov_id": "",
        "ministry": {
          "acronym": "MF",
          "is_coalition": true,
          "id": 128,
          "name": "Ministrstvo za finance"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1362,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9430,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "23. 2. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "ministrica za kulturo",
      "title": "v zvezi z o\u010ditki glede cenzuriranja dr\u017eavne proslave",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005d366865367988df234cb16ec57cccdbabc368a71077275e3da51945a",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": true,
        "gender": "f",
        "district": [66],
        "name": "Julijana Bizjak Mlakar",
        "gov_id": "P158",
        "ministry": {
          "acronym": "MK",
          "is_coalition": true,
          "id": 133,
          "name": "Ministrstvo za kulturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 5,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9418,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "1. 2. 2016",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "ministrica za kulturo",
      "title": "v zvezi z javnim razpisom za podporo portalu e-knjig",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005a15e811794179a33741a9b7e6b799e9f39a1238619f4314520d2a1b8",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": true,
        "gender": "f",
        "district": [66],
        "name": "Julijana Bizjak Mlakar",
        "gov_id": "P158",
        "ministry": {
          "acronym": "MK",
          "is_coalition": true,
          "id": 133,
          "name": "Ministrstvo za kulturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 5,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9389,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "24. 12. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [{
        "acronym": "Vlada",
        "is_coalition": true,
        "id": 126,
        "name": "Vlada"
      }],
      "recipient_text": "Vlada",
      "title": "v zvezi z re\u0161evanjem problematike KSEVT-a",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005aa812e34b2a0625a9dcdaecb0514f6bf61ec1e97666331427099f2c0",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [],
      "id": 9346,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "17. 12. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za javno upravo, ministrica za kulturo",
      "title": "v zvezi z letnim usposabljanjem \u010dlanov svetov javnih zavodov",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005738f3b1581f54504aa3fec02a89127ff790cf7ccd9ae4480b9c1b4da",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Boris Koprivnikar",
        "gov_id": "G1304",
        "ministry": {
          "acronym": "MJU",
          "is_coalition": true,
          "id": 132,
          "name": "Ministrstvo za javno upravo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1304,
        "has_function": false
      }, {
        "is_active": true,
        "gender": "f",
        "district": [66],
        "name": "Julijana Bizjak Mlakar",
        "gov_id": "P158",
        "ministry": {
          "acronym": "MK",
          "is_coalition": true,
          "id": 133,
          "name": "Ministrstvo za kulturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 5,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9341,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "11. 12. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "ministrica za zdravje",
      "title": "v zvezi s stanjem v zdravstvu",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005fd3b49f65b4389a876be10359faf345f4abb039bcd27c1097302ea07",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Milojka Kolar Celarc",
        "gov_id": "G1306",
        "ministry": {
          "acronym": "MZ",
          "is_coalition": true,
          "id": 139,
          "name": "Ministrstvo za zdravje"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1306,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9338,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "24. 11. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za infrastrukturo",
      "title": "v zvezi z na\u010dinom delitve in obra\u010dunov stro\u0161kov za toploto v stanovanjskih objektih",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005d02f4eb777871cac374d83bd5bb94924a3f186777bd22287cf068cd1",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
        "gov_id": "G1305",
        "ministry": {
          "acronym": "MZIP",
          "is_coalition": true,
          "id": 130,
          "name": "Ministrstvo za infrastrukturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1305,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9289,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "13. 11. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "predsednik Vlade",
      "title": "v zvezi z ukrepi Vlade Republike Slovenije",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e00590348da1803fcda40fa0e97bc7f6b50a9ada7ccafe8dbf69b9bf5a0b",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": [103],
        "name": "Miro Cerar",
        "gov_id": "G13",
        "ministry": {
          "acronym": "Vlada",
          "is_coalition": true,
          "id": 126,
          "name": "Vlada"
        },
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "is_coalition": true,
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "type": "ministry",
        "id": 13,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9287,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "27. 8. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za finance",
      "title": "v zvezi ohranitvijo Tovarne nogavic Polzela",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e00524ad391c81da7db2456cb320883686d78012755db03162261afc87dc",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Du\u0161an Mramor",
        "gov_id": "",
        "ministry": {
          "acronym": "MF",
          "is_coalition": true,
          "id": 128,
          "name": "Ministrstvo za finance"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1362,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9202,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za finance",
      "title": "v zvezi s posojili v \u0161vicarskih frankih",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e00525d7dddb9e8996e05028d6c9a204d00d43c44441c48a6efc3a24c27c",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Du\u0161an Mramor",
        "gov_id": "",
        "ministry": {
          "acronym": "MF",
          "is_coalition": true,
          "id": 128,
          "name": "Ministrstvo za finance"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1362,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9203,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "12. 6. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "predsednik Vlade",
      "title": "v zvezi z  zapisom pravice do pitne vode v Ustavo",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e00537b23a67f73060456373e664162afac6dab7261cc303978752513b98",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": [103],
        "name": "Miro Cerar",
        "gov_id": "G13",
        "ministry": {
          "acronym": "Vlada",
          "is_coalition": true,
          "id": 126,
          "name": "Vlada"
        },
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "is_coalition": true,
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "type": "ministry",
        "id": 13,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9156,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "24. 4. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za finance, ministrica za okolje in prostor",
      "title": "v zvezi s privatizacijo dru\u017ebe Telekom in Solin d.o.o.",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0050e9fa4e5deaa9e272cfd9e36991a84020e2ea38d23bceeebebe5df2b",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Du\u0161an Mramor",
        "gov_id": "",
        "ministry": {
          "acronym": "MF",
          "is_coalition": true,
          "id": 128,
          "name": "Ministrstvo za finance"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1362,
        "has_function": false
      }, {
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Irena Majcen",
        "gov_id": "G1358",
        "ministry": {
          "acronym": "MOP",
          "is_coalition": true,
          "id": 137,
          "name": "Ministrstvo za okolje in prostor"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1358,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9100,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "23. 4. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "ministrica za notranje zadeve",
      "title": "v zvezi s preiskavo Nacionalnega preiskovalnega urada",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005462f99d694dd544a7a411e6515dc7e46d3ac7218258377ea1d600939",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Vesna Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar",
        "gov_id": "G1302",
        "ministry": {
          "acronym": "MNZ",
          "is_coalition": true,
          "id": 135,
          "name": "Ministrstvo za notranje zadeve"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1302,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9099,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za finance, ministrica za okolje in prostor",
      "title": "v zvezi s privatizacijo dru\u017ebe Telekom in Solin d.o.o.",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0050e9fa4e5deaa9e272cfd9e36991a84020e2ea38d23bceeebebe5df2b",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Du\u0161an Mramor",
        "gov_id": "",
        "ministry": {
          "acronym": "MF",
          "is_coalition": true,
          "id": 128,
          "name": "Ministrstvo za finance"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1362,
        "has_function": false
      }, {
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Irena Majcen",
        "gov_id": "G1358",
        "ministry": {
          "acronym": "MOP",
          "is_coalition": true,
          "id": 137,
          "name": "Ministrstvo za okolje in prostor"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1358,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9100,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "17. 4. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "predsednik Vlade",
      "title": "v zvezi z osnutkom Nacionalnega reformnega programa za leti 2015 \u2013 2016",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0055863cd49912db7742a173e22590b8e1b39902bad3080e6515eeaacd2",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": [103],
        "name": "Miro Cerar",
        "gov_id": "G13",
        "ministry": {
          "acronym": "Vlada",
          "is_coalition": true,
          "id": 126,
          "name": "Vlada"
        },
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "is_coalition": true,
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "type": "ministry",
        "id": 13,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9089,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "9. 4. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "predsednik Vlade v funkciji ministra za izobra\u017eevanje znanost in \u0161port",
      "title": "v zvezi s financiranjem jezikovnih virov in tehnologij",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0053e2f1ab640ffd9e6fc231351a8e5317057ecbdd0cd06bc5cac5fdeea",
      "session_name": "12. izredna seja",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": [103],
        "name": "Miro Cerar",
        "gov_id": "G13",
        "ministry": {
          "acronym": "Vlada",
          "is_coalition": true,
          "id": 126,
          "name": "Vlada"
        },
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "is_coalition": true,
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "type": "ministry",
        "id": 13,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9072,
      "session_id": 5609
    }]
  }, {
    "date": "31. 3. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "ministrica za okolje in prostor",
      "title": "v zvezi z denacionalizacijskimi postopki na obmo\u010dju Triglavskega narodnega parka",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005eaf1e11bcc174ab388bddeda1f6b45d8ea0ef5dc18f04182d867a537",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Irena Majcen",
        "gov_id": "G1358",
        "ministry": {
          "acronym": "MOP",
          "is_coalition": true,
          "id": 137,
          "name": "Ministrstvo za okolje in prostor"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1358,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9066,
      "session_id": "Unknown"
    }, {
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za infrastrukturo, ministrica za okolje in prostor",
      "title": "v zvezi s pripravo predpisov",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005e90e8149454073172dc092b2cb1d72f4f92341913d80255fd0cb3758",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
        "gov_id": "G1305",
        "ministry": {
          "acronym": "MZIP",
          "is_coalition": true,
          "id": 130,
          "name": "Ministrstvo za infrastrukturo"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1305,
        "has_function": false
      }, {
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Irena Majcen",
        "gov_id": "G1358",
        "ministry": {
          "acronym": "MOP",
          "is_coalition": true,
          "id": 137,
          "name": "Ministrstvo za okolje in prostor"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1358,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9067,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "6. 3. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "ministrica za notranje zadeve",
      "title": "v zvezi zagotavljanjem finan\u010dnih sredstev za delovanje policije",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e005a168d931d4025b369c922fd7e7b004c47438141b191fbb87c19ad603",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Vesna Gy\u00f6rk\u00f6s \u017dnidar",
        "gov_id": "G1302",
        "ministry": {
          "acronym": "MNZ",
          "is_coalition": true,
          "id": 135,
          "name": "Ministrstvo za notranje zadeve"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1302,
        "has_function": false
      }],
      "id": 9033,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "2. 2. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "ministrica za okolje in prostor",
      "title": "v zvezi z denacionalizacijskimi postopki na obmo\u010dju Triglavskega narodnega parka",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0056354f2bf2f7084d8f95898bf94abbc76da00ee13bf7f183394af351b",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "f",
        "district": null,
        "name": "Irena Majcen",
        "gov_id": "G1358",
        "ministry": {
          "acronym": "MOP",
          "is_coalition": true,
          "id": 137,
          "name": "Ministrstvo za okolje in prostor"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1358,
        "has_function": false
      }],
      "id": 8979,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "23. 1. 2015",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "minister za finance",
      "title": "v zvezi s kapitalskimi nalo\u017ebami dr\u017eave v energetskih podjetjih",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0051791135866cae06a5a9a917a371a868e85301405d14b57fcd05090e6",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": null,
        "name": "Du\u0161an Mramor",
        "gov_id": "",
        "ministry": {
          "acronym": "MF",
          "is_coalition": true,
          "id": 128,
          "name": "Ministrstvo za finance"
        },
        "party": null,
        "type": "ministry",
        "id": 1362,
        "has_function": false
      }],
      "id": 8967,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }, {
    "date": "12. 12. 2014",
    "questions": [{
      "recipient_orgs": [],
      "recipient_text": "predsednik Vlade",
      "title": "v zvezi z novelo Energetskega zakona",
      "url": "http://imss.dz-rs.si/IMiS/ImisAdmin.nsf/ImisnetAgent?OpenAgent&2&DZ-MSS-01/ca20e0058a551a2746be8b3460c58e0f05d7f1ed9685ba7033d66c1a0631b70f",
      "session_name": "Unknown",
      "recipient_persons": [{
        "is_active": false,
        "gender": "m",
        "district": [103],
        "name": "Miro Cerar",
        "gov_id": "G13",
        "ministry": {
          "acronym": "Vlada",
          "is_coalition": true,
          "id": 126,
          "name": "Vlada"
        },
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "is_coalition": true,
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "type": "ministry",
        "id": 13,
        "has_function": false
      }],
      "id": 8909,
      "session_id": "Unknown"
    }]
  }]
}