{
  "info": {
    "vice_president": [
      {
        "party": {
          "acronym": "DeSUS",
          "id": 3,
          "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
        },
        "gender": "f",
        "name": "Marija Antonija Kova\u010di\u010d",
        "gov_id": "P297",
        "id": 96
      },
      {
        "party": {
          "acronym": "SDS",
          "id": 5,
          "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
        },
        "gender": "f",
        "name": "Anja Bah \u017dibert",
        "gov_id": "P239",
        "id": 2
      }
    ],
    "president": {
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "gender": "m",
      "name": "Dragan Mati\u0107",
      "gov_id": "P272",
      "id": 57
    },
    "members": [
      {
        "party": {
          "acronym": "SD",
          "id": 7,
          "name": "PS Socialni Demokrati"
        },
        "gender": "f",
        "name": "Marija Ba\u010di\u010d",
        "gov_id": "P298",
        "id": 95
      },
      {
        "party": {
          "acronym": "SDS",
          "id": 5,
          "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
        },
        "gender": "m",
        "name": "Andrej \u010cu\u0161",
        "gov_id": "P225",
        "id": 15
      },
      {
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "gender": "f",
        "name": "Tanja Cink",
        "gov_id": "P246",
        "id": 14
      },
      {
        "party": {
          "acronym": "SDS",
          "id": 5,
          "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
        },
        "gender": "f",
        "name": "Jelka Godec",
        "gov_id": "P252",
        "id": 23
      },
      {
        "party": {
          "acronym": "IMNS",
          "id": 2,
          "name": "PS italijanske in mad\u017earske narodne skupnosti"
        },
        "gender": "m",
        "name": "L\u00e1szl\u00f3 G\u00f6ncz",
        "gov_id": "P117",
        "id": 24
      },
      {
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "gender": "m",
        "name": "Branislav Raji\u0107",
        "gov_id": "P281",
        "id": 70
      },
      {
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "gender": "f",
        "name": "Anita Kole\u0161a",
        "gov_id": "P260",
        "id": 40
      },
      {
        "party": {
          "acronym": "ZL",
          "id": 8,
          "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
        },
        "gender": "f",
        "name": "Violeta Tomi\u0107",
        "gov_id": "P289",
        "id": 80
      },
      {
        "party": {
          "acronym": "SMC",
          "id": 1,
          "name": "PS Stranka modernega centra"
        },
        "gender": "f",
        "name": "Janja Sluga",
        "gov_id": "P284",
        "id": 73
      },
      {
        "party": {
          "acronym": "PS NP",
          "id": 97,
          "name": "PS nepovezanih poslancev"
        },
        "gender": "f",
        "name": "Mirjam Bon Klanj\u0161\u010dek",
        "gov_id": "P235",
        "id": 7
      },
      {
        "party": {
          "acronym": "unknown",
          "id": "unknown",
          "name": "unknown"
        },
        "name": "unknown_1355",
        "gov_id": "unknown_1355",
        "id": 1355
      },
      {
        "party": {
          "acronym": "SDS",
          "id": 5,
          "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
        },
        "gender": "m",
        "name": "Bojan Podkraj\u0161ek",
        "gov_id": "P277",
        "id": 64
      },
      {
        "party": {
          "acronym": "NSI",
          "id": 6,
          "name": "PS Nova Slovenija"
        },
        "gender": "f",
        "name": "Ljudmila Novak",
        "gov_id": "P193",
        "id": 63
      }
    ]
  },
  "organization": {
    "acronym": "",
    "id": 22,
    "name": "Odbor za kulturo"
  },
  "ratio": {
    "coalition": 50.0,
    "opposition": 50.0
  },
  "seats_per_pg": [
    {
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "coalition": "coalition",
      "seats": 6
    },
    {
      "party": {
        "acronym": "SDS",
        "id": 5,
        "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
      },
      "coalition": "opposition",
      "seats": 3
    },
    {
      "party": {
        "acronym": "PS NP",
        "id": 97,
        "name": "PS nepovezanih poslancev"
      },
      "coalition": "opposition",
      "seats": 1
    },
    {
      "party": {
        "acronym": "NeP",
        "id": 100,
        "name": "Nepovezani poslanec"
      },
      "coalition": "opposition",
      "seats": 1
    },
    {
      "party": {
        "acronym": "ZL",
        "id": 8,
        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
      },
      "coalition": "opposition",
      "seats": 1
    },
    {
      "party": {
        "acronym": "NSI",
        "id": 6,
        "name": "PS Nova Slovenija"
      },
      "coalition": "opposition",
      "seats": 1
    },
    {
      "party": {
        "acronym": "IMNS",
        "id": 2,
        "name": "PS italijanske in mad\u017earske narodne skupnosti"
      },
      "coalition": "opposition",
      "seats": 1
    },
    {
      "party": {
        "acronym": "SD",
        "id": 7,
        "name": "PS Socialni Demokrati"
      },
      "coalition": "coalition",
      "seats": 1
    },
    {
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "coalition": "coalition",
      "seats": 1
    }
  ],
  "sessions": [
    {
      "date": "29.06.2016",
      "name": "17. nujna seja (skupna seja)",
      "id": 3490
    },
    {
      "date": "24.06.2016",
      "name": "16. nujna seja",
      "id": 3428
    },
    {
      "date": "15.06.2016",
      "name": "15. nujna seja (skupna seja)",
      "id": 3491
    },
    {
      "date": "31.05.2016",
      "name": "14. nujna seja (skupna seja)",
      "id": 3492
    },
    {
      "date": "16.05.2016",
      "name": "13. nujna seja",
      "id": 3399
    },
    {
      "date": "06.05.2016",
      "name": "12. redna seja",
      "id": 3400
    },
    {
      "date": "20.04.2016",
      "name": "12. nujna seja",
      "id": 3401
    },
    {
      "date": "06.04.2016",
      "name": "11. redna seja",
      "id": 3358
    },
    {
      "date": "01.04.2016",
      "name": "11. nujna seja",
      "id": 3359
    },
    {
      "date": "08.03.2016",
      "name": "10. redna seja",
      "id": 3303
    },
    {
      "date": "02.03.2016",
      "name": "10. nujna seja",
      "id": 3304
    },
    {
      "date": "23.02.2016",
      "name": "9. nujna seja",
      "id": 3305
    },
    {
      "date": "04.02.2016",
      "name": "9. redna seja",
      "id": 3075
    },
    {
      "date": "13.01.2016",
      "name": "8. redna seja",
      "id": 3076
    },
    {
      "date": "05.11.2015",
      "name": "7. redna seja",
      "id": 3077
    },
    {
      "date": "14.10.2015",
      "name": "8. nujna seja",
      "id": 3078
    },
    {
      "date": "14.10.2015",
      "name": "6. redna seja",
      "id": 3079
    },
    {
      "date": "06.10.2015",
      "name": "5. redna seja",
      "id": 3081
    },
    {
      "date": "06.10.2015",
      "name": "7. nujna seja",
      "id": 3080
    },
    {
      "date": "23.06.2015",
      "name": "4. redna seja",
      "id": 3082
    },
    {
      "date": "11.06.2015",
      "name": "6. nujna seja (skupna seja)",
      "id": 3083
    },
    {
      "date": "28.05.2015",
      "name": "3. redna seja",
      "id": 3084
    },
    {
      "date": "10.04.2015",
      "name": "2. redna seja",
      "id": 3085
    },
    {
      "date": "12.02.2015",
      "name": "5. nujna seja",
      "id": 3086
    }
  ]
}