{
    "facet_counts": {
        "facet_ranges": {
            "datetime_dt": {
                "start": "2014-01-01T00:00:00Z",
                "counts": ["2014-01-01T00:00:00Z", 0, "2014-02-01T00:00:00Z", 0, "2014-03-01T00:00:00Z", 0, "2014-04-01T00:00:00Z", 0, "2014-05-01T00:00:00Z", 0, "2014-06-01T00:00:00Z", 0, "2014-07-01T00:00:00Z", 0, "2014-08-01T00:00:00Z", 1, "2014-09-01T00:00:00Z", 3, "2014-10-01T00:00:00Z", 1, "2014-11-01T00:00:00Z", 3, "2014-12-01T00:00:00Z", 1, "2015-01-01T00:00:00Z", 1, "2015-02-01T00:00:00Z", 2, "2015-03-01T00:00:00Z", 1, "2015-04-01T00:00:00Z", 0, "2015-05-01T00:00:00Z", 3, "2015-06-01T00:00:00Z", 4, "2015-07-01T00:00:00Z", 0, "2015-08-01T00:00:00Z", 0, "2015-09-01T00:00:00Z", 3, "2015-10-01T00:00:00Z", 3, "2015-11-01T00:00:00Z", 4, "2015-12-01T00:00:00Z", 6, "2016-01-01T00:00:00Z", 0, "2016-02-01T00:00:00Z", 5, "2016-03-01T00:00:00Z", 7, "2016-04-01T00:00:00Z", 1, "2016-05-01T00:00:00Z", 47, "2016-06-01T00:00:00Z", 17, "2016-07-01T00:00:00Z", 9, "2016-08-01T00:00:00Z", 0, "2016-09-01T00:00:00Z", 58, "2016-10-01T00:00:00Z", 29, "2016-11-01T00:00:00Z", 6, "2016-12-01T00:00:00Z", 0],
                "end": "2017-01-01T00:00:00Z",
                "gap": "+1MONTHS"
            }
        },
        "facet_fields": {
            "speaker_i": [{
                "person": {
                    "name": "Danilo Anton Ranc",
                    "gov_id": "P282",
                    "gender": "m",
                    "is_active": false,
                    "district": [39],
                    "party": {
                        "acronym": "SMC",
                        "is_coalition": true,
                        "name": "PS Stranka modernega centra",
                        "id": 1
                    },
                    "type": "mp",
                    "id": 71,
                    "has_function": false
                },
                "score": "8"
            }, {
                "person": {
                    "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
                    "gov_id": "G1305",
                    "gender": null,
                    "is_active": null,
                    "district": null,
                    "party": {
                        "acronym": null,
                        "is_coalition": null,
                        "name": null,
                        "id": null
                    },
                    "type": "visitor",
                    "id": "1305",
                    "has_function": false
                },
                "score": "7"
            }, {
                "person": {
                    "name": "Igor Zor\u010di\u010d",
                    "gov_id": "P294",
                    "gender": "m",
                    "is_active": false,
                    "district": [10],
                    "party": {
                        "acronym": "SMC",
                        "is_coalition": true,
                        "name": "PS Stranka modernega centra",
                        "id": 1
                    },
                    "type": "mp",
                    "id": 88,
                    "has_function": false
                },
                "score": "20"
            }, {
                "person": {
                    "name": "Ljubo \u017dnidar",
                    "gov_id": "P212",
                    "gender": "m",
                    "is_active": false,
                    "district": [34],
                    "party": {
                        "acronym": "SDS",
                        "is_coalition": false,
                        "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka",
                        "id": 5
                    },
                    "type": "mp",
                    "id": 91,
                    "has_function": false
                },
                "score": "13"
            }, {
                "person": {
                    "name": "Franc Tr\u010dek ",
                    "gov_id": "P290",
                    "gender": "m",
                    "is_active": false,
                    "district": [49],
                    "party": {
                        "acronym": "ZL",
                        "is_coalition": false,
                        "name": "PS Zdru\u017eena Levica",
                        "id": 8
                    },
                    "type": "mp",
                    "id": 82,
                    "has_function": false
                },
                "score": "10"
            }],
            "party_i": ["5", 56, "1", 41, "6", 38, "8", 12, "3", 9, "7", 6, "109", 3, "2", 0, "4", 0, "97", 0]
        }
    },
    "highlighting": [{
        "date": "2016-11-14",
        "person": {
            "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
            "gov_id": "G1305",
            "gender": null,
            "is_active": null,
            "district": null,
            "party": {
                "acronym": null,
                "is_coalition": null,
                "name": null,
                "id": null
            },
            "type": "visitor",
            "id": "1305",
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Druga\u010de po razli\u010dnih ob\u010dinskih ali dr\u017eavnih cestah, vendar so le-te izbrane tako, da so kar najbolj primerne za varno odvijanje kolesarskega prometa in na ta na\u010din omogo\u010dajo neko potovanje s <em>kolesom</em> na ve\u010dje razdalje po obmo\u010dju na\u0161e dr\u017eave.</em></em>",
        "session_id": 5572,
        "speech_id": 620116
    }, {
        "date": "2016-11-14",
        "person": {
            "name": "Janez Jan\u0161a",
            "gov_id": "P025",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [71],
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka",
                "id": 5
            },
            "type": "mp",
            "id": 36,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Ta Vlada, ki se hvali, da vse cveti i\u0161\u010de denar na vseh koncih, evo, nazadnje ste sprejeli \u0161e ta zakon, da se registrirajo <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem, da bo \u0161e tam nekje kapnilo. Praska se povsod in ne dr\u017ei, da prora\u010duna, ki zakonito ni zaprt, da se to lahko sprejme. To je nezakonit dokument. Ni ne fiskalnega sveta in ni podlage za vir denarja, katerega poraba je pa predvidena. In ko je to bilo treba vsaj zdaj urgentno re\u0161iti, predsednik Vlade pravi naj se sindikati zmenijo med sabo. Ko se je ta pla\u010dni, sicer slab, kot zdaj ka\u017ee, sistem sprejemal, ga niso sprejeli vsi sindikati. Nekateri so bili proti, ampak ga je podpisalo zadostno \u0161tevilo sindikatov in </em></em>",
        "session_id": 5572,
        "speech_id": 621461
    }, {
        "date": "2016-11-14",
        "person": {
            "name": "Toma\u017e Lisec",
            "gov_id": "P187",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [12],
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka",
                "id": 5
            },
            "type": "mp",
            "id": 53,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Skratka, ko potem \u0161e pogledamo ta Zakon o kmetijskih zemlji\u0161\u010dih, ki ga pripravljate, in \u010de bo res pri\u0161lo do tega, da bo sklad kmetijskih zemlji\u0161\u010d drugi na vrsti, postaja vse bolj o\u010ditna politika tega ministra, ki se kmetom oziroma v tem primeru lastnikov gozdov dobrika, po drugi strani pa dela iz kmeta kriminalca in \u017eeli postopoma preko sklada kmetijskih zemlji\u0161\u010d, preko podjetja Slovenski dr\u017eavni gozdovi po\u010dasi zavrteti <em>kolo</em> zasebne lastnine v drugo smer in tej smeri se re\u010de nacionalizacija. \u010ce boste to dopustili vedite, da bodo lastniki gozdov imeli probleme ne samo z vami, na \u017ealost bodo imeli probleme v praksi, ko se bodo spra\u0161evali ali se sploh \u0161e spla\u010da ukvarjati z gozdovi ali pa vse skupaj dati podjetju Slovenski dr\u017eavni gozdovi, torej tistemu, ki ima edini \u017eeljo nacionalizirati slovenske zasebne gozdove. O\u010ditno zasebna lastnina ni ve\u010d to kar si nekateri pojmujemo v letu 2016 pod pojmi kot so demokracija in pa tr\u017eno gospodarstvo. Hvala.</em></em>",
        "session_id": 5572,
        "speech_id": 621267
    }, {
        "date": "2016-11-14",
        "person": {
            "name": "Matej Tonin",
            "gov_id": "P204",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [66],
            "party": {
                "acronym": "NSI",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Nova Slovenija",
                "id": 6
            },
            "type": "mp",
            "id": 81,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "In vse to je pomagalo zagnati tudi gradbeni sektor, je pomagalo obrniti na\u0161e gospodarske <em>kolesa</em> in \u010dlovek bi pri\u010dakoval, da bi s tisto vnemo kot smo zaklju\u010devali prej\u0161njo finan\u010dno perspektivo, nadaljevali tudi z novo. </em></em>",
        "session_id": 5572,
        "speech_id": 620232
    }, {
        "date": "2016-11-14",
        "person": {
            "name": "Janez Jan\u0161a",
            "gov_id": "P025",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [71],
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka",
                "id": 5
            },
            "type": "mp",
            "id": 36,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Jasno je tudi od va\u0161ega vladanja imajo nekateri koristi, velike koristi ima birokracija, ste pa\u010d vlada javnega sektorja, zaposleni v administraciji, ki so pri koritu, projecirajo se dodatni postopki, razne registracije <em>koles</em> z motorjem, karkoli se kdo spomni, samo da je nekaj ve\u010d birokracije nekaj ve\u010d ovir, kak\u0161ne dajatve dodatne, od vas ima velike koristi kvazi civilna dru\u017eba, ki je na davkopla\u010devalskih ple\u010dih, kot je ta Transparency International s katerim boste jutri podpisovali sporazum, kdo bo nadziral korupcijo, v resnici so pa najbolj koruptivni ljudje ga ustanovili v Sloveniji in mislim, da je v zadnjem letu iz javnih sredstev dobil 100 tiso\u010d evrov in tako dalje in tako dalje. Cvetijo posli izdelovalcev raznih \u0161tudij, o \u0161tudijah, ki jih naro\u010date, ni da ni tega. Zadovoljni so tisti, ki prejemajo razne dodatke in privilegije, ki ne izvirajo iz dela, pokojninskem sistemu. Zelo zadovoljni so povzro\u010ditelji ban\u010dne luknje, v kabinetu predsednika Vlade je \u010dlovek, ki skrbi za to, da ne bi kak\u0161en ukrep, ki ga sprejmete, \u0161el proti temu, da bi se kak\u0161na odgovornost res ugotavljala. Tako, da tukaj bo glede na to, da o\u010ditno vsaj en dober del poslanskih skupin vladne koalicije ni na isti valovni dol\u017eini, verjetno tudi ni imel ni\u010d od te ban\u010dne luknje, bo zanimivo spremljati ko bo pri\u0161lo do finale dela preiskovalne komisije, kako se bo takrat lomilo roke. Imam seveda tudi drugorazredne, ki so \u017ertve te Vlade. To je ve\u010dina davkopla\u010devalcev, to so mladi brez slu\u017eb in stanovanj. Vlada se hvali z izvoznimi dose\u017eki. Med \u017ealostnimi izvoznimi dose\u017eki te Vlade so izobra\u017eeni mladi, ki se izseljujejo iz dr\u017eave, namesto njih preko kvot uva\u017eate migrante. Za enega migranta potro\u0161ite trikrat ve\u010d kot za enega upokojenca in to je za vas solidarnost. Pravite tudi, migrantje so ljudje, so ljudje, da se jim pomagati na druga\u010den na\u010din, ljudje so pa tudi dr\u017eavljani Republike Slovenije</em></em>",
        "session_id": 5572,
        "speech_id": 621607
    }, {
        "date": "2016-11-02",
        "person": {
            "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
            "gov_id": "G1305",
            "gender": null,
            "is_active": null,
            "district": null,
            "party": {
                "acronym": null,
                "is_coalition": null,
                "name": null,
                "id": null
            },
            "type": "visitor",
            "id": "1305",
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Na podro\u010dju recimo naj\u0161ibkej\u0161ih je bil pred kratim v dr\u017eavnem zboru sprejeta sprememba zakonodaje, ki zahteva uporabo \u010delad na mopedih do 25 kilometrov na uro pa tudi na <em>kolesih</em> do 18 leta starosti. Skratka, tudi tukaj bo po na\u0161em mnenju en droben kamen\u010dek k bolj\u0161i prometni varnosti je pa zanimivo to, da ko te statistike gledamo bi bilo enostavno morda lahko razlo\u017eiti si to, da je ve\u010dja gostota prometa kateri smo nedvomno pri\u010da, bom rekel, zlasti v tranzitu pogojena tudi z ve\u010djim \u0161tevilom nesre\u010de. Ve\u010dje \u0161tevilo nesre\u010d pogojuje ve\u010dje \u0161tevilo po\u0161kodovanih in smrtnih \u017ertev ampak ta teorija ne dr\u017ei \u010disto. Ko pogledamo te statistike podrobneje, \u010de sem prav to pregledoval vidimo, da kljub tej, bom rekel, nara\u0161\u010dajo\u010di gostoti prometa je \u0161tevilo nesre\u010d rahlo upadlo, tudi \u0161tevilo teh huje po\u0161kodovanih pa la\u017eje po\u0161kodovanih ima trend, recimo v primerjavi z lanskim letom, da je malo upadlo, medtem ko \u0161tevilo smrtnih \u017ertev je pa poraslo. Skratka, tukaj se o\u010ditno nekaj dogaja, da kljub manj\u0161emu \u0161tevilu nesre\u010d imamo ve\u010dje \u0161tevilo smrtno ponesre\u010denih. Zdaj en razlog je lahko, da je ve\u010dja hitrost, ne vem ali je to neuporaba varnostnega pasu\u2026 Skratka, te zadeve bo potrebno podrobno \u0161e analizirati. Vsekakor pa se ka\u017ee trend, da je pri teh najranljivej\u0161ih udele\u017eencih v leto\u0161njem letu zlasti</em></em>",
        "session_id": 6468,
        "speech_id": 568410
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Jernej Vrtovec",
            "gov_id": "P292",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [89],
            "party": {
                "acronym": "NSI",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Nova Slovenija",
                "id": 6
            },
            "type": "mp",
            "id": 86,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "In \u010de pogledamo stro\u0161ke, poglejte, slabih 50 evrov na registracijo novega <em>kolesa</em>, 30 evrov za njeno podalj\u0161anje, 30 evrov potem kasneje za odjavo. Predvsem pa je problem, kajti ljudje, predstavljajte si, bodo morali ta vozila registrirati tudi iz oddaljenih krajev, ki jih bodo pripeljali v samo mesto. Ja, kako bodo pri\u0161li? Jih bodo v avto nalo\u017eili? Kam jih bodo dali? Dajmo sprejemati neko bolj\u0161o, ustreznej\u0161o zakonodajo in za to tudi odgovarjati. Tako kot je dejal gospod Han na zadnji izmed seje, danes bodo sicer ta zakon podprli, ta zakon je res bedast.</em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622148
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Jernej Vrtovec",
            "gov_id": "P292",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [89],
            "party": {
                "acronym": "NSI",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Nova Slovenija",
                "id": 6
            },
            "type": "mp",
            "id": 86,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Torej, pred nami bo nova definicija <em>koles</em> s pomo\u017enim motorjem, ki bodo zdaj postali mopedi, in prina\u0161a torej njihovo obvezno registracijo. Kaj pomeni registracija, vemo. Torej, predlo\u017eitev dokazila o izvoru in lastni\u0161tvu vozila, potrdilo o skladnosti, dokazila o sklenjenem zavarovanju avtomobilske odgovornosti ter dokazila o tehni\u010dnih brezhibnosti vozila. Skratka, same dodatne finan\u010dne obremenitve, ki pa v primerjavi s predlogi, kakr\u0161ne je predlagala Nova Slovenija, ne bodo prinesle popolnoma nobene dodane vrednosti glede ve\u010dje varnosti, kajti lastniki oziroma vozniki teh <em>koles</em> bodo \u0161e vedno lahko vozili po kolesarskih stezah in s hitrostjo 25 kilometrov na uro in ve\u010d ogro\u017eali varnost pe\u0161cev in drugih udele\u017eencev v prometu. Naj spomnimo, tudi stroka zatrjuje, da bodo lastniki teh <em>koles</em> \u0161e vedno lahko pred tehni\u010dnim pregledom ponovno namestili odstranjeno blokado in s tem zadostili formalnemu pregledu. Nato pa bodo takoj blokadno ponovno odstranili in dosegali mnogo ve\u010dje hitrosti od dovoljenih 25 kilometrov na uro. Popolnoma preprosto, preden bo kolega pripeljal ta moped na tehni\u010dni pregled, bo blokado ponovno namestil, da bo skladno s pravili, nato pa ponovno to blokado odstranil. S tem situacija seveda ni re\u0161ena. Tudi registracija starej\u0161ih <em>koles</em> ne bo mogo\u010da, saj lastniki nimajo ve\u010d dokazil o nakupu. Ste prebrali, spo\u0161tovani kolegi in kolegice, kaj je o predlogih obeh novel porekla stroka \u2013 da gre za nestrokovni zmazek, ki ne odpravlja nobenega problema, sploh pa ne pomeni sistemskih re\u0161itev tega podro\u010dja. No, pa smo pri dejanskem problemu \u2013 da Predlog zakona o pravilih cestnega prometa ni sistemski, ste sprva o\u010ditali nam, Novi Sloveniji, ki smo predlagali spremembe tovrstne zakonodaje. Pa vendar, va\u0161a dva predloga tudi tega ne izbolj\u0161ujeta. Predlagatelj je namre\u010d pri obravnavi na Odboru za infrastrukturo, okolje in prostor celo sam navajal, da Vlada tako in tako pripravlja nov Zakon o voznikih, ki bo posegel tudi na podro\u010dje <em>koles</em> s pomo\u017enim motorjem oziroma po novem mopedov, in \u010de se bo pokazalo</em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622073
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Matej Ta\u0161ner Vatovec",
            "gov_id": "P288",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [83],
            "party": {
                "acronym": "ZL",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Zdru\u017eena Levica",
                "id": 8
            },
            "type": "mp",
            "id": 79,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "O tem, da je podro\u010dje uporabe <em>koles</em> s pomo\u017enim motorjem v cestnem prometu neustrezno urejeno, da verjetno strinjamo vsi. \u017de pred poletjem bi lahko to uredili na tak na\u010din, da bi se pove\u010dala tako varnost voznikov <em>koles</em> s pomo\u017enim motorjem kot tudi ostalih udele\u017eencev v prometu, ki prihajajo v stik z njimi. Zakon, ki ga je predlagala Nova Slovenija smo v Zdru\u017eeni levici takrat podprli. Morda ni bil sistemski, morda bi morali po njegovem sprejeti, novelirati \u0161e kak\u0161en drug zakon, bi pa bil vsaj \u017eivljenjski. Povsem je jasno, da je bil zakon s strani koalicije zavrnjen predvsem zaradi politi\u010dnega presti\u017ea. Tako pa\u010d ta koalicija, predvsem pa njena najve\u010dja vladna stranka delujeta. Dobre predloge opozicije se zavra\u010da z enimi in istimi argumenti pod pretvezo tega, da bo to \u017ee koalicija uredila sistemsko, celovito in kar je \u0161e podobnih pridevnikov. To se potem ali ne zgodi ali pa se v ve\u010dini primerov uredi tako, da je \u0161e bolj neurejeno kot je bilo prej. Tak\u0161en primer je tudi paket teh dveh zakonov. Po zavrnitvi prej\u0161nje novele Zakona o pravilih cestnega prometa nam je bilo v Dr\u017eavnem zboru obljubljeno, da bo problematiko <em>koles</em> s pomo\u017enim motorjem, z novelami treh zakonov, torej o motornih vozilih, o pravilih cestnega prometa in o voznikih sistemsko in celovito uredila Vlada sama. V Zdru\u017eeni levici menimo, da je podro\u010dje koles s pomo\u017enim motorjem potrebno zakonsko bolje urediti. Ta <em>kolesa imajo isti zgled kot verzije, ki spadajo v kategorijo koles</em> z motorjem, ki  </em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622071
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Marjan Dolin\u0161ek",
            "gov_id": "P249",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [16],
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Stranka modernega centra",
                "id": 1
            },
            "type": "mp",
            "id": 19,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Na tej to\u010dki lahko ponovno povem, da v Stranki modernega centra podpiramo ukrepe, ki zagotavljajo vi\u0161je standarde varnosti <em>koles</em> z motorjem. \u017delimo si, da bi k temu cilju sledili vsi v politiki, ker strokovna javnost tako policija, agencija za varnost v prometu je te re\u0161itve, ki jih zakon prina\u0161a oziroma jih prina\u0161ata \u017ee prepoznala kot dobre in kot koristne tako za uporabnike mopedov kot tudi za ostale udele\u017eence v prometu. </em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622077
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Ljubo \u017dnidar",
            "gov_id": "P212",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [34],
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka",
                "id": 5
            },
            "type": "mp",
            "id": 91,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "In seveda tako restriktiven pristop do uporabnikov vseh <em>koles</em> s pomo\u017enim motorjem ho\u010de predlagatelj prikazati, da je kolesarjenje na ta na\u010din, govorimo o povpre\u010dni hitrosti 15 kilometrov na uro izjemno, bi rekel, nevarna aktivnost. Ker je treba zdaj za tak\u0161na <em>kolesa</em> uvesti tehni\u010dni pregled, registracijo, zavarovanje, obvezno no\u0161enje za\u0161\u010ditnih \u010delad in tako naprej. To je, bi rekel, zdaj prehod v drugo skrajnost, ki ni v prid uporabnikom in se tukaj varnost, jaz bi rekel v narekovaju, izkori\u0161\u010da za dosego nekih ciljev. Kdo bo imel tukaj najve\u010djo korist? Najve\u010djo korist bodo imeli tehni\u010dni centri in pa dr\u017eavni prora\u010dun Republike Slovenije. Kdo bo to pla\u010dal? Seveda vsi uporabniki iz svojega \u017eelja. Dajte si izra\u010dunati na \u0161tevilo, to bo pri\u0161lo dajatev, ki jih bodo dejansko dr\u017eavljani oziroma lastniki teh <em>koles</em> s pomo\u017enimi motorji dali, jaz temu re\u010dem, na oltar ca 2 milijona evrov. To je pa velik denar, posebno za dana\u0161nje razmere. In tak\u0161nega predloga s tak\u0161nimi obremenitvami v Slovenski demokratski stranki ne moremo podpreti.</em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622131
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Marijan Pojbi\u010d",
            "gov_id": "P098",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [25],
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka",
                "id": 5
            },
            "type": "mp",
            "id": 66,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Poglejte, ravno upokojenci so tisti, ki v ve\u010dini primerih vozijo te mopede, oziroma pardon, ta <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem in mlaj\u0161i. In to sta obe skupini ljudi, ki sta najbolj problema..., torej ne problemati\u010dni, ki sta najbolj revni. In kako lahko stranka Desus sledi takemu neumnemu po\u010detju lobisti\u010dnega cen... Torej tega, kaj je \u017ee no, modernega centra in ta zakon je \u0161olski primer, \u0161olski primer kako je treba sprejemati lobisti\u010dni zakon. \u0160olski primer. In jaz ne morem razumeti, resni\u010dno ne morem razumeti ali smo v tem Dr\u017eavnem zboru resni\u010dno tisti, ki nam gre za ljudstvo in za narod, ne pa tisti,</em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622172
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Bojan Kekec",
            "gov_id": null,
            "gender": null,
            "is_active": null,
            "district": null,
            "party": {
                "acronym": null,
                "is_coalition": null,
                "name": null,
                "id": null
            },
            "type": "visitor",
            "id": "1712",
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Bistvo tega zakona torej je, da se spreminja terminologija <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem, ta Zakon o motornih vozilih pa ima le \u0161tiri \u010dlene, se pravi, da je kratek. S prvim \u010dlenom </em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622059
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Danilo Anton Ranc",
            "gov_id": "P282",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [39],
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Stranka modernega centra",
                "id": 1
            },
            "type": "mp",
            "id": 71,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Poudarili so, da po njihovem mnenju v zakonih \u017ee definira vozil ni jasna in posledi\u010dno ne bo mo\u017eno razlikovanje med <em>kolesi</em> s pomo\u017enim motorjem in mopedi. Zlasti so izrazili nasprotovanju ureditvi, ki predvideva registracijo in tehni\u010dne preglede, zavarovanje mopedov katerih najvi\u0161ja konstrukcijska dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, tako bo predstavljala dodatne finan\u010dne in druge obveznosti za lastnike. Menili so, da z uvedbo tehni\u010dnih pregledov tudi ne bo mogo\u010de prepre\u010diti zlorab, ki se jih poslu\u017eujejo nekateri lastniki, ko iz mopedov odstranjujejo blokade in maksimalno hitrost dvignejo bistveno vi\u0161je, v\u010dasih tudi do 80 kilometrov na uro. Podobno kot na drugi obravnavi novele zakonov na mati\u010dnem delovnem telesu so izrazili mnenje, da bi bile ustreznej\u0161e re\u0161itve, ki jih je predvidela novela Zakona o pravilih cestnega prometa in je v zakonodajni postopek vlo\u017eila Poslanska skupina NSi aprila letos. V njem je bila predvidena sklenitev obveznega osnovnega zavarovanja na podlagi, katerega bi bila v primeru povzro\u010dene prometne nesre\u010de krita odgovornost. Predlog pa ni predvideval tehni\u010dnega pregleda in registracije teh vozil temve\u010d zgolj uporabo identifikacijske tablice. Te bi pristojni upravni organ izdal lastniku na podlagi sklenjene kupoprodajne pogodbe in vozilu vpisa v evidenco <em>koles</em> pomo\u017enih motorjev. S tak\u0161no ureditvijo bi po njihovem mnenju finan\u010dno bistveno manj obremenili lastnike, vseeno pa omogo\u010dili njihovi identifikaciji v prometu kar se je v konkretnih primerih v praksi res izkazalo kot potrebno. Glede dolo\u010db o obvezni uporabi \u010delad pa so izrazili ve\u010djo naklonjenost re\u0161itvi, po kateri bo voznik in potnik na <em>kolesu</em> motorja katerega najvi\u0161ja konstrukcijska dolo\u010dena hitrost ne presega od 25 kilometrov na uro, moralo uporabljati za\u0161\u010ditno \u010delado do dopolnjenega 18 leta starosti. </em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622061
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Igor Zor\u010di\u010d",
            "gov_id": "P294",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [10],
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Stranka modernega centra",
                "id": 1
            },
            "type": "mp",
            "id": 88,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Kar se ti\u010de spreminjanja terminologije <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem, pa lahko \u0161e povem, \u010deprav se to nana\u0161a na naslednji zakon, do katerega se bom \u0161e posebej opredelil, pa velja, da mi teh <em>koles v terminologiji nismo spreminjali. Edina terminologija, ki smo jo spreminjali v zakonu, je samo terminologija oziroma definicija kolesa</em>, ki smo jo posodobili, to pomeni, da <em>kolo ni ve\u010d samo navadno kolo</em>, bicikelj, \u010de \u017eelite, temve\u010d je tudi tisto, ki ima elektri\u010dni motor z mo\u010djo do 250 vatov in ki je definiran v skladu s sodobnimi evropskimi trendi, katerim so se \u017ee prilagodili tudi proizvajalci teh vozil, in to \u017ee ve\u010d let nazaj. </em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622063
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
            "gov_id": "G1305",
            "gender": null,
            "is_active": null,
            "district": null,
            "party": {
                "acronym": null,
                "is_coalition": null,
                "name": null,
                "id": null
            },
            "type": "visitor",
            "id": "1305",
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Danes mislim, da v tem cenjenem zboru \u017ee tretji\u010d razpravljamo na to temo, se pravi \u010delad, registracije mopedov do 25 kilometrov na uro in <em>koles</em>. Jaz mislim, da vse te razprave doslej so pokazale nedvomno, da se vsi strinjamo s tem, da je to podro\u010dje na nek na\u010din treba urediti. Jaz mislim, da je prijaznost dosedanje ureditve, kjer smo bili zelo liberalni in ni bilo potrebno teh mopedov oziroma po dosedanji zakonodaji <em>koles</em> z motorjem, ki gredo do 25 kilometrov na uro, da jih ni bilo treba registrirat, da zanje ni bilo treba uporabljati \u010delade, skratka prijaznost te dosedanje ureditve, zaradi te prijaznosti so nam zadeve na tem podro\u010dju u\u0161le z vajeti. Mislim, da to vsi lahko vidimo, da se zaradi te prijaznosti, da je bil zelo veliko uvoz teh mopedov, zelo veliko teh mopedov ne izpolnjuje teh zahtev, ki jih zakon predvideva, da bi jih. Posledi\u010dno se dogaja, da na cestah potem vozniki s temi mopedi vozijo brez \u010delad nad predpisano hitrostjo, skratka to je \u0161e dodatno ogro\u017eanje njih samih in tudi drugih udele\u017eencev v prometu. Mi vemo, da se s temi potem mopedi vozi in po kolesarskih stezah s preveliko hitrostjo, da se vozi brez \u010delad po cesti tudi s preveliko hitrostjo. Skratka, tukaj na tem segmentu smo bili oziroma smo doslej res neka temna lisa na zemljevidu Evrope. Druge dr\u017eave tudi sosednje imajo to podro\u010dje druga\u010de urejeno, ti mopedi morajo biti registrirani, za te mopede je potrebna uporaba \u010delade. S temi predlogi mi sku\u0161amo te zadeve urediti, Vlada to zelo podpira, jaz upam, da bomo danes, da boste danes pripoznali to nujnost ureditve, tako zaradi ve\u010dje varnosti teh zelo ranljive skupine udele\u017eencev, veliko je bilo \u017ee o tem povedanega, tako da niti tega ne bi ponavljal, kot tudi zaradi bolj\u0161e mo\u017enosti nadziranja teh mopedov. Tudi iz vseh teh dosedanjih razprav tako tukaj v Dr\u017eavnem zboru, na Odboru za infrastrukturo kot tudi v Dr\u017eavnem svetu prilike veta, je bilo na nek na\u010din opaziti in za\u010dutiti, da ureditev glede \u010delad </em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622065
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Ivan Hr\u0161ak",
            "gov_id": "P176",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [14],
            "party": {
                "acronym": "DeSUS",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije",
                "id": 3
            },
            "type": "mp",
            "id": 34,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Minister za infrastrukturo je namre\u010d dal javno zavezo, da se bo registracija <em>koles</em> s pomo\u017enim motorjem, katerih konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro in ki bodo v primeru ponovne potrditve obeh zakonov uvr\u0161\u010deni med mopede, lahko izvajala na \u0161tiri oziroma, kot smo danes sli\u0161ali, celo na pet let. Ministrstvo bo razmislilo tudi o mo\u017enosti registracije oziroma izvajanja tehni\u010dnih pregledov teh vozil na terenu, tako kot se to izvaja za traktorje. Po na\u0161i oceni je ministrstvo s to potezo prisluhnilo pomislekom o prevelikem stro\u0161ku za lastnike mopedov in skrbi, da so izvajalci tehni\u010dnih pregledov in registracij preve\u010d oddaljeni od nekaterih vasi. Ministrstvo je napovedalo, da bo te re\u0161itve uvrstilo v noveli obeh zakonov, ki naj bi bili pripravljeni v za\u010detku naslednjega leta. Minister nam je nanizal tudi stro\u0161ke, ki spremljajo registracijo tak\u0161nega vozila. Registrska tablica stane 7 evrov, tehni\u010dni pregled 17 evrov, kolesarska \u010delada, ki bo dovoljena za voznike mopedov do 25 kilometrov na uro, pa med 10 in 20 evrov. \u010ce ta skupni stro\u0161ek razdelimo na \u0161tiri oziroma zdaj smo pri\u0161li celo na pet let, potem vidimo, da ne gre za nek pretiran znesek. Ne moremo pa nasprotovati dejstvu, da morajo tudi ti mopedi opraviti tehni\u010dni pregled prav zaradi ve\u010dje varnosti tako voznika kot drugih udele\u017eencev v prometu. Seveda bomo v na\u0161i poslanski skupini budno spremljali, ali bo minister dr\u017eal besedo in uredil omenjeno problematiko \u0161e pred za\u010detkom nove motoristi\u010dne sezone. Tokrat pa bomo, kot sem \u017ee napovedal, oba zakona v na\u0161i poslanski skupini enotno podprli. Hvala.</em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622067
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Jan \u0160koberne",
            "gov_id": "P301",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [36],
            "party": {
                "acronym": "SD",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Socialni Demokrati",
                "id": 7
            },
            "type": "mp",
            "id": 1356,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Oba zakona, ki sta pred nami, imata osnovni namen izbolj\u0161anja varnosti v prometu, ureditve sodobnosti in ustreznosti definicij <em>koles z motorjem in motornih koles</em> ter predvsem iskanje na\u010dina kako ne glede na generacijsko pripadnost urediti podro\u010dje tako, da bomo imeli bolj varno prometno infrastrukturo, in da bomo imeli bolj varno udele\u017ebo v prometu. Socialni demokrati smo o obeh zakonih razpravljali mnogokrat in v dolo\u010denih to\u010dkah tudi znotraj poslanske skupine ne delimo vseh pogledov enako niti med seboj niti s predlagateljem obeh zakonov. Strinjamo pa se v to\u010dki, da je potrebno slediti zgledu trenda, ki ga imajo v pomemben delu razvitih dr\u017eav, da se \u010delada vedno bolj razume kot splo\u0161na obveznost ne le pri vo\u017enji z vozili bodisi na elektri\u010dni, motorni ali pa pedalni pogon, ampak tudi v primerih uporabe v drugih \u0161portih kot je denimo smu\u010danje ali drsanje. Zato je pomembno, da standard varnosti nadgrajujemo, da ga ne zmanj\u0161ujemo, in da smo v tem pogledu ob boku z najbolj\u0161imi in da se pomikamo proti splo\u0161ni uporabi varovalne \u010delade, ker je to osnovni temelj na katerem lahko gradimo prometno varnost. Pri vpra\u0161anju registracije, torej pri zakonu o motornih vozilih je seveda pomislekov ve\u010d in glede na ministrovo napoved, da bo to podro\u010dje ponovno urejal v celovitej\u0161em zakonu, ki bi naj bil v proceduro Dr\u017eavnega zbora vlo\u017een tekom pomladi je na\u0161a ocena, da ni potrebe, da potem ta zakon danes potrjujemo, saj bo ustreznej\u0161i zakon pripravljen do \u010dasa nove sezone uporabe motornih <em>koles in koles</em> z motorjem, v zimskem \u010dasu pa uporaba teh vozil ni prav pogosta in obi\u010dajna, zato ocenjujemo, da ni potrebe, da v umestnem \u010dasu dodatno reguliramo in ustvarjamo dodatne pravne zaplete oziroma okoli\u0161\u010dine, ki bi v roku manj kot \u0161estih mesecev dr\u017eavljane postavile v dva razli\u010dna polo\u017eaja. </em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622069
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Ljubo \u017dnidar",
            "gov_id": "P212",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [34],
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka",
                "id": 5
            },
            "type": "mp",
            "id": 91,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "S takim predlogom imamo najbolj restriktiven pristop na tem podro\u010dju urejanja vo\u017enje <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem. Najbolj restriktiven pristop, da ne re\u010dem v celi Evropi. In \u010de se primerjamo v ostalih segmentih imamo najvi\u0161ji standard zahtevnosti HACCAP sistema v Evropi. Ali smo na sanitarni ravni najbolj\u0161i v Evropi? Nismo. </em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622166
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Jo\u017eef Horvat",
            "gov_id": "P020",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [17],
            "party": {
                "acronym": "NSI",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Nova Slovenija",
                "id": 6
            },
            "type": "mp",
            "id": 32,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Nova Slovenija je na podlagi mnogih sestankov strokovnih argumentov pripravila optimalno re\u0161itev za imetnike <em>koles</em> s pomo\u017enim motorjem, pripravila tudi optimalno re\u0161itev kar se ti\u010de zavarovanja samih voznikov in seveda tudi kar se ti\u010de same evidence teh vozil. Mi nismo bili za registracijo, mi nismo bili za tehni\u010dni pregled ampak zgolj za neko eviden\u010dno \u0161tevilko tega <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem. Kdo, gospe in gospodje danes uporablja ta vozila? Jaz poznam v mojih krajih veliko upokojencev in poznam seveda tudi veliko mladih, to so dijaki, ki se vozijo v \u0161olo v Mursko Soboto, v Lendavo in tako naprej. Zakaj? Zato, ker ni organiziranega prevoza. Ni. </em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622125
    }, {
        "date": "2016-10-17",
        "person": {
            "name": "Ljubo \u017dnidar",
            "gov_id": "P212",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [34],
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka",
                "id": 5
            },
            "type": "mp",
            "id": 91,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Predlog ureja status <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem, ne prina\u0161a re\u0161itve, temve\u010d ponovno dodatno obremenjuje lastnike in uvaja nove administrativne postopke. Predlagatelj \u0161e vedno vztraja s predlogom, da se za <em>kolo</em> s pomo\u017enim motorjem, katerega konstrukcijska hitrost ne presega 25 kilometrov na uro \u2013 \u010de povzamem, govorimo o povpre\u010dni hitrosti 15 kilometrov na uro -, uvede tehni\u010dni pregled, registracija in sklene zavarovanje. Zakon ne prina\u0161a re\u0161itev, kot jih sku\u0161a predlagatelj prikazati. Vpra\u0161anje je, zakaj <em>kolo</em> s pomo\u017enim motorjem peljati na tehni\u010dni pregled, \u010de na teh <em>kolesih</em> s pomo\u017enim motorjem tehni\u010dnih okvar ni. Tehni\u010dne okvare ni. Tudi po podatkih o nesre\u010dah, ki smo jih danes sli\u0161ali, so glavnina vzrokov bo\u010dni trki, za bo\u010dni trk pa ni vzrok tehni\u010dna okvara <em>kolesa. To pomeni, po na\u0161em mnenju, da je povsem nesmiselno voziti kolesa</em> na tehni\u010dne preglede, edino, kar je treba narediti pri <em>kolesih, je vsakega toliko \u010dasa treba verigo naoljiti, drugih okvar pri teh kolesih</em> dejansko ni. Predlagatelj tudi ni upo\u0161teval stroke s tega podro\u010dja, kajti Zdru\u017eenje slovenskih kolesarjev zdru\u017eeni v Slovensko kolesarsko mre\u017eo so podali strokovno utemeljene predloge in seveda tudi primerjave iz tujine kjer navajajo, da dejansko se v tem kontekstu, v tem zakonu pretirano izrablja pojem varnosti. Iz njihovih podatkov je jasno razvidno po statistiki, da imata Danska in Nizozemska z najvi\u0161jim \u0161tevilom kolesarjev, tudi najmanj prometnih nesre\u010d z udele\u017eenimi kolesarji glede na \u0161tevilo kolesarjev in na \u0161tevilo prevo\u017eenih kilometrov. Povsem logi\u010dno. Voznik v avtomobilu je bolj previden, \u010de je na cesti deset kolesarjev kot pa, \u010de je na cesti en kolesar. In dejansko predlagatelj s tako restriktivnim pristopom teh dveh zakonov prikazuje, da je kolesarjenje in kolesarjenje s pomo\u017enim motorjem nevarna aktivnost. To je prikaz, kot da je to nevarna aktivnost. Govorimo pa o povpre\u010dni hitrosti petnajst kilometrov na uro. Korist od teh dveh zakonov bodo predvsem imeli tehni\u010dni centri in pa Prora\u010dun Republike Slovenije. Predvsem ta dva segmenta. Uporabniki za katere bi pa naj dejansko kot zakonodajalci prisluhnili pa od teh dveh predlogov ne bodo imeli nekih koristi, temve\u010d samo dodatne finan\u010dne obveznosti in seveda opravka dodatnih postopkov. V Slovenski demokratski stranki predlaganega predloga seveda ne bomo podprli, kljub temu, da smo danes sli\u0161ali, da po napovedi ministra, da se ne bi v bodo\u010de tudi ta predlog izbolj\u0161al, hkrati smo pa v Slovenski demokratski stranki zadovoljni, ker smo s strokovnimi argumenti prepri\u010dali tudi samo ministrstvo, da je spremenilo in omililo dolo\u010dene pogoje pri samih tehni\u010dnih pregledih, pri sami dinamiki in zakon se pribli\u017euje taki meji, da bi bil primeren za potrditev, vendar sedaj zakon \u0161e ni tako dober, da bi Slovenska demokratska stranka ga podprla, v naslednjem primeru ob napovedi, \u010de bo predlog tak, da bo sprejemljiv in uporaben za vse uporabnike, tudi v sami praksi ob dejstvih, ob stroki, potem ga bomo tudi podprli. Tokrat pa seveda \u017eal ne.</em></em>",
        "session_id": 5573,
        "speech_id": 622079
    }, {
        "date": "2016-10-12",
        "person": {
            "name": "Igor Zor\u010di\u010d",
            "gov_id": "P294",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [10],
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Stranka modernega centra",
                "id": 1
            },
            "type": "mp",
            "id": 88,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Zdaj kar se pa ti\u010de teh \u010delad, pa uporabe, pa mogo\u010de neenakopravno s tistimi, ki vozijo ta <em>kolesa z elektri\u010dnimi motorji, moramo vedeti, da ta kolesa</em> so bistveno la\u017eja. Med tam ko pri petindvajseticah govorimo o mopedih, ki so te\u017eki tudi 90 do 100 kilogramov, pri tistih <em>kolesih</em> z elektri\u010dnim motorjem so pa te\u017eki 25 kilogramov. Tako, da zdi se mi pa prav, da ima mo\u017enost tisti, ki vozi tako petindvajsetico izbirati med kolesarsko \u010delado ali motoristi\u010dno.</em></em>",
        "session_id": 6469,
        "speech_id": 568431
    }, {
        "date": "2016-10-12",
        "person": {
            "name": "Danijel Krivec",
            "gov_id": "P040",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [55],
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka",
                "id": 5
            },
            "type": "mp",
            "id": 47,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Zaenkrat \u0161e niso, so to \u0161e vedno <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem po zdaj\u0161nji zakonodaji, tako da prehitro govorimo, da bodo ta vozila mopedi. In jaz podpiram predlog Dr\u017eavnega sveta, da se o tem ponovno odlo\u010da. In tako kot sem bil na za\u010detku proti tema dvema zakonoma iz ve\u010d razlogov, ki jih bom obrazlo\u017eil, sem tudi sedaj na tem stali\u0161\u010du. In ko iz petnih \u017eil vle\u010dete neke razloge sem \u0161e bolj prepri\u010dan, da, tako kot sem \u017ee na seji Dr\u017eavnega zbora povedal, da bolj butastega zakona v 12 letih, kar sem v Dr\u017eavnem zboru, pa res \u0161e nisem do\u017eivel, ker argumentacije so pa res sme\u0161ne, da ne re\u010dem kaj drugega. Zakon oziroma pobuda za to, da se to uredi so bili huligani, ki se na obali vozijo s petindvajestkami. Iz tega smo pri\u0161li na vse \u017eivo, da ne bo pomote. Tudi sami in v poslanski podpiramo, da se zadeva uredi. Vendar ta ureditev, ki sedaj prina\u0161a veliko zmedo in veliko obremenitev uporabnikov teh vozil, ki jih \u017ee sedaj imamo. Ves \u010das se v teh razpravah govori o tem novih vozilih, kako se bodo registrirala. Vsi pa pozabljate, da ko zakon stopi v veljavo, in jaz upam, da ste poslanci vsaj toliko zavedni tega, da ko zakon stopi v veljavo velja za vsa vozila, ki so \u017ee v prometu. To pomeni, da vsa stara vozila bodo vsako leto ponovno na tehni\u010dnem. Vi to kar pozabljate. Ves \u010das govorite, ja, novo vozilo pa \u0161tiri leto ne bo registrirano pa bla bla bla. Kaj pa vsa vozila, ki so jih ljudje zavestno kupili zato, da jih niso registrirali, in to ve\u010dinoma uporabniki, ki niso premo\u017eni, uporabniki, ki so tudi starej\u0161i, ki ne rabijo hitrosti in tako naprej? Sedaj zaradi, v navednicah, \"huliganov\", to je bila osnovna opredelitev, ki se na obali v poletju vozijo s petindvajestkami predelanimi, udarimo uporabnike, ki korektno spo\u0161tujejo prometno zakonodajo in vse drugo, tega se pa ne spra\u0161ujete in govorite o minimalnih zneskih, daste obvezno uporabo \u010delade za vse petindvajsetke, ki bodo postale po novi zakonodaji mopedi. To pomeni, vsi, ki imajo sedaj petindvajsetke in so jih zavestno zato kupili, bodo kupili \u010delado in to je za vas minimalni stro\u0161ek. Vsi ti, ki imajo \u017ee te mopede, ki jih bodo vozili na tehni\u010dni pregled vsako leto je malenkost za vas. In ves \u010das govorite o novih in \u0161tiri letnem moratoriju. Dajte se \u017ee enkrat zresniti. Ko zakon stopi v veljavo velja za vse enako. Ne zavajati ljudi. To niso minimalni stro\u0161ki. Na eni strani se borite</em></em>",
        "session_id": 6469,
        "speech_id": 568433
    }, {
        "date": "2016-10-12",
        "person": {
            "name": "Danijel Krivec",
            "gov_id": "P040",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [55],
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka",
                "id": 5
            },
            "type": "mp",
            "id": 47,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Zdaj, ta nesre\u010dni tehni\u010dni pregled, ki je za kolega Zor\u010di\u010da o\u010ditno nerazumljiva zadeva, jaz upam, da se on zaveda, da kar precej tak\u0161nih naprav in <em>koles</em> s pomo\u017enim motorjem, ki so bila v ta namen in v tej smeri tudi kupljena je tudi v pode\u017eelskem delu. In, \u010de nekdo bo hotel zdaj ta tehni\u010dni pregled opraviti bo moral to vozilo nalo\u017eiti na kombi, na prikolico, \u010de je nekdo starej\u0161i bo moral nekoga prositi, da mu to uredi in pelje v\u010dasih tudi po 70 ali pa ve\u010d kilometrov na tehni\u010dni pregled. In, \u010de je to za kolega Zor\u010di\u010da tako majhen stro\u0161ek in nepomembna zadeva, potem jaz ne vem, o\u010ditno je \u017eelja v tem postopku zakona pripeljati nekaterim lobijem dodaten zaslu\u017eek ali tehni\u010dnim pregledom, ne vem komu. </em></em>",
        "session_id": 6469,
        "speech_id": 568439
    }, {
        "date": "2016-10-12",
        "person": {
            "name": "Danilo Anton Ranc",
            "gov_id": "P282",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [39],
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Stranka modernega centra",
                "id": 1
            },
            "type": "mp",
            "id": 71,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Na nek na\u010din bi se v celoti strinjal z razpravo gospoda Velova, ki je pozval vse nas v parlamentu, da za trenutek pozabimo na svoj politi\u010dni pedigre ali pa ozadje in vendarle postavimo v ospredje nesre\u010de, navsezadnje zdravje ljudi ali pa tudi mlade, ki najve\u010d uporabljajo te mopede ali <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem. Ko malo gledam historiat teh parlamentarnih razprav od prvega predloga in obravnav, sem zasledil, da imamo v bistvu vsi nek isti cilj, da se mogo\u010de samo v tehni\u010dni izvedbi nismo strinjali. V tej smeri nas je podprla tudi Zakonodajno-pravna slu\u017eba, da vendarle se pripravi predlog, ki bo izoblikovan v okviru pravnih okvirov in norm, ki jih imamo v svojem zakonodajnem sistemu. Seveda je prvi predlog bil naravnan tako, da bi tu ustvaril nek pravni nered, in smo v enem zakonu dobesedno zdru\u017eili tri zakone in dobesedno bi se zgodilo, da nek policist na cesti ne bi vedel, kateri zakon je pravi, pa katerega naj uporablja. S tega vidika se mi zdi smiselna ta re\u0161itev, ki je sedaj v razpravi, celovita re\u0161itev in jo je na vsak na\u010din smiselno podpreti. </em></em>",
        "session_id": 6469,
        "speech_id": 568458
    }, {
        "date": "2016-10-12",
        "person": {
            "name": "Igor Zor\u010di\u010d",
            "gov_id": "P294",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [10],
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Stranka modernega centra",
                "id": 1
            },
            "type": "mp",
            "id": 88,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Ta dolo\u010da tudi novo, jaz pravim temu, bolj\u0161o definicijo <em>kolesa, kolo ni ve\u010d samo navaden bicikelj, kolo</em> je poslej tudi tisti bicikelj, ki ima elektri\u010den motor. Mislim, da moramo iti s \u010dasom naprej, da moramo slediti tudi evropski zakonodaji. Mi smo v skladu z evropsko zakonodajo, ki ji je prilagojena tudi proizvodnja teh vozil, dolo\u010dili, da se <em>kolo</em>, recimo temu po doma\u010de bicikelj, \u0161teje tudi tisto <em>kolo</em>, ki ima elektri\u010dni motor do jakosti 250 vatov, ki pomaga kolesarju, da poganja pedala do 25 kilometrov na uro. </em></em>",
        "session_id": 6469,
        "speech_id": 568415
    }, {
        "date": "2016-10-12",
        "person": {
            "name": "Iva Dimic",
            "gov_id": "P169",
            "gender": "f",
            "is_active": false,
            "district": [92],
            "party": {
                "acronym": "NSI",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Nova Slovenija",
                "id": 6
            },
            "type": "mp",
            "id": 17,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Predlog Nove Slovenije je dolo\u010dal, da je najni\u017eja starostna meja za voznike <em>koles</em> s pomo\u017enim motorjem 14 let ter da je uporaba varnostne za\u0161\u010ditne \u010delade obvezna do starosti 18 let. Predlagali smo tudi sklenitev obveznega osnovnega zavarovanja, tako kot pri kategoriji <em>koles</em> z motorjem. Iz te zavarovalne police bi se v primeru povzro\u010dene prometne nesre\u010de krila odgovornost. Po veljavni ureditvi to namre\u010d ni mogo\u010de saj <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem ni potrebno zavarovati in v primeru prometne nesre\u010de o\u0161kodovancu ostane le mo\u017enost vlo\u017eitve civilne to\u017ebe. </em></em>",
        "session_id": 6469,
        "speech_id": 568445
    }, {
        "date": "2016-10-12",
        "person": {
            "name": "Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d",
            "gov_id": "G1305",
            "gender": null,
            "is_active": null,
            "district": null,
            "party": {
                "acronym": null,
                "is_coalition": null,
                "name": null,
                "id": null
            },
            "type": "visitor",
            "id": "1305",
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Konec koncev ima vsako <em>kolo</em>, tudi vsak moped identifikacijsko oznako \u017ee na svojem ohi\u0161ju, okviru, \u0161asiji, \u010de \u017eelite, so te identifikacijske oznake \u017ee gor. To so identifikacijske oznake. Registrska oznaka pa vemo, kak\u0161na je, tudi vemo, koliko stane, 7 evrov je tablica. Problematizira se tudi stro\u0161ek tehni\u010dnega pregleda, vemo, da je ta stro\u0161ek 17 evrov. Zdaj, \u010de re\u010demo, da bo prvi naslednji tehni\u010dni pregled po prvi registraciji \u010dez \u0161tiri leta, to pomeni, 17 evrov za \u0161tiri leta, to pomeni dobre 4 evre na leto. O takih stro\u0161kih govorimo. \u010celada, je bilo re\u010deno, 10, 15, 20 evrov, kolesarska \u010delada. Skratka, to so stro\u0161ki. Vsi pa se strinjamo, kot sem danes razumel, da je to podro\u010dje treba urediti. Vsi se strinjamo, da je torej smotrno uvesti zavarovanje. Da je smotrno uvesti tak ali druga\u010den na\u010din evidentiranja, mi predlagamo oziroma tu se predlaga torej zadeva z registracijo. In ko prehajamo iz sistema, ko nimamo nobenih registracij, bo pa\u010d seveda na za\u010detku treba nekaj ve\u010d v to vlo\u017eiti, ampak potem bomo imeli urejeno. In urejeno bo na ta na\u010din, zavarovanje ste imeli predvideno tudi </em></em>",
        "session_id": 6469,
        "speech_id": 568453
    }, {
        "date": "2016-10-12",
        "person": {
            "name": "Igor Zor\u010di\u010d",
            "gov_id": "P294",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [10],
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Stranka modernega centra",
                "id": 1
            },
            "type": "mp",
            "id": 88,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Zakon velja za vse enako, za tiste ki bodo vozili te motorje velja enako za tiste, ki bodo pa vozili kolega bodo pa pa\u010d veljala dolo\u010dila, ki se nana\u0161ajo na <em>kolesa</em>. Tako da zdaj da kogar koli kaznujemo, ne kaznujemo vseh. Samo uporabnikom vozil dolo\u010damo dolo\u010dene obveznost in to v njihovo dobro in v dobro vseh ostalih udele\u017eencev v prometu.</em></em>",
        "session_id": 6469,
        "speech_id": 568435
    }, {
        "date": "2016-10-12",
        "person": {
            "name": "Igor Velov",
            "gov_id": null,
            "gender": null,
            "is_active": null,
            "district": null,
            "party": {
                "acronym": null,
                "is_coalition": null,
                "name": null,
                "id": null
            },
            "type": "visitor",
            "id": "2521",
            "has_function": false
        },
        "content_t": "S tem uredimo najprej to od\u0161kodninsko odgovornost \u2013 \u010de se sedaj naredi prometna nesre\u010da s takim vozilom, se pravi <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem neregistrirano, to ni urejeno. Po drugi strani, ja res je, vseh na tehni\u010dnem pregledu se ne da vseh \"lumparij\" dobiti ampak \u010de jih dobimo nekaj od teh, je vredno. \u010ce tudi damo na mizo in tehtamo tehni\u010dni pregledi novega vozila oziroma takega vozila je \u0161tiri plus dva plus dva kot povedano, to pomeni pribli\u017eno za tehni\u010dne preglede stro\u0161ek 50 evrov v prvih osmih letih. In \u010de to tehtamo, prometno varnost, tehni\u010dno brezhibnost, na drugi strani pa stro\u0161ek, seveda z vidika stroke, ki jo predstavljam, se mi zdi prav, da se to podpre. Sama dostopnost tehni\u010dnih pregledov \u2013 97 organizacij imamo na terenu. Mo\u017enost je tudi priti na teren tako, kot je pri traktorjih. Tako, da tukaj ne vidim te\u017eav. Kar je pa zelo pomembno in malokrat omenimo, ko je vozilo registrirano ima registrsko oznako, je sledljivo in ko vemo, da nas nekdo lahko izsledi, nas lahko nadzira, se tudi bolj varno obna\u0161amo. Veste, mi na agenciji dobivamo dnevno, ali pa tedensko, da en bom pretiraval, razne \"emaile\" zakaj se to ne uredi. Da se je nekdo zaletel in pobegnil, da je naredil prekr\u0161ek in pobegnil. Zaradi tega, ker enostavno ni sledljiv. Tem drugem delu, ko govorimo o \u010deladi, pa mislim, da je vsem nam verjetno jasno, da je uporaba \u010delade veliko bolj varna. To smo se prepri\u010dali na raznih raznih okroglih mizah, posvetih, ko pridejo tudi tisti, kateri so prvi na kraju nesre\u010de, se pravi re\u0161evalci in policisti in gasilci in zelo jasno nam povedo, ko \u010delada je ali ne. Pred kratkim ste imeli \u017eupana, mislim, da \u0160kofje Loke, ki je sam povedal svojo izku\u0161njo kako bi bilo in kako bi se kon\u010dalo, \u010de ne bi imel \u010delade. In nenazadnje, za to trditvijo, da je s \u010delado bolj varno, stojijo tudi \u0161tevilke in pa analize. Tako je bila narejena pred kratkim in sredi septembra predstavljena na Finskem na mednarodni konferenci, \u0161tudija, ki so jo naredili Avstralci. Povzeli so pa 40 \u0161tudij na to temo iz razli\u010dnih dr\u017eav, predvsem Evrope in \u0161tevilke zelo jasno povedo, da 69 odstotkov je ve\u010dja verjetnost</em></em>",
        "session_id": 6469,
        "speech_id": 568421
    }, {
        "date": "2016-10-12",
        "person": {
            "name": "Bojan Kekec",
            "gov_id": null,
            "gender": null,
            "is_active": null,
            "district": null,
            "party": {
                "acronym": null,
                "is_coalition": null,
                "name": null,
                "id": null
            },
            "type": "visitor",
            "id": "1712",
            "has_function": false
        },
        "content_t": "V bistvu vsako <em>kolo</em> je lahko bistveno hitrej\u0161e od 25 kilometrov, pa ga zaradi tega ne rabimo registrirati. Tudi verjetno normalen atlet ali pa tisti, ki te\u010de po ulicah lahko kmalu dose\u017ee to hitrost, pa tudi ne rabi nositi tramov \u010delade zaradi tega oziroma se registrirati. Tako, da v bistvu na\u0161 glavni moto je bil to, da bi dopustili vseeno temu sloju prebivalstva, ki si je to ravno zaradi tega nabavil, da ali mlaj\u0161a generacija, ki se vozi v \u0161olo ali starej\u0161a, ki se vozi v slu\u017ebo in tako naprej, ki je omejena, bi rekel s to mo\u010djo in pa hitrostjo, da jih v bistvu ne bi kolektivno kaznovali zdaj zaradi tega, \u010de pa res v bistvu dolo\u010dena skupina mladih inovatorjev te motorje popravlja oziroma jim odstranjuje blokade, pa mislim, da ni po\u0161teno, da kolektivno kaznujemo vse tiste, ki pa se tega ne poslu\u017eujejo.</em></em>",
        "session_id": 6469,
        "speech_id": 568413
    }, {
        "date": "2016-10-06",
        "person": {
            "name": "Maru\u0161a \u0160kopac",
            "gov_id": "P287",
            "gender": "f",
            "is_active": false,
            "district": [57],
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Stranka modernega centra",
                "id": 1
            },
            "type": "mp",
            "id": 77,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Smo na <em>kolesu</em></em></em>",
        "session_id": 6535,
        "speech_id": 572266
    }, {
        "date": "2016-09-19",
        "person": {
            "name": "Danilo Anton Ranc",
            "gov_id": "P282",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [39],
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Stranka modernega centra",
                "id": 1
            },
            "type": "mp",
            "id": 71,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Seveda govorimo tudi o tehni\u010dni brezhibnosti, ki jo je potrebno zagotoviti zaradi ve\u010dje dostopnosti in uporabe, ta \u010dedalje pomembnej\u0161i udele\u017eenec v prometu, prav tako pa se ve\u010d <em>koles</em> s pomo\u017enim motorjem, ki niso tehni\u010dno brezhibna, pojavlja na terenu. Po\u0161kodbe voznikov so torej tudi \u017ee pri vo\u017enji z dovoljenjem 25 kilometrov na uro te\u017eke ali celo usodne kaj \u0161ele v primeru neuporabe za\u0161\u010ditne \u010delade ali pa, \u010de je tukaj seveda mo\u017eno pove\u010dati hitrost, tudi vidimo v medijih, do 90 kilometrov na uro. V praksi se seveda pojavlja vse ve\u010d kr\u0161iteljev, tudi precej je bilo tudi direktnih pobud dr\u017eavljanov na spletno stran Vlade, s kak\u0161nimi te\u017eavami se sre\u010dujejo. Ne bom rekel sedaj ravno v Ljubljani, tudi kje na pode\u017eelju, ko nekdo na nekem sprehajali\u0161\u010du pridirja 50 kilometrov med pe\u0161ci. Tako, da v bistvu kar se ti\u010de teh tabel, / nerazumljivo/, da seveda v dr\u017eavi imamo nek sistem registracije vozil, ki je uveden, ute\u010den in tudi ta identifikacijska tablica bi pomenila nek stro\u0161ek, zato je na nek na\u010din bolj smiselno vklopiti v nek sistem in tudi z vidika hitrosti uvedbe tega zakona v prakso bi pomenila uvedba nekih novega sistema uvedbe teh tablic, dodatne javne razpise, zavla\u010devanju postopkov in lahko bi se zgodilo, da bi ta zakon bil apliciran mogo\u010de \u0161ele drugo leto zaradi te\u017eav, ki jih potem posamezniki ali ponudniki izkori\u0161\u010dajo v neke svoje podjetni\u0161ke interese. Tako, da tukaj mislim, da bi lahko tudi \u0161e govoril, ampak jaz bi razpravo strnil pa zaklju\u010dil v tej smeri, da v bistvu kot ste \u017ee sami ugotavljali, da zasledujemo isti cilj v interesu vseh nas je celovita dolgoro\u010dna za\u0161\u010dita uporabnikov teh <em>koles, vseh dr\u017eavljanov, tudi drugih, ki jih posledi\u010dno uporabniki teh motornih koles</em> povzro\u010dijo drugim.</em></em>",
        "session_id": 5574,
        "speech_id": 623364
    }, {
        "date": "2016-09-19",
        "person": {
            "name": "Marijan Pojbi\u010d",
            "gov_id": "P098",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [25],
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka",
                "id": 5
            },
            "type": "mp",
            "id": 66,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "In potem ne bi \u0161e potrebovali tega, kaj smo v\u010deraj naredili, ker ne morem mimo tega, da mora nekdo za moped s <em>kolesom</em> pla\u010dati 28 evrov za registracijo. Sramota. Sramota za koalicijo. Oprostite, sicer ne sodi tu zraven ampak s tem obremenjujete dr\u017eavljanke in dr\u017eavljane namesto, da bi delali to kar sem jaz rekel, tisto kar je klju\u010dno zato, da bi re\u0161evali to dr\u017eavo in ustvarjali pogoje, da bi ljudje lahko lep\u0161e in bolj\u0161e \u017eiveli in da ne bi razslojevali \u0161e bolj ljudi na stalno ve\u010djo skupino tistih na robu pre\u017eivetja in na drugi strani / nerazumljivo/ tisti, ki so ultra bogati. To ni prav in upam, da bo po\u010dasi ta koalicija razumela to kar mora presekati. Sicer bo to neka druga Vlada morala narediti. O tem bojo pa odlo\u010dali seveda volivke in volivci. Hvala lepa.</em></em>",
        "session_id": 5574,
        "speech_id": 623726
    }, {
        "date": "2016-09-19",
        "person": {
            "name": "Alenka Bratu\u0161ek",
            "gov_id": "P166",
            "gender": "f",
            "is_active": false,
            "district": [62],
            "party": {
                "acronym": "PS NP",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS nepovezanih poslancev ",
                "id": 109
            },
            "type": "mp",
            "id": 9,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Vam je pa uspelo v tem postopku iz Fi\u010dota narediti motorno <em>kolo</em>. Ampak mogo\u010de je \u0161e vedno bolje z motornim <em>kolesom</em> do cilja, kot pa pe\u0161. Mogo\u010de je \u0161e vedno bolje in hitreje. Danes predlagate, da gremo pe\u0161. In tako, kot smo v drugem branju poslu\u0161ali, da postopek razre\u0161itve ni urejen, da bi vi to vse podrli, \u010de bi vedeli kako imate danes na mizi urejen postopek, natan\u010dno urejen postopek, tako kot je urejen pri interpelaciji za ministra, ampak danes ste plo\u0161\u010do obrnili in danes je '\u0161lager' tukaj notri, prepre\u010devanje pranja denarja \u2013 Zakon o prepre\u010devanju pranja denarja. Dobro, da se bo ta postopek s tem zakonu danes zaklju\u010dil, ker mislim, da bi na koncu, ne vem, vesoljsko tehniko ob tem zakonu obravnavali. Neodgovorno je, neodgovorno, da se ne zavedate, da je z upravljanjem dr\u017eavnega premo\u017eenja nekaj hudo narobe. To je vse, kar lahko re\u010dem. Mi opozarjamo, karavana gre dalje. Na tej karavani ste skupaj SMC, Desus in SD. Ko premo\u017eenja ne bo ve\u010d, ne boste imeli kaj urejati. \u0160koda, da tega pravo\u010dasno ne ugotovite.</em></em>",
        "session_id": 5574,
        "speech_id": 623446
    }, {
        "date": "2016-09-19",
        "person": {
            "name": "Igor Zor\u010di\u010d",
            "gov_id": "P294",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [10],
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Stranka modernega centra",
                "id": 1
            },
            "type": "mp",
            "id": 88,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Posebnost zakona je tudi \u0161ir\u0161a definicija <em>kolesa recimo temu po doma\u010de bicikla. Med kolo</em> se \u0161teje sedaj po novem tudi <em>kolo, ki ima pomo\u017eni elektri\u010dni motor z mo\u010djo do 250 vatov, ki pomaga kolesarju se pravi mora iti \u0161e vedno za klasi\u010dno kolo</em>, ki ima pedala in ta motor se ustavi, ko <em>kolo</em> dose\u017ee hitrost 25 kilometrov na uro. To so tako imenovani pedalec, v tujini imajo \u017ee ta naziv. Po na\u0161i zakonodaji bodo zajeti v okvir <em>koles</em>. </em></em>",
        "session_id": 5574,
        "speech_id": 623336
    }, {
        "date": "2016-09-19",
        "person": {
            "name": "Ljubo \u017dnidar",
            "gov_id": "P212",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [34],
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka",
                "id": 5
            },
            "type": "mp",
            "id": 91,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Predlagatelj gospod Igor Zor\u010di\u010d predlaga, da se za <em>kolo</em> s pomo\u017enim motorjem katerega konstrukcija dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, uvede tehni\u010dni pregled, registracija in sklene zavarovanje. Menimo, da je predlagatelj \u0161el iz ene skrajnosti v drugo. Res je, da doslej to podro\u010dje ni bilo urejeno, vendar to je pa prehod v drugo skrajnost, in to za <em>kolo</em> s pomo\u017enim motorjem, ki ima povpre\u010dno hitrost tam nekje okoli 15 kilometrov na uro. Skratka, ne gre za veliko in hitro prevozno sredstvo, ampak gre za <em>kolo</em> s pomo\u017enim motorjem. </em></em>",
        "session_id": 5574,
        "speech_id": 623350
    }, {
        "date": "2016-09-19",
        "person": {
            "name": "Danilo Anton Ranc",
            "gov_id": "P282",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [39],
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Stranka modernega centra",
                "id": 1
            },
            "type": "mp",
            "id": 71,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Andreja Kurent in poudarila, da so nekatere njihove pripombe ustrezne upo\u0161tevane, v amandmajih koalicijskih poslanskih skupin k obema novelama zakonov, ob tem pa je izpostavila, da v primeru novele zakona o motornih vozilih ostajajo dolo\u010dene nejasnosti glede same definicije, ki naj bi lo\u010dila <em>kolo</em> s pomo\u017enim motorjem od mopeda. Glede novela zakona o pravilih cestnega prometa pa je dodala da ta zakon \u0161e vedno uporablja tako pojem <em>kolesa, kot tudi kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem, \u010deprav se z amandmajem ta pojma ena\u010dita. Mnenje k predlogoma zakona je podal tudi predsednik Komisije Dr\u017eavnega sveta za lokalno samoupravo in regionalni razvoj Jernej Verbi\u010d, in izpostavil, da komisija podpira oba predloga zakona. Poudaril je, da podpirajo zlasti re\u0161itev, da se <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem, katerih konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, uvrstijo med mopede in s tem med vozila za katere se zahteva registracija ter posledi\u010dno tehni\u010dni pregled in sklenitev zavarovanja avtomobilske odgovornosti. Po njihovem mnenju je to nujno, saj se tovrstnim vozilom v praksi pogosto odstranjujejo blokade omejevanja hitrosti, zaradi \u010desar dosegajo bistveno vi\u0161je hitrosti in s tem posledi\u010dno predstavljajo ve\u010dje tveganje za varnost v cestnem prometu. Poudaril je, da je komisija izrazila podporo tudi predlagani re\u0161itvi za obvezno uporabo za\u0161\u010ditne \u010delade za voznike in potnike mopedov, ne glede na starostno omejitev. V razpravi je bilo s strani ve\u010dje skupine opozicijskih poslancev poudarjeno, da nasprotujejo predlagani vsebini obeh novel, saj po njihovem mnenju ne bodo izbolj\u0161ala stanja na podro\u010dju razlikovanja med <em>kolesi</em> s pomo\u017enim motorjem in mopedi, katerih najve\u010dja konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro. Glede predvidene registracije mopedov pa so menili, da predlagana ureditev predstavlja administrativne in finan\u010dne obveznosti za lastnike teh vozil, ki pa so jih kupili ravno s pri\u010dakovanim manj\u0161em obsegu</em></em>",
        "session_id": 5574,
        "speech_id": 623338
    }, {
        "date": "2016-09-19",
        "person": {
            "name": "Igor Zor\u010di\u010d",
            "gov_id": "P294",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [10],
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Stranka modernega centra",
                "id": 1
            },
            "type": "mp",
            "id": 88,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Pride, prosim vas, poslu\u0161ajte, pride zaradi tega, ker je pa\u010d pomo\u017eno <em>kolo</em> izena\u010deno z mopedom in je treba registrirati in pride samo po sebi. Poglejte, preberite si zakon, kolega Krivec, \u010das je, da si preberete zakon pa povejte kje so koalicijski poslanci napisali, da je obvezen tehni\u010dni pregled. Nikjer niso tega napisali. Nikjer. Do tega pride samo zaradi tega, ker je izena\u010deno z mopedi. Kar se ti\u010de predloga Toninovega zakona, bom tudi jaz po imenih govoril, Toninov zakon je. Poglejte kolega Tonin, vi ste rekel, Zor\u010di\u010dev zakon bo kaznoval vse. \u010ce vi re\u010dete, da en zakon po katerem je treba vozilo tehni\u010dno pregledati pa nositi \u010delado, kaznuje ljudi, potem ste to kaznovanje zahteval vi aprila, ko ste predlagal tak\u0161en zakon, ko si kaznovanje, v narekovajih, pripi\u0161ite sebi. Kar se ti\u010de tehni\u010dnega pregleda. Sedaj vsi to izpostavljate, kako bo nekdo tehni\u010dni pregled naredil. Kako pa naredi za traktor? Poglejte, jaz sem se pogovarjal z ministrstvom, \u010de bo to problemati\u010dno, bo lahko tehni\u010dni pregled tudi na terenu, ampak nekaj pa moramo vedeti, vi re\u010dete, mi nismo za tehni\u010dni pregled, smo pa za nekak\u0161no zavarovanje. Katera zavarovalnica, ljudje bo\u017eji, bo pa zavarovala vozilo, ki ni tehni\u010dno pregledano? Katera? Kljump vam bo zavarovala, lepo vas prosim. Nobena zavarovalnica ne bo tega naredila. Bo za premijo 3 tiso\u010d evrov. Ne bo. In tehni\u010dni pregled ni v \u0161kodo ljudi, je v korist ljudi. In morate \u0161e nekaj vedeti, 20 tiso\u010d ljudi bo tehni\u010dno pregledanim. Ja, milijon pa pol, to ste sedajle tako iz \u017eepa potegnil, da bolj niste mogel. Prvi\u010d, sploh ne vemo koliko je teh vozil, ker so neevidentirane. Saj ne vemo. Kje ste kolega Krivec, kaj ste jih \u0161el \u0161teti v\u010deraj, prebral ste v \u010dasopisu. Kje so pa oni dobili podatek? 20 tiso\u010d, to je od oka. Lahko, da jih je lahko da jih ni. </em></em>",
        "session_id": 5574,
        "speech_id": 623358
    }, {
        "date": "2016-09-19",
        "person": {
            "name": "Ivan Hr\u0161ak",
            "gov_id": "P176",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [14],
            "party": {
                "acronym": "DeSUS",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije",
                "id": 3
            },
            "type": "mp",
            "id": 34,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Veljavna zakonodaja namre\u010d tak\u0161na <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem, katerih konstrukcijska dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro ne uvr\u0161\u010da med mopede, zato jih trenutno ni potrebno registrirati, prav tako pa ni obvezna uporaba \u010delade za voznike in potnike. V prometu se pojavlja vedno ve\u010d takih vozil, ki sicer imajo vgrajene blokade, da vozilo ne more razviti hitrosti vi\u0161je od 25 kilometrov na uro. \u017dal pa je dosedanja praksa pokazala, da se tovrstnim vozilom pogosto odstrani blokada za omejevanje hitrosti, zaradi \u010desar dosegajo bistveno vi\u0161je hitrosti. Ker taka vozila do sedaj tudi niso imela registrskih tablic, zato jih ob prekr\u0161kih ni bilo mogo\u010de izslediti. Zato s tema dvema predloga zakonov uvr\u0161\u010damo ta vozila med mopede. Obenem se uvaja obvezna registracija, ki bo temeljila na dokazilu o lastni\u0161tvu, sklenjenim zavarovanjem avtomobilske odgovornosti in tehni\u010dni brezhibnosti vozila. To pomeni, da bo vozilo imelo registrske tablice, kar bo ob morebitnih prekr\u0161kih omogo\u010dalo la\u017ejo prepoznavo teh vozil. </em></em>",
        "session_id": 5574,
        "speech_id": 623352
    }, {
        "date": "2016-09-19",
        "person": {
            "name": "Jan \u0160koberne",
            "gov_id": "P301",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [36],
            "party": {
                "acronym": "SD",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Socialni Demokrati",
                "id": 7
            },
            "type": "mp",
            "id": 1356,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Novela zakona, ki je pred nami, torej, kot \u017ee sli\u0161ano in povedano, ureja status <em>kolesa</em> z motorjem, katerega konstrukcijska hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, in se po tehnolo\u0161ki plati razlikuje od <em>koles</em>, s katerimi pa so trenutno po \u010drki zakona sicer izena\u010deni. Odsotnost sodobne definicije tako pomeni, da danes predvsem mlaj\u0161i udele\u017eenci v prometu vozilo, ki je po tehni\u010dnih karakteristikah bolj podobno motornemu <em>kolesu kot kolesu</em>, uporabljajo ne da bi bili zagotovljeni ustrezni standardi varnosti, tako z vidika obna\u0161anja in rabe v prometu, kot tudi z vidika tehni\u010dne ustreznosti. Da bi prepre\u010dili nevarno rabo sistemati\u010dno nekaznovanost prekr\u0161karjev iz razloga neizsledljivosti, neuporabe varnostnih \u010delad ter v \u010dim ve\u010dji meri tudi mo\u017enost tehnolo\u0161kih manipulacij je treba tudi skozi novelo tega zakona uveljaviti in posodobiti definicijo <em>kolesa</em> z motorjem, ki bo ustrezala tudi dogovorjenim skupnim evropskim standardom. Ker ocenjujemo, da ta zakon na celovit na\u010din skupaj z zakonom, ki ga bomo obravnavali pri naslednji to\u010dki dnevnega reda, to dosega, bomo v Poslanski skupini Socialnih demokratov zakon podprli.</em></em>",
        "session_id": 5574,
        "speech_id": 623354
    }, {
        "date": "2016-09-19",
        "person": {
            "name": "Danijel Krivec",
            "gov_id": "P040",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [55],
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka",
                "id": 5
            },
            "type": "mp",
            "id": 47,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Govorimo o starih ljudeh, ki imajo te <em>kolesa</em> s pomo\u017enim motorjem zato, da se la\u017eje preva\u017eajo po vaseh, po naseljih, ne samo po mestih, ne samo po Ljubljani in \u0161e kje. In jaz res ne razumem kolega Zor\u010di\u010da, da pride na ministrstvo in zahteva, da se to vgradi v zakon, \u010deprav to ni bil njihov strokovni predlog. \u017de s tega razloga je ta zakon oziroma obe noveli za zavrniti. Poleg tega pa, kolegi poslanci, ki ste bili v odboru, ste ves \u010das navajali, da je predlog kolega Tonina sicer dober, re\u0161uje vse to kar govorite o varnosti in o vsem, vendar ni sistemski in je potrebno v teh zakonih zadevo popraviti. Potem pa pridete s popravilom oziroma popravki dveh zakonov in za vas je to sistemskost. Ob tem, da se celo v SMC la\u017eete, da je gospod Tonin govoril, da je njegov predlog prakti\u010dno brezpla\u010den. Nikoli ni bilo tega. Ves \u010das je bilo govora, da tudi identifikacija bo nekaj ko\u0161tala, po doma\u010de povedano, vendar ne bo zahtevala neke dodatne logistike, ker vi vsi pozabljate, ta vozila so \u017ee v prometu, niso vsa nova in jih ne bo nekdo na novo kupil in registriral, ampak bo moral tudi tisti, ki jih \u017ee uporablja, registrirati, zaradi va\u0161e neumnosti. In dajte se \u017ee vpra\u0161ati kaj sprejemate, \u010de \u017ee sistemsko re\u0161ujete, re\u0161ite tako sistemsko, da bo prav, da bo res varnost in govorite o varnosti s tem, da bo tehni\u010dni pregled, pa vsi govorite, da se vse te blokade lahko odstranijo. Ja ljubo bog no, na tehni\u010dni pregled ga</em></em>",
        "session_id": 5574,
        "speech_id": 623356
    }, {
        "date": "2016-09-19",
        "person": {
            "name": "Franc Tr\u010dek ",
            "gov_id": "P290",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [49],
            "party": {
                "acronym": "ZL",
                "is_coalition": false,
                "name": "PS Zdru\u017eena Levica",
                "id": 8
            },
            "type": "mp",
            "id": 82,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Po zavrnitvi predhodne novele zakona nam je bilo obljubljeno, da bo problematiko <em>koles</em> s pomo\u017enim motorjem z novelami treh zakonov sistemsko in celovito, kot pogosto sli\u0161imo, uredila Vlada. V Zdru\u017eeni levici menimo, da je podro\u010dje <em>koles</em> s pomo\u017enim motorjem treba zakonsko bolje urediti. Gre za <em>kolesa z istim izgledom kot kolesa</em> z motorjem, ki lahko dosegajo hitrosti do 45 kilometrov na uro, so obi\u010dajno cenej\u0161a, tehni\u010dno pa se razlikujejo le po vgrajeni elektronski blokadi, ki prepre\u010duje pospe\u0161evanje na 25 kilometrov. Blokado se da z manj\u0161im tehni\u010dnim posegom odstraniti in potem seveda <em>kolo</em> lahko dosega precej ve\u010djo hitrost od 25 kilometrov na uro, z dodatnimi posegi v izpu\u0161ni sistem in zobnike pa celo hitrosti do in v\u010dasih celo \u010dez 90 kilometrov na uro. Kar se ti\u010de same udele\u017ebe v prometu, veljajo za njih ista pravila kot za <em>kolesa</em>. Lahko jih vozijo mladoletniki, brez opravljenega CPP preizkusa in brez za\u0161\u010ditne varnostne \u010delade ter brez registrskih tablic. </em></em>",
        "session_id": 5574,
        "speech_id": 623342
    }, {
        "date": "2016-09-19",
        "person": {
            "name": "Klemen Greben\u0161ek",
            "gov_id": "G1332",
            "gender": null,
            "is_active": null,
            "district": null,
            "party": {
                "acronym": null,
                "is_coalition": null,
                "name": null,
                "id": null
            },
            "type": "visitor",
            "id": "1332",
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o motornih vozilih in Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o pravilih cestnega prometa, ki sta ju v obravnavo Dr\u017eavnemu zboru Republike Slovenije predlo\u017eila skupina poslank in poslancev s prvopodpisanim Igorjem Zor\u010di\u010dem, zasledujeta temeljni cilj, in sicer, zagotovitev vi\u0161jih standardov varnosti voznikov in potnikov na <em>kolesih, kolesih</em> s pomo\u017enim motorjem in mopedih, katerih konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, zato ju Vlada Republike Slovenije. </em></em>",
        "session_id": 5574,
        "speech_id": 623340
    }, {
        "date": "2016-09-19",
        "person": {
            "name": "Marjan Dolin\u0161ek",
            "gov_id": "P249",
            "gender": "m",
            "is_active": false,
            "district": [16],
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "is_coalition": true,
                "name": "PS Stranka modernega centra",
                "id": 1
            },
            "type": "mp",
            "id": 19,
            "has_function": false
        },
        "content_t": "Novela Zakona o motornih vozilih in novela Zakona o pravilih cestnega prometa sta bili vlo\u017eeni s strani koalicijskih poslanskih skupin z enim samim ciljem: zagotoviti vi\u0161je standarde varnosti <em>koles</em> z motorjem oziroma tako imenovanih mopedov ter posledi\u010dno vseh drugih udele\u017eencev v prometu. Danes te 25-ke lahko vozijo mladi vozniki. Uporaba za\u0161\u010ditnih \u010delad ni obvezna, teh mopedov ni treba registrirati in jih je zato v primeru prekr\u0161kov prakti\u010dno nemogo\u010de izslediti. Da je vse skupaj \u0161e bolj nevarno, se v praksi pojavlja znatno \u0161tevilo kr\u0161itev, ki se nana\u0161ajo na predelavo teh motorjev s strani uporabnikov z namenom </em></em>",
        "session_id": 5574,
        "speech_id": 623348
    }],
    "responseHeader": {
        "status": 0,
        "QTime": 213,
        "params": {
            "sort": "datetime_dt desc",
            "fq": "tip_t:govor",
            "rows": "50",
            "facet.field": ["speaker_i", "party_i"],
            "facet.range.gap": "+1MONTHS",
            "wt": "json",
            "hl.snippets": "1",
            "facet.range.end": "NOW",
            "hl.regex.pattern": "\\w[^\\.!\\?]{1,600}[\\.!\\?]",
            "facet": "true",
            "q": "content_t:kolo",
            "start": "0",
            "facet.range": "datetime_dt",
            "hl": "true",
            "hl.fragsize": "5000",
            "hl.mergeContiguous": "false",
            "hl.fl": "content_t",
            "hl.fragmenter": "regex",
            "facet.range.start": "2014-01-01T00:00:00.000Z"
        }
    },
    "response": {
        "start": 0,
        "numFound": 215,
        "docs": [{
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5572,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-11-23T01:00:00Z",
            "speaker_i": 36,
            "content_t": ["Zdaj \u0161e enkrat bi opozoril na eno od dikcij, ki pravzaprav intonirajo ton dana\u0161nje razprave in ka\u017eejo na neko razumevanje celotne problematike tako Vlade, kot vladne koalicije. Ministrica je dvakrat rekla: sami smo zagotovili ta sredstva za re\u0161evanje bank. Zdaj, gospa ministrica, to ni denar Vlade. Ta denar je bil izposojen. Vsi, ki pla\u010dujemo davke ga pla\u010dujemo. Prihodnje generacije ga bodo pla\u010devale in tukaj je razlika med dragim in poceni denarjem pomembna. Za ministrico ni\u010d, ker pa\u010d\u2026 Nobene razlike. Za ve\u010dino davkopla\u010devalcev pa ja. Torej, ne jemati tako enostavno te stvari. Zaradi tega, ker si je ne samo ta Vlada oziroma tista Vlada, ki si je ta denar sposodila, ampak predvsem tista Vlada po letu 2008, izposodila ogromne koli\u010dine evrov in dolarjev. Zaradi tega imajo delavci danes ni\u017eje pla\u010de, upokojenci ni\u017eje pokojnine, stro\u0161ki so ve\u010dji. \nTa Vlada, ki se hvali, da vse cveti i\u0161\u010de denar na vseh koncih, evo, nazadnje ste sprejeli \u0161e ta zakon, da se registrirajo kolesa s pomo\u017enim motorjem, da bo \u0161e tam nekje kapnilo. Praska se povsod in ne dr\u017ei, da prora\u010duna, ki zakonito ni zaprt, da se to lahko sprejme. To je nezakonit dokument. Ni ne fiskalnega sveta in ni podlage za vir denarja, katerega poraba je pa predvidena. In ko je to bilo treba vsaj zdaj urgentno re\u0161iti, predsednik Vlade pravi naj se sindikati zmenijo med sabo. Ko se je ta pla\u010dni, sicer slab, kot zdaj ka\u017ee, sistem sprejemal, ga niso sprejeli vsi sindikati. Nekateri so bili proti, ampak ga je podpisalo zadostno \u0161tevilo sindikatov in \nto je potem po zakonu veljalo za kvoto, ki zado\u0161\u010da, da je pa\u010d nek dogovor sprejet. Vlada takrat ni rekla zmenite se vsi med sabo in ko se boste vi zmenili bomo pa mi to sprejeli. Razli\u010dni sindikati se pa\u010d razli\u010dno pogajajo z Vlado. Res verjamete, da se bodo sindikati zmenili med sabo. Tako, da ta neznosna lahkost upravljanja z javnimi financami, kot da bi bil to denar, ki pada z neba, ne pa denar, ki si ga mora ve\u010dina davkopla\u010devalcev odtrgati od ust je nekaj \u010desar \u0161e ni bilo v nobeni Vladi. Tukaj je to nekako, bom rekel dejansko potrditev, da imamo neko Vlado javnega sektorja, najve\u010djo vladno stranko javnega sektorja ali pa administracije in celo Vlado javnega sektorja, ki o gospodarstvu razmi\u0161lja samo takrat, ko gre v kak\u0161no regijo na obisk pa vidijo na seznamu, da bo treba tudi kak\u0161no tovarno obiskati."],
            "_version_": 1552468224214302720,
            "id": "g621461",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5572,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-11-23T01:00:00Z",
            "speaker_i": 36,
            "content_t": ["Cel dan smo tukaj \u010dakali, da bo predsednik Vlade odgovoril na zelo konkretna vpra\u0161anja, ki so bila postavljena tako v interpelaciji, kot v mojem uvodu. Namesto tega smo do\u010dakali 8 in pol minutno predavanje o etiki in morali kar smo itak poslu\u0161ali prej leta vedno kadar se je oglasil ob kakr\u0161nikoli prilo\u017enosti. Predavanja o etiki in morali smo poslu\u0161ali od \u010dloveka, ki vodu nelegitimno vlado, ki je nastala na podlagi ukradenih volitev, ki je zmagal v volilni kampanji kjer se je samo enkrat soo\u010dil s svojim tekmecem, potem so pa tekmeca zaprli po krivici in tudi danes, v\u010deraj, predv\u010deraj\u0161njim so prihajale ponudbe razli\u010dnih medijev, jaz sem na vse rekel ja, seveda z veseljem, predsednik Vlade oziroma tako imenovani predsednik Vlade je to zavrnil. In tudi danes ni odgovoril na nobeno vpra\u0161anje. Pa je bilo vpra\u0161anj veliko. Res je, da so nekateri iz Vlade odgovorili na nekatere o\u010ditke, da so nekateri odgovori pojasnili dolo\u010dene napa\u010dne navedbe, ki so bile v interpelaciji, da je pri\u0161lo ponekod, ne bom rekel do zbli\u017eanj stali\u0161\u010d ampak do razjasnitve dejstev in da je v tem delu pa\u010d bila opravljena vsaj delno neka produktivna razprava. Na ve\u010dino vpra\u0161anj, ki so bila naslovljena direktno na predsednika Vlade pa ni nih\u010de odgovarjal. In to kar je bilo narejeno na koncu, oprostite, tega si jaz ne dovolim. Mi nismo va\u0161i \u0161tudentje tam na Pravni fakulteti, njim predavajte o etiki in morali, \u010de vam \u0161e kdo verjame, ne pa nam. V Evropski uniji je 28 dr\u017eav \u010dlanic zaenkrat, nobena od teh dr\u017eav nima na \u010delu Vlade predsednika, ki je tam zato, ker je ukradel volitve, ki je zmagal na nepo\u0161ten na\u010din in koalicije, ki je potem \u0161e protiustavno odvzemala mandat in za predsednika Dr\u017eavnega zbora je to manj\u0161i zlo\u010din, kot pa \u010de nekdo komentira razpravo v parlamentu. Glejte kdaj prenose iz britanskega parlamenta, kjer demokracija obstaja \u017ee nekaj stoletij, avstralskega, kanadskega in tako naprej, ne samo jugo filme gledati kjer pa\u010d ni nih\u010de komentiral. Poglejte, tegasi mi ne dovolimo. Sedaj govorjeno je bilo tudi o tem, s kak\u0161nim aparatom mi razpolagamo, ko smo vlo\u017eili to interpelacijo. To smo mi in nekaj strokovnih sodelavcev. Vi imate aparat, 60 tiso\u010d ljudi in tukaj je bilo cel dan eno samo javkanje koliko poslanskih vpra\u0161anj smo vlo\u017eili, pa kak\u0161no oviranje dela Vlade je to. Ne enega od teh zaposlenih v dr\u017eavni administraciji pride 0,007 poslanskega vpra\u0161anja za odgovoriti. Stra\u0161na obremenitev. Saj ne odgovarjate vi, saj to pi\u0161ejo ostali zaposleni,ki pogledajo po statistiki in to so poslanska vpra\u0161anja postavljena na podlagi predlogov volivk in volivcev, ki ste jim dol\u017eni odgovarjati dr\u017eavljankam in dr\u017eavljanom. Ta razprava je pa\u010d pokazala, da mogo\u010de, \u010de bi nek zunanji opazovalec spremljal to razpravo, pa mogo\u010de tudi malo o delu Vlade in to kar se dogaja pri nas, bi opazil en kriterij na podlagi katerega bi verjel, da Vlada dela tako kot ste razlagali, odli\u010dno polno preko delovnega \u010dasa, preko vseh zmo\u017enosti in da dosega odli\u010dne rezultate. Ta kriterij oziroma podatki na podlagi katerih bi si nekdo lahko ustvaril tak napa\u010den vtis, so dodatki za pripravljenost. \u010ce bi to Vlado ocenjevali po dodatkih za pripravljenost, potem bi ji rekli, to je Vlada preko vseh okvirov. \u017dal pa temu pa\u010d ni tako. Imamo Vlado, ki govori o enotnosti, o sodelovanju, o strpnosti, morali, etiki, itn., v bistvu pa izvaja drasti\u010dno delitev na prvorazredne in na drugorazredne. Jasno je tudi od va\u0161ega vladanja imajo nekateri koristi, velike koristi ima birokracija, ste pa\u010d vlada javnega sektorja, zaposleni v administraciji, ki so pri koritu, projecirajo se dodatni postopki, razne registracije koles z motorjem, karkoli se kdo spomni, samo da je nekaj ve\u010d birokracije nekaj ve\u010d ovir, kak\u0161ne dajatve dodatne, od vas ima velike koristi kvazi civilna dru\u017eba, ki je na davkopla\u010devalskih ple\u010dih, kot je ta Transparency International s katerim boste jutri podpisovali sporazum, kdo bo nadziral korupcijo, v resnici so pa najbolj koruptivni ljudje ga ustanovili v Sloveniji in mislim, da je v zadnjem letu iz javnih sredstev dobil 100 tiso\u010d evrov in tako dalje in tako dalje. Cvetijo posli izdelovalcev raznih \u0161tudij, o \u0161tudijah, ki jih naro\u010date, ni da ni tega. Zadovoljni so tisti, ki prejemajo razne dodatke in privilegije, ki ne izvirajo iz dela, pokojninskem sistemu. Zelo zadovoljni so povzro\u010ditelji ban\u010dne luknje, v kabinetu predsednika Vlade je \u010dlovek, ki skrbi za to, da ne bi kak\u0161en ukrep, ki ga sprejmete, \u0161el proti temu, da bi se kak\u0161na odgovornost res ugotavljala. Tako, da tukaj bo glede na to, da o\u010ditno vsaj en dober del poslanskih skupin vladne koalicije ni na isti valovni dol\u017eini, verjetno tudi ni imel ni\u010d od te ban\u010dne luknje, bo zanimivo spremljati ko bo pri\u0161lo do finale dela preiskovalne komisije, kako se bo takrat lomilo roke. Imam seveda tudi drugorazredne, ki so \u017ertve te Vlade. To je ve\u010dina davkopla\u010devalcev, to so mladi brez slu\u017eb in stanovanj. Vlada se hvali z izvoznimi dose\u017eki. Med \u017ealostnimi izvoznimi dose\u017eki te Vlade so izobra\u017eeni mladi, ki se izseljujejo iz dr\u017eave, namesto njih preko kvot uva\u017eate migrante. Za enega migranta potro\u0161ite trikrat ve\u010d kot za enega upokojenca in to je za vas solidarnost. Pravite tudi, migrantje so ljudje, so ljudje, da se jim pomagati na druga\u010den na\u010din, ljudje so pa tudi dr\u017eavljani Republike Slovenije in vi ste nominalno Vlada Republike Slovenije za njih ste dol\u017eni najprej poskrbeti. Drugorazredni so mnogi podjetniki, ki jih privijate tako in druga\u010de, ne dobijo nobenih nepovratnih sredstev,  \n  trikrat na leto dobijo obiske raznih in\u0161pekcij in davkarije in tako naprej, potem pa vidijo podjetnika v isti podjetni\u0161ki coni, v isti ob\u010dini, ki je, bom rekel, prvorazreden, pa ne dobi nobene in\u0161pekcije, nobenega obiska davkarije, samo uspehe oziroma dobi na javnih naro\u010dilih. Drugorazredni so delavci, ve\u010dina njih, izven javnega sektorja ali pa izven administracije, delavci dnevni imigranti, ki jih \u0161ikanirate, upokojenci brez dodatkov, kmetje, ki niso ravno pri koritu ali pa del te SD, SLS naveze, ki vodi ministrstvo za kmetijstvo, drugorazredne so ob\u010dine, razen tistih najbogatej\u0161ih, nekatere pa so privilegirane, obstaja ena sama ob\u010dina v Sloveniji, s katero je vlada podpisala dogovor o dodatnih programih za financiranje v vi\u0161ini 300 milijonov evrov, in to je ob\u010dina Ljubljana, ki je razvojno na stopnji kak\u0161nih 118 ali 128 evropskega povpre\u010dja. Nimam ni\u010d proti, \u010de imate dodatnih 300 milijonov Ljubljano, spra\u0161ujemo pa kje so ti milijoni tudi za Maribor, za Ptuj, za Koper, Kranj, Mursko Soboto, druga mesta in druge regije, kdaj boste \u0161li tja, pa tudi z njimi podpisali kak\u0161ne sporazume, namesto, da zgolj krepite centralizem. Drugorazredni so dr\u017eavljani v postopkih, ki so v glavnem predolgi, kljub temu da se ministrstvo hvali kako so jih skraj\u0161ali, predvsem pa se v njih uporabljajo dvojni vatli, eni veljajo za prvorazredne, drugi pa veljajo za drugorazredne. Svet govori o \u010detrti industrijski revoluciji, tukaj imamo vlado, ki se hvali s tem, da je odprla bankomat v Osilnici, imamo vlado, ki se hvali, da bo vlak pripeljal v Ko\u010devje. Mislim, da se ta proga obnavlja 12 let. Veste kdaj je bila zgrajena ko\u010devska proga, ko\u010devska proga je bila zgrajena tam pred 125 leti, za\u010deli so jo graditi maja leta 1892, odprli oziroma dokon\u010dana pa je bila julija naslednje leto, v 13 mesecih so jo zgradili. Ko\u010devsko progo so zgradili v 13 mesecih. V 19. stoletju, niti ne v 20. v 19. stoletju, spo\u0161tovana Vlada, v 19. stoletju, in vi se zdaj hvalite, da boste ta podvig ponovili po 12 letih. In to je za vas, bom rekel, pogled v prihodnost, \u010detrta industrijska revolucija, ni da ni. Va\u0161 uspeh je obnova Kanina, obnova Kanina je uspeh na\u0161ega poslanskega kolega Danijela Krivca, ki na tem dela leta, to od blizu spremlja, vi pa se hvalite s tem, da ste za to namenili en majhen del\u010dek davkopla\u010devalskega, ne va\u0161ega denarja, po stalnih pro\u0161njah in ne vem \u010dem. \nTak\u0161no je stanje. \nSkratka, imamo vlado, ki je nastala na podlagi ukradenih volitev, je nelegitimna, vi se te nelegitimnosti zavedate, zato sku\u0161ate to tudi tako ali druga\u010de prevpiti in to stanje bo trajalo dokler boste trajali vi. Imamo vladno koalicijo, ki krade poslanske mandate, protiustavno, imamo celo to vladno zdru\u017ebo, ki tudi po tem kot pravite, ko tisti za katere pravite, da jih je treba spo\u0161tovati, izdajo odlo\u010dbo, kon\u010dno odlo\u010ditev Ustavno sodi\u0161\u010de, se delate, kot da tega ni, nih\u010de se niti ne opravi\u010di niti ne ob\u017ealuje, in enostavno se naprej spu\u0161\u010da nove obraze k temu koritu. Imamo dr\u017eavo, ki krade dedi\u0161\u010dino, imamo oblast, ki krade dedi\u0161\u010dino, ne res ne vlado, sodno oblast, 5 tiso\u010d skoraj zalo\u017eenih oporok, 20 do 30 tiso\u010d prizadetih dr\u017eavljanov, na tiso\u010de \u017eivljenjsko prizadetih dr\u017eavljanov, ki niso pri\u0161li do dedi\u0161\u010dine, ki so jim jo namenili njihovi predniki. In kaj se zgodi? Predstavnica Vrhovnega sodi\u0161\u010da pravi, da nima smisla ugotavljati odgovornosti, minister za pravosodje, ki se je razpo\u010dil ob \n (nadaljevanje) igranju ko\u0161arke Igorja Bava\u010darja, \u010de\u0161, da bodo padale glave. Ne re\u010de ni\u010d, ne predlaga nobenega ukrepa. Mi smo predlagali zakon, da se ta situacija sanira. Vas usoda 10 tiso\u010dih, ki so prizadeti z to ukradeno dedi\u0161\u010dino ne gane. Se bodo \u017ee pogovorili vsak posebej na sodi\u0161\u010dih. Imamo koalicijo, ki je sku\u0161ala celo ukrasti celo spol, ampak so Slovenci to na referendumu to zavrnili, tako da se to ni zgodilo. \u0160e naprej se s to teorija spola posiljuje slovensko javnost in otroke v \u0161olah po odgovornostjo te vlade se mlade de\u010dke preobla\u010di v \u017eenske kopalne kostime in tako naprej in tako naprej, da ne govorim o raznih totalitarnih simbolih, ki so dobili domovinsko pravico ponovno v slovenskem \u0161olstvu pod to vlado. Imamo vlado, ki \u0161\u010diti tiste, ki nezakonito vdirajo v elektronsko po\u0161to dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov. Imamo vlado, ki prepre\u010duje parlamentarni nadzor nad tajnimi obve\u0161\u010devalnimi slu\u017ebami. Imamo vlado, ki \u0161\u010diti ponovno vzpostavljanje politi\u010dne policije, ovadu\u0161tvo. Imamo vlado, ki spodbuja celo otroke k uvajanju star\u0161ev v zadnjih reklamah Ministrstva za delo. Imamo vladno strukturo, ki \u0161\u010diti, zagovarja, pravzaprav izvaja krajo otrok starim star\u0161em in potem, ko prizadeti ljudi odgovorijo na to, ko jih mi podpremo mi dobimo o\u010ditke, da delamo, da si nabiramo politi\u010dne to\u010dke na otrocih. Se pravi, tisti je kriv, ki opozarja na ta \u0161kandal, ne pa tisti, ki ga je povzro\u010dil. In kljub odlo\u010dbam sodi\u0161\u010da sta ta dva koro\u0161ka de\u010dka \u0161e vedno stran od starih star\u0161ev. To so tudi va\u0161i rezultati, o katerih ne \u017eelite govoriti, ne \u017eelite govorit so pa o\u010ditni in se poznajo. Dobili smo nek delni odgovor od ministra za kulturo, da ne misli \u010disto resno z obdav\u010denjem interneta. Ne vem, \u010de on sploh ve kaj internet v celoti sploh je. Ta odgovor, ki ga je dal odpu\u0161\u010da \u0161iroko polje zlorab in manipulacij glede na to, da imamo vlado, ki \u0161\u010diti tiste, ki nezakonito vdirajo v elektronske ra\u010dune uporabnikov interneta, si lahko potem predstavljamo marsikaj. V vsakem primeru pa bomo zelo pozorni na vse poteze v tej smeri im mogo\u010de bomo po tokratni predlagali kako pravico, da se zapi\u0161e v ustavo pravico do svobodne uporabe interneta namesto neumnosti, da se zapi\u0161e tam pravica do pameti neumnosti / znak za konec razprave / in \u0161e nekaj je zelo mote\u010de v teh predavanjih s strani vladnih oziroma koalicijskih poslancev in samega predsednika vlade. Nekateri med vami, te slike so \u0161e sve\u017ee, ste sodelovali leta 2012, ko je bila Slovenija dejansko v krizi v tako imenovanih v vseljudskih demonstracijah, vstajah / znak za konec razprave / gospod Miro Cerar je te vstaje javno podprl. Vstaje, ki so bile tudi nasilne in vi danes nam govorite, da mi nek parlamentarni in\u0161trument izkori\u0161\u010damo za destabilizacijo dr\u017eave. Hvala lepa za tak\u0161no pridigo."],
            "_version_": 1552468226642804736,
            "id": "g621607",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5572,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-11-22T01:00:00Z",
            "speaker_i": 53,
            "content_t": ["Hvala predsednik za dano besedo. \nTretji oziroma 4. \u010dlen spreminjata 17.b in 17.c \u010dlen obstoje\u010dega zakona, govorimo o tako imenovanih prevoznicah oziroma o tako imenovani knjigovodski listini. V Poslanski skupini SDS smo imeli probleme \u017ee s prevoznicami leta 2013, ko jih je uvedel tedanji, sedanji minister gospod Dejan \u017didan. \u017de tedaj smo trdili in trdimo \u0161e danes,\nda so prevoznice nek nesmiseln birokratski ukrep in da gre za nek nesmiseln birokratski ukrep, se ka\u017ee tudi v tem \u010dasu, ko imamo moratorij zaradi \u017eledoloma, ki je na \u017ealost v za\u010detku leta 2013 prizadel velik del slovenskih gozdov. Kajti, kot je \u017ee rekel prej kolega Zvone Lah je tudi Vlada v tem \u010dasu trdila, da je odlo\u010dba Zavoda za gozdove dovolj resen dokument, da lahko sledimo tej evropski uredbi glede sledljivosti. In zdaj, ko smo v Poslanski skupini SDS takrat predlagali ukinitev, \u0161e vedno trdim, da je bil tisti na\u0161 predlog iz septembra leto\u0161njega leta, ki se je strogo dotikal ukinitve prevoznic in 8. in 9. \u010dlen tega zakona, ki \u017eelita pospe\u0161iti se\u010dnjo oziroma urejanje slovenskih zasebnih gozdov po \u017eledolomu pravilen in zadosten ukrep. Ampak, kljub temu, da je vlada rekla, da bo ukinila prevoznice, se te ukinjajo samo kot beseda prevoznice, \u0161e vedno pa se govori o knjigovodski listini. In me zanima, spo\u0161tovani, v \u010dem je razlika med dana\u0161njim datumom in med tistim datumom, ko smo na oktobrski seji obravnavali na\u0161 zakon, ker citiram iz vseh medijev, pa bom samo en \u010dlanek vzel, je bilo re\u010deno: \"Koalicija in opozicija sta mnenja, da je treba ukiniti prevoznice za odvoz lesa iz gozda\" in po na\u0161em mnenju bi morali ukiniti prevoznice de facto, ne pa da spreminjamo knjigovodsko listino in z dolo\u010denimi redakcijskimi momenti, o katerih bom govoril v nadaljevanju, jih nekako \u0161e vedno dr\u017eimo pri \u017eivljenju, morda imamo le kak\u0161en nesmisel manj glede delovanja fizi\u010dnih oseb, ko si sami pripeljejo domov les iz slovenskih gozdov, ampak \u0161e tam je ogromno nesmislov. Ukinitev prevoznic je administrativna razbremenitev, \u010de bi jih de facto ukinili. \nPa pojdimo po vrsti. 17.b \u010dlen, kjer mi predlagamo, da: gozdno-lesne asortimente, ki so nalo\u017eeni na vozila ali se preva\u017eajo po cesti, mora zaradi spremljanja sledljivosti prometa z gozdno lesnimi asortimenti in izvajanjem nadzora spremljati odlo\u010dba Zavoda za gozdove. In tukaj, v 4. \u010dlenu pa govorimo: Podrobnej\u0161o obliko in vsebino ter na\u010din hrambe odlo\u010dbe predpi\u0161e minister za gozdarstvo. Mi \u0161e vedno trdimo, imamo odlo\u010dbo, \u010de \u017eelite v tej va\u0161i ihti po sledljivosti, da bi res vsakega nadzorovali, karkoli urediti, bi na ta dokument, ki se mu re\u010de odlo\u010dba, lahko daste \u0161e kak\u0161no alinejo, kak\u0161en odstavek in bo vsemu zado\u0161\u010deno. Tako pa bomo imeli odlo\u010dbo in knjigovodsko listino. Knjigovodska listina pa mora glede na 4. \u010dlen zakona vsebovati: podatke o lastniku dreves, podatke o po\u0161iljatelju gozdno-lesnih asortimentov, podatke o prejemniku gozdno-lesnih asortimentov, podatke o prevozniku, vrsta in registrska \u0161tevilka vozila, kraj, datum in ura nakladanja, kraj in datum razkladanja, vrsta in koli\u010dina gozdno-lesnih asortimentov in zaporedna \u0161tevilka knjigovodske listine. \u0160e ve\u010d, podatki o po\u0161iljatelju obsegajo: osebno ime, naslov in dav\u010dno \u0161tevilko, v primeru pravnih oseb, pa firme, sede\u017e ali dav\u010dno \u0161tevilko. Zakaj mi mislimo, da t.i. knjigovodska listina ali prevoznica je nesmisel. Imamo od leto\u0161njega 1. 7. 2016 podjetje Slovenski dr\u017eavni gozdovi. Za njih problematika sledljivosti ne velja. Mi smo rekli, minister \u017didan si je ustanovil strankarsko podjetje in pustimo njih pri miru, da delajo karkoli. Dali smo jim \u0161e poro\u0161tvo, ampak pustimo jih pri miru. Pa pustimo ob strani kaj se dogaja od 1. 7. do danes s tem podjetjem, ko, vse kar vemo, je to kak\u0161ne so pla\u010de vodilnih funkcionarjev tistega podjetja, ostalih resnih stvari pa ne izvemo, je po na\u0161em mnenju, torej po mnenju Poslanske skupine SDS en klju\u010den moment kjer se razlikujemo. Vseskozi od leta 2013, ko smo govorili o zakonu o gozdovih in teh prevoznicah, je tedanja in deloma sta tudi SD in Desus del tedanje in sedanje koalicije in tudi SMC trdite, da so problem se\u010dnja na \u010drno v privat gozdovih. Mi pa trdimo, da \n (nadaljevanje) je praksa pokazala, da je klju\u010dni problem se\u010dnja na \u010drno v dr\u017eavnih gozdovih. Prvi\u010d. Privatni lastniki imajo v veliki na\u010dini urejeno lastni\u0161tvo in vedo kaj je kje. To\u010dno vedo, da neki Janez iz ne vem kje ne bo pri\u0161el k Jo\u017eetu iz ne vem kje in mu sekal in sekal ogromne koli\u010dine in bom rekel ogromne koli\u010dine po mojem mnenju je tisto nad 10 kubikov kar tudi ureja ta zakon. Ampak vi \u0161e vedno trdite, da se je problem lastni\u0161tvo v zasebnih gozdovih in ne lastni\u0161tvo v dr\u017eavnih gozdovih. \n\u010ce gledamo 3. \u010dlen, kjer sicer malo ste po tistem, ko smo vas poslu\u0161ali opozoriti, da so prevoznice nesmisel malo omiljujete ta pojem knjigovodska listina, ker pravite, da ni potrebno za gozdno lesne sortimente pridobljene iz gozdov v lasti fizi\u010dnih oseb, ki so nalo\u017eeni na vozilo ali se preva\u017eajo po cesti \u010de njihova skupna koli\u010dina ne presega 10 kubi\u010dnih metrov. Pa imamo \u017ee eno omejitev, 10 kubikov. Naprej. Ni pa treba, \u010de so nalo\u017eeni na vozilo in se preva\u017eajo z sortimenti v premeru do najve\u010d 10 centimetrov na debelej\u0161em koncu \u0161e neko drugo omejitev itd\u2026 Ampak kljub temu, da to ne velja pa pi\u0161e: \"V tem primeru prevoz gozdno lesnih asortimentov spremlja izjava ali druga listina.\" Pa imamo odlo\u010dbo zavoda pa imamo knjigovodsko listino in sedaj imamo izjava ali druga listina v kateri je navedena vrsta in koli\u010dina gozdno lesnih sortimentov kraj in datum, po\u0161iljatelj, prevoznik in prejemnik in mora to izjavo in drugo listino po\u0161iljatelj in prejemnik hranita pet let itd\u2026 Kar je \u0161e ve\u010d, dolo\u010dbe tega \u010dlena in teh odstavkov se uporabljajo tudi za gozdno lesne sortimente pridobljene z gozdno drevesnih vrst, ki rastejo zunaj gozda. Skratka, iz odstavka v odstavek novi nesmisel. Pa je meja 10 kubikov pa je meja 10 centimetrov pa je meja \u010de ni fizi\u010dna oseba ali pravna oseba. Sedaj poleg tega, da sta naredili najprej razlikovanje med slovenskimi dr\u017eavnimi gozdovi in zasebniki sedaj \u0161e te lo\u010dujete. Bom \u0161e enkrat povedal. \u010ce je Janez kot fizi\u010dna oseba daje Franciju kot fizi\u010dni osebi bo v redu, \u010de bo manj kot 10 kubikov manj kot 10 centimetrov \u0161e vedno bo nekaj moral imeti. \u010ce bo nekdo od teh dveh pravna oseba pa je knjigovodska listina dejstvo. To je popolnoma v nasprotju s tem kar ste obljubili. \nOba akta torej na\u0161 predlog zakona je oktobrski in va\u0161 osnutek zakona predlagata ukinitev prevoznic. Glavni razlog za njihovo odpravo je potrebo po hitri in u\u010dinkoviti sanaciji gozdov. \u0160e enkrat. Zelo dobro sta napisana 8. in 9. \u010dlen, ki govorita o hitrej\u0161i sanaciji slovenskih gozdov po \u017eledolomu in po lubadarju, ampak to je krivda predvsem Vlade in morda tudi nas. Tudi \u010de bi v Poslanski skupini SDS predlagali, da je kak\u0161na tak\u0161na dikcija kot je 8. ali 9. \u010dlen bi kaj rekli? To kar sta rekla predhodnika iz SMC: \"Da gre za nesistemski pristop.\" Sedaj smo vsi \u010dakali od marca 2013 do novembra 2016, da smo to izvedli, da hitreje delujemo, ampak \u0161e vedno, citiram: \"Hitrej\u0161a in u\u010dinkovitej\u0161a sanacija gozdov ne bo to, da boste \u0161e vedno imeli knjigovodsko listino.\" Gre za popolnoma nesmiselni ukrep in po na\u0161em mnenju, \u010de \u017ee mora biti dokument kar vedno trdimo, da nekaj mora biti vedno trdimo, da odlo\u010dba je dovolj. \u010ce po va\u0161em mnenju v odlo\u010dbi ni zavedenih dovolj podatkov vam dajemo s tem 3. in 4. \u010dlenom torej, da podrobnej\u0161o obliko in vsebino te odlo\u010dbe predpi\u0161e minister \u0161e vedno dovolj razlogov, da uradniki na ministrstvu doktorirajo ne pa, da bomo spet debatirali. Prevoznica ni ve\u010d, knjigovodsko listino imamo, imamo odlo\u010dbe, imamo dobavnico in imamo kot ste sami rekli izjava ali druga listina itd\u2026 Skratka, popolnoma nesmiselna birokratizacija  \n   slovenskih kmetov, nato so pa vezane \u0161e globe, ker komaj \u010dakate, da bo kak, boste rekli tri mesece bomo malo opozorili, potem pa udri brigo pa gremo v gozdove in bomo slovenskim zasebnim lastnikom gozdov dali globe od 2500 evrov pa do 50.000 evrov. Mi smo vsaj predlagali sorazmerno, da ne bo nek finan\u010dni in\u0161pektor Janez zaradi tega, ker sovra\u017ei Francija, mu dal kar tako najvi\u0161jo mo\u017eno kazen, kar se lahko zgodi. In mene ne bo nobeden prepri\u010da, da bi rekel \"ja, saj itak mu bodo dali najmanj\u0161o kazen\". Kje pi\u0161e najmanj\u0161a kazen? Z globo od do se kaznuje, vmes pa je prosti pretok za finan\u010dnega in\u0161pektorja oziroma za policista kak\u0161no globo bo komu dal. Skratka, \u010de bi resni\u010dno \u017eeleli udejanjiti to kar ste zagovarjali boste podprli na\u0161e \u010dlene k 3. in 4. odstavku, ker \u0161e vedno imamo sledljivost, ki se ji re\u010de odlo\u010dba. Sedaj pa bomo imeli odlo\u010dbo in knjigovodsko listino in tudi apeliramo, da se \u010drtajo v 18. \u010dlenu te dolo\u010dbe, ki tudi ukinjajo globe tudi pri nekaterih drugih amandmajih smo sku\u0161ali zmanj\u0161ati globe, ampak o\u010ditno so lastniki zasebnih gozdov nek nebodigatreba, kjer je treba napolniti dolo\u010dene finan\u010dne vire, poleg tega pa jim grozi celo odvzem gozdno lesnih asortimentov, na drugi strani pa imamo slovensko dr\u017eavno podjetje Slovenski dr\u017eavni gozdovi, kjer nih\u010de ne sme izvedeti niti kak\u0161ni so njihovi na\u010drti konkretnega oziroma aktualnega delovanja kaj \u0161ele na\u010drti njihovega prihodnjega delovanja, kajti odgovor tega podjetja je bil, ko smo pri\u010dakovali posamezne odgovore, da ti podatki ali niso na razpolago ali pa jih dr\u017eavno podjetje nima. In globe v tem zakonu so toliko visoke kot globe na podro\u010dju ban\u010dne kriminalitete. In tudi \u010de boste dobili enega kmeta, ki bo peljal 11 kubikov lesa in ima status pravne osebe, bo lahko dobili do 50.000 erov, poleg tega pa mu bo odvzeto vse to kar je naredil. Pa si malo obrnite to sliko na podro\u010dju ban\u010dne kriminalitete o kateri nekaterih predvsem iz vrst SDS \u017ee dolgo opozarjamo, pa ni posluha. Torej bi tam morale biti milijonske od\u0161kodninske odgovornosti in globe, ampak ne, tam je 50.000 evrov dovolj tukaj pa boste enega zasebnega kmeta udarili poleg odvzema tudi s finan\u010dno globo. Skratka, ko potem \u0161e pogledamo ta Zakon o kmetijskih zemlji\u0161\u010dih, ki ga pripravljate, in \u010de bo res pri\u0161lo do tega, da bo sklad kmetijskih zemlji\u0161\u010d drugi na vrsti, postaja vse bolj o\u010ditna politika tega ministra, ki se kmetom oziroma v tem primeru lastnikov gozdov dobrika, po drugi strani pa dela iz kmeta kriminalca in \u017eeli postopoma preko sklada kmetijskih zemlji\u0161\u010d, preko podjetja Slovenski dr\u017eavni gozdovi po\u010dasi zavrteti kolo zasebne lastnine v drugo smer in tej smeri se re\u010de nacionalizacija. \u010ce boste to dopustili vedite, da bodo lastniki gozdov imeli probleme ne samo z vami, na \u017ealost bodo imeli probleme v praksi, ko se bodo spra\u0161evali ali se sploh \u0161e spla\u010da ukvarjati z gozdovi ali pa vse skupaj dati podjetju Slovenski dr\u017eavni gozdovi, torej tistemu, ki ima edini \u017eeljo nacionalizirati slovenske zasebne gozdove. O\u010ditno zasebna lastnina ni ve\u010d to kar si nekateri pojmujemo v letu 2016 pod pojmi kot so demokracija in pa tr\u017eno gospodarstvo. Hvala."],
            "_version_": 1552468220609298432,
            "id": "g621267",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5572,
            "party_i": 6,
            "datetime_dt": "2016-11-15T01:00:00Z",
            "speaker_i": 81,
            "content_t": ["Dober dan. Drage poslanke in poslanci, lepo pozdravljeni.\nKo govorimo o prora\u010dunskih dokumentih, vedno govorimo o viziji vlade kaj si vlada \u017eeli storiti v prihodnosti. Prav v prora\u010dunu se to najbolj izrazito ka\u017ee in ni se mogo\u010de slepiti in ni mogo\u010de teh sledi zabrisati. \u017dal je resnica ta, da nam ta prora\u010dun za leto 2017 in tudi tisti kasneje za 2018 ne pove kaj veliko, ne pove to, da se bo vlada lotila kakr\u0161nekoli resne reforme, ampak govori zgolj o tem, da bo posku\u0161ala ta mandat v okviru danih mo\u017enosti, brez kakr\u0161nihkoli resnih prilagoditev pripeljati do konca. In v tem delu se je treba strinjati s tistimi, ki so govorili, da ta prora\u010dun ni ambiciozen. Pa da ne bom, da ne bo kdo rekel, da se dotikam zgolj splo\u0161nih krilatic, \u010de se resni\u010dno posku\u0161amo osredoto\u010diti na bistvene zadev, bi rekel, na tak\u0161ne zadeve, ki v prora\u010dunu predstavljajo vsaj ali pri prora\u010dunu predstavljajo vsaj desetino prora\u010duna. Torej, da se ne ukvarjamo z otrobi, \u010de smem zelo trdo povedati, ampak da se osredoto\u010dimo na bistvene stvari, na tiste zadeve, ki imajo milijardne posledice. Transfer v pokojninsko blagajno bom izpostavil in obresti, ki jih pla\u010dujemo. \u010ce ta dr\u017eava potro\u0161i ali pa zapravi skoraj 10 milijard evrov, je transfer v pokojninsko blagajno velik v letu 2017 1,3 milijarde. Gre za velik znesek, in \u010de od tukaj naprej \u0161e kdo lahko govori, da je na\u0161a pokojninska blagajna vzdr\u017ena, enostavno la\u017ee. \u010ce bi bila na\u0161a pokojninska blagajna vzdr\u017ena, teh 1,3 milijarde evrov iz prora\u010duna ne bi bilo treba nameniti v pokojninsko blagajno. \u010ce bi bila vzdr\u017ena, in bi lahko iz te 1,3 milijarde zagotovo dokon\u010dali drugi tir, to zagotovo, tudi \u010de \u0161e vra\u010dunate \u0161e ne vemo kolik\u0161no koli\u010dino korupcije noter, in bi lahko drugi tir delali vsako leto. Gre torej za izjemno \u0161tevilko. In \u010de kaj, potem bi od te vlade pri\u010dakoval, da bi bila ena izmed temeljnih zadev, ki bi se jo lotila v tem mandatu, ko je imela prilo\u017enost, tudi pokojninska reforma. Uspe\u0161ni in zgledni evropski premierji so se prilagoditev dru\u017ebenih sistemov, med katere zagotovo spada tudi pokojninska reforma, lotili v \u010dasu dobrih krav. Recimo, da ne bom izpostavil kak\u0161nega konservativca, se bom dotaknil gospoda Schr\u00f6derja, ki je bil socialist v Nem\u010diji, in je v \u010dasu gospodarske rasti, prilagodil marsikateri nem\u0161ki dru\u017ebeni sistem zaradi tega, da je Nem\u010dija pri\u010dakala bolj pripravljena to krizo. Va\u0161a vlada, ki se sicer izgovarja na to, da smo v \u010dasu gospodarske rasti teh sprememb enostavno ne dela. In kaj se bo zgodilo? Ko bo pri\u0161la naslednja kriza bo Slovenija tam, kjer je bila pred krizo. Prej\u0161nji teden sem bil v Bruslju in sem se kar nekaj \u010dasa pogovarjal z irskim kolegom iz stranke Fine Gael, torej s konservativcem, vodjem poslanske skupine in sva malo pretresala to gospodarsko situacijo v Sloveniji in na Irskem. In sva ugotovila, da gospodarska rast je, \u010dez palec re\u010deno, pribli\u017eno ista v obeh dveh dr\u017eavah. S to razliko, da \u010de gledamo, kako smo do tega pri\u0161li, da Irci so \u0161li v \u010dasu krize po poceni denar do trojke, s poceni denarjem so se lotili resnih reform in sprememb, prilagodili svoje sisteme in danes se \u017ee ka\u017eejo rezultati in imajo gospodarsko rast. MI smo pa dajali, mi smo sami sebi gospodar, mi denarja trojke no\u010demo in smo \u0161li po drag denar na trg, ki ga bomo \u0161e dolgo \u010dasa pla\u010devali, ampak resnih prilagoditev in sprememb pa nismo naredili. In sedaj sem spet pri dragem denarju za obresti, na primer. Bo \u0161lo v prora\u010dunu v letu 2017 988 milijonov. \nV tem parlamentu smo se velikokrat pregovarjali, bom rekel raj\u0161i, pogovarjali glede na\u0161ega zunanjega dolga, pa kdo je za to bolj kriv, pa kdo je za to bolj zadol\u017een, v navednicah, ampak statistika in \u0161tevilke so pa neizprosne. Do leta 2008 je bil ta dolg dr\u017eave pri 22,5% BDP, kar je pomenilo okoli 8 milijard evrov. Danes je pa preko 80% BDP in tam okoli 30 milijard evrov. In ti dolgovi, ki so vsaj v trendu veliki nam povzro\u010dajo prakti\u010dno stro\u0161kov za desetino prora\u010duna. In spet se lahko vpra\u0161amo kaj vse bi s to desetino lahko postorili in naredili. Najbr\u017e kar precej bolni\u0161nic, \u0161ol, najbr\u017e bi lahko investirali, recimo, v zdravstveni sistem, da se nam ne bi dogajalo to, kar se nam dogaja sedaj. Imeli bi izjemno mo\u017enost in prilo\u017enost. Samo Slovenija ali vsa na\u0161a dosedanja zgodovina je bila vedno taka, da smo vedno izbirali la\u017ejo pot in to se nam bo seveda neko\u010d hudo ma\u0161\u010devalo. Vedno smo izbirali tisto najla\u017ejo pot, oditi po denar, kupiti socialni mir in problem re\u0161iti za dve leti, morda tri leta. Ampak dolgoro\u010dno s tem mi ne re\u0161ujemo na\u0161ih problemov. In spet pridem nazaj, poslanka Bratu\u0161kova je prej v grafih, se je lepo potrudila, marsikaj prikazala. In ena izmed stvari, ki jih je pokazala je tudi, kako so se sedaj v tem \u010dasu nekoliko bolj\u0161e gospodarske rasti, tudi prilivi v prora\u010dun pove\u010dali. In tudi s tega naslova bi bilo za pri\u010dakovati, da ko \u017ee imamo nekoliko vi\u0161je prilive v prora\u010dun, da bi pa res posku\u0161ali zmanj\u0161evati zadol\u017eenost in predvsem prilagajati tiste dru\u017ebene sisteme, tukaj \u0161e enkrat izpostavljam pokojninski sistem, ki nam kar po\u017erejo, v navednicah, velik del na\u0161ega prora\u010duna. \nJaz bi \u0161el sedaj lahko v vse detajle spet, kdo je za to odgovoren, da \u0161e vedno nimamo pokojninske reforme, pa tukaj bi lahko marsikaj o kolegih iz Desusa povedal. Pa mislim, da je \u0161koda izgubljati besed, ker tudi statistika tukaj govori za sebe, da odkar je Desus v koalicijah pokojnine, \u017eal, realno padajo. In tega si nisem jaz izmislil, ampak to so statisti\u010dni podatki. \n (nadaljevanje) Odgovor kolegu iz Desusa bo seveda, ker \u010de ne bi bilo nas bi pokojnine \u0161e bolj padle, kaj bi bilo, \u010de bi bilo, ampak poglejte, tudi jaz imam doma dva star\u0161a, ki sta tik pred upokojitvijo in kadarkoli pri nedeljskem kosilu odpremo to temo jo lahko zelo hitro zaklju\u010dimo, ker je to za tiste, ki so tik pred upokojitvijo precej neprijetne teme. Jima pa vedno znova govorim, da pokojninska reforma je najbolj v interesu ljudi, ki so tik pred upokojitvijo oziroma aktualnih upokojencev, ker \u010de se pokojninska reforma ne bo zgodila, potem bodo pokojnine, realno, \u0161e naprej padale. \u017de danes so mizerne in \u010de ne bomo ni\u010d v zvezi s pokojninsko reformo postorili, potem bodo te pokojnine \u0161e ni\u017eje in tisti, ki so tik pred upokojitvijo, \u010de je ta na\u0161 pokojninski sistem ne bo bolj vzdr\u017een pomeni, da bodo pokojnine \u0161e ni\u017eje. Sedaj se je to re\u0161evalo z izpla\u010dili iz dr\u017eavnega prora\u010duna pa z ni\u017eanjem odmernega odstotka, ampak v nedogled to ne bo \u0161lo. Jaz, ki to temo danes opiram in ki o teh stvareh govorim sem seveda zelo nepopularen in nepriljubljen. Tudi kak\u0161nim iz moje stranke ni prav, pravijo, da o pokojninski reformi pa ni najbolje govoriti, to ne more\u0161 dobiti kaj veliko politi\u010dnih to\u010dk, tukaj je bolj taktika Desusa, ki pravijo, da pokojninska reforma ni potrebna, ker ljudje si pod pokojninsko reformo vedno predstavljajo, da je treba delati dlje, ampak \u017eal smo pri\u0161li v situacijo z dr\u017eavo, da bo potrebno za\u010deti govoriti resnico tudi, \u010de bo ta resnica neprijetna. Sedaj bo ta koalicija o\u010ditno se zdi svoj mandat dokon\u010dala, morda se bo zgodilo \u0161e kak\u0161no presene\u010denje tik pred volitvam, da bo kak\u0161ni koalicijski partner, zaradi potencialnega dobrega rezultata pred\u010dasno izsko\u010dil iz koalicije in bomo imeli manj\u0161insko vlado to je pa\u010d va\u0161a stvar jaz se v te stvari ne bom spu\u0161\u010dal, ampak ho\u010dem povedati, da te dva prora\u010duna 2017 in 2018, ki jih bomo obravnavali pa\u010d ka\u017eeta na to, da bo vladna koalicija ohranjala status quo in potem bo pri\u0161lo leto 2018, bog pomagaj tistemu, ki vlado prevzel leta 2018. Takrat bodo hude te\u017eave. Jaz mislim, da bodo te dobri \u010dasi kot so sedaj bodo nekoliko popustili, se bodo pa za\u010deli prvi dnevi ali pa \u010de ho\u010dete prva leta pa na\u0161e velike demografske krize. Tudi to je \u0161e eno izmed vpra\u0161anj, s katerim se nih\u010de ne ukvarja, da nam v prihodnjih 10-ih letih grozi marsikaj ali pa se nam obetajo velike spremembe na podro\u010dju demografije pa spet se tega jaz nisem izmislil, to so sedaj spet podatki statisti\u010dnega urada. Statistika je na sre\u010do precej eksaktno znano, ampak od prihodnjih desetih letih bo v Sloveniji \u0161tevilo prebivalcev, ki so starej\u0161i od 60 let se pove\u010dalo za 100 tiso\u010d in to bo pa res enormni pritisk na pokojninsko in zdravstveno blagajno, zato pravim, da tisti, ki bo pri\u0161el na oblast ali pa v Vlado leta 2018 bo eden velik reve\u017e, zaradi tega, da imate vi sedaj vse v redu in da izgleda kot, da je vse super, ne delate nobenih resnih sprememb na\u0161ih sistemov boste pa\u010d pripeljali zadevo do 2018 naprej. \n\u010ce sem govoril o pokojninski reformi in tudi o velikih stro\u0161kih za obresti je pa potrebno izpostaviti \u0161e eno zadevo. To pa je \u010drpanje evropskih sredstev. Prakti\u010dno evropska sredstva so edina ali pa edini resni vir investicij v tej dr\u017eavi. Prav danes smo ali pa v preteklih dneh smo na na\u0161e klopi dobili poro\u010dilo kako se \u010drpa evropski denar v perspektivi 2014-2020. Ali veste koliko smo po\u010drpali do sedaj? Ni\u010d. 2014, 2015, 2016.    Tri leta te obstoje\u010de perspektive in po\u010drpanega ni\u010d. Zakaj vam to govorim? Zaradi tega, ker se mi zdi \u010drpanje evropskih sredstev velik ali pa pomemben vir tudi gospodarske rasti. Dajmo se spomniti kaj se je dogajalo ob zaklju\u010devanju finan\u010dne perspektive 2007\u20132013, kaj se je dogajalo? Projekti so se na polno popravljali in bilo jih je celo ve\u010d kot pa razpolo\u017eljivega denarja. Po pravilih, ki veljajo je bilo treba projekte od 2015 zaklju\u010diti in prav v teh letih 20130 2014, 2015 ali pa \u0161e danes, \u010de gledate mojo doma\u010do ob\u010dino Kamnik, \u0161e danes so odprta gradbi\u0161\u010da, kjer gradimo dolo\u010deno infrastrukturo iz tega evropskega denarja. In vse to je pomagalo zagnati tudi gradbeni sektor, je pomagalo obrniti na\u0161e gospodarske kolesa in \u010dlovek bi pri\u010dakoval, da bi s tisto vnemo kot smo zaklju\u010devali prej\u0161njo finan\u010dno perspektivo, nadaljevali tudi z novo. \nAmpak, ko gre\u0161 gledati detajle, veste kaj je \u017ealostno? Da imamo na razpolago 3 milijarde evrov evropskega denarja, pravite da ga v prora\u010dunu ni ampak tega denarja 3 milijarde, to je 3 tiso\u010d milijonov evrov ne za\u010dnemo \u010drpati. \u010crpamo pa jih ne zaradi tega, ker vlada ni pripravila tehni\u010dnih in administrativnih podlag za to \u010drpanje. Poudarjam, ne zato, ker ne bi imeli projektov ampak zaradi tega, ker birokracija v ozadju ni pripravila vseh podlag za \u010drpanje, da se ne spu\u0161\u010dam \u0161e v zgodbe, da morda tudi prioritete in pa sedanji operativni programi niso najbolj\u0161i in na to opozarjajo \u0161tevilni \u017eupani, in da bi mogo\u010de prioritete obrniti v kak\u0161no drugo smer. \nKolega me opozarja zadaj, da \u010das neusmiljeno te\u010de, res je, tako da bom moral na tej to\u010dki zaklju\u010diti, bi pa rekel samo naslednje; imeli ste mnogo bolj ali pa imate \u0161e vedno mnogo bolj\u0161e \u010dase kot jih je imela na\u0161a vlada in \u010de bi \u017eeleli resni\u010dno narediti nekaj velikega za Slovenijo potem bi bilo potrebno ta \u010das izkoristit za to, da za\u010dnete prilagajati na\u0161e dru\u017ebene sisteme na jutri. Sem prepri\u010dan, da vam najbr\u017e narod ne bi bil hvale\u017een tako kot ni bil hvale\u017een tudi Schredderju in najverjetneje ne bi ponovili \u0161e enega mandata ampak bi pa za to dr\u017eavo naredili nekaj velikega. Tako pa ste se odlo\u010dili, da greste po la\u017eji poti bomo pa videli kako se bo vse to kon\u010dalo."],
            "_version_": 1552468201493757952,
            "id": "g620232",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5572,
            "datetime_dt": "2016-11-14T01:00:00Z",
            "speaker_i": 1305,
            "content_t": ["Hvala, predsedujo\u010di, za besedo. Hvala tudi za postavljeno vpra\u0161anje. \nGlede ume\u0161\u010danja teh kolesarskih poti oziroma stez v prostor in njihovo gradnjo Ministrstvo za infrastrukturo zelo pozorno spremlja te trende razvoja kolesarskega prometa in se na to tudi v najve\u010dji mo\u017eni meri odzivamo preko konkretnih projektov, ki jih Direkcija Republike Slovenije za infrastrukturo ter ostali dele\u017eniki izvajajo z vklju\u010devanjem te kolesarske tematike v razli\u010dne razvojne in strate\u0161ke na\u010drte. Razvoj kolesarske infrastrukture je sestavni del Strategije razvoja prometa ter tudi predloga resolucije o nacionalnem programu, ki je v tem trenutku tudi v parlamentarni proceduri. Lo\u010devanje kolesarskega in motornega prometa je zelo ustrezen ukrep, kot ste tudi sami izpostavili, za zagotavljanje ve\u010dje prometne varnosti. V zadnjem \u010dasu pa tudi vse bolj za razvoj kolesarskega turizma. Z uvedbo novega Pravilnika o prometni signalizaciji smo v leto\u0161njem letu na ministrstvu skupaj z Direkcijo za infrastrukturo takoj pristopili k ozna\u010devanju daljinske kolesarske povezave od Rate\u010d do Ljubljane. In ta projekt je bil pred dobrim mesecem tudi uspe\u0161no zaklju\u010den. Glede na pozitivne odzive se bo projekt ozna\u010devanja daljinskih kolesarskih povezav nadaljeval tudi v drugih delih Slovenije. Naj povem, da tukaj daljinsko povezavo vzpostavljamo na na\u010din, da s posebnimi oznakami to kolesarsko pot speljemo po razli\u010dnih poteh; ponekod tudi po namenskih kolesarskih stezah. Druga\u010de po razli\u010dnih ob\u010dinskih ali dr\u017eavnih cestah, vendar so le-te izbrane tako, da so kar najbolj primerne za varno odvijanje kolesarskega prometa in na ta na\u010din omogo\u010dajo neko potovanje s kolesom na ve\u010dje razdalje po obmo\u010dju na\u0161e dr\u017eave.\nGlede ume\u0161\u010danja dr\u017eavnih kolesarskih poti v prostor je treba povedati, da se samostojno, klasi\u010dno ume\u0161\u010danje tak\u0161ne infrastrukture v prostor prakti\u010dno ne izvaja. Trenutno nimamo nobenega dr\u017eavnega prostorskega na\u010drta v teku, ampak je kolesarska infrastruktura praviloma nek sestavni del nekega drugega cestnega ali drugega infrastrukturnega projekta. Najve\u010dkrat pa gradnjo tak\u0161ne infrastrukture izvajamo v okviru del v javno korist; se pravi ob obnovah prometnic, kjer potem v okviru obstoje\u010dega cestnega telesa vzpostavljamo tudi \u0161e plo\u010dnike in kolesarske steze, zlasti v naseljih. \u010ce se potem postopek ume\u0161\u010danja dr\u017eavnih kolesarskih poti na pobudo Ministrstva za infrastrukturo za\u010dne, pa v nadaljevanju to prevzame Ministrstvo za okolje in prostor; tukaj bo ministrica verjetno \u0161e kaj ve\u010d povedala. Jaz bi omenil \u0161e aktivnosti, ki jih na ministrstvu izvajamo. Vi verjetno veste, da smo v leto\u0161njem letu imeli razpis za sofinanciranje celostnih prometnih strategij, kjer pri\u010dakujemo, da bodo tudi lokalne skupnosti v okviru teh strategij predvidele dolo\u010dene kolesarske steze in jih bodo potem tudi lahko s sofinanciranjem, z evropskimi sredstvi izvajale. Na ministrstvu pa na\u010drtujemo tudi spremembe pravilnika, ki dolo\u010da pogoje za projektiranje kolesarskih stez, in sicer na na\u010din, da bi te zahteve po \u0161irinah plo\u010dnikov in kolesarskih stez v obmo\u010djih, kjer nimamo opravka z manj prometnimi cestami, zmanj\u0161ali in na ta na\u010din tudi omogo\u010dili la\u017eje in hitrej\u0161e ume\u0161\u010danje ter tudi gradnjo teh povezav v naseljih. Hvala lepa."],
            "_version_": 1552468198799966208,
            "id": "g620116",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6468,
            "datetime_dt": "2016-11-02T01:00:00Z",
            "speaker_i": 1305,
            "content_t": ["Hvala lepa. Bi se posku\u0161al malo na to razpravo odzvati. \nTrendi v prometni varnosti dejansko niso spodbudni, \u0161e celo ve\u010d, zaskrbljujo\u010di. V zadnjih dveh letih, se pravi, 2015 in 2016 tudi, smo pri\u010de porastu smrtnih \u017ertev, glede na, recimo, najugodnej\u0161e do sedaj leto, ki je bilo leto 2014. Zelo te\u017eko je, ko se pogovarjamo o tem, kje so razlogi, identificirati, kaj je to\u010dno nek razlog in kaj bi bilo treba narediti, da bi ne bi tega stanja nadaljevali, torej, da bi se ta trend smrtnih \u017ertev in po\u0161kodovanih zmanj\u0161eval, ne pa tako, kot se nam je zgodilo zdaj v teh dveh letih, da je to \u0161lo v obratno smer. \u017dal, tudi v drugih evropskih dr\u017eavah nekako opa\u017eajo, v tistih, kjer je prometna varnost \u017ee bila na dolo\u010denem dobrem nivoju, da so soo\u010deni, najmanj, kar je, s stagnacijo ali pa tudi s trendi poslab\u0161evanja na tem podro\u010dju in ugotavljajo, da s temi klasi\u010dnimi prijemi, ki smo se jih poslu\u017eevali doslej, o\u010ditno ve\u010d ne bo mo\u017eno tako enostavno dosegati nadaljnjega zmanj\u0161evanja ponesre\u010denih in smrtnih \u017ertev v prometu, skratka, da so potrebni neki novi pristopi. Veliko se polaga tudi na te nove tehnologije, ki prihajajo, zlasti imam v mislih samovoze\u010da vozila in tako naprej. To je zadeva, ki bo pri\u0161la verjetno v roku nekih 10 let, s katero bomo morda res lahko \u017ee ra\u010dunali, da bo prinesla neke nove znatnej\u0161e napredke na podro\u010dju prometne varnosti. Konec koncev so ti novi avtomobili, ki prihajajo na trge, \u017ee tudi sedaj opremljeni s \u0161tevilnimi asisten\u010dnimi sistemi, ki nam lahko znatno pomagajo pri ve\u010dji varnosti v prometu, prepre\u010devanje naletov, trkov, skratka, samodejno zaviranje, prepre\u010devanje spreminjanja voznih pasov in tako naprej. Skratka, napredek v avtomobilski tehniki na tem podro\u010dju gre naprej in bo gotovo v naslednjih letih prinesel nek napredek. Ampak kljub temu moramo najti \u0161e neke druge na\u010dine, ko se borimo s pogoji, da zagotovimo bolj\u0161o prometno varnost. Pri nas se \u0161e vedno sre\u010dujemo s temi klasi\u010dnimi vzroki za prometne nesre\u010de, to so zlati ranljivi udele\u017eenci v prometu, med vzroki \u0161e vedno prednja\u010di prevelika hitrost in vo\u017enja pod vplivom alkohola. \u010ce \u017eelimo tu nek ve\u010dji napredek narediti, se sam po sebi ponuja najbolj enostaven ukrep, pove\u010dati nadzor. Razumel sem, da imamo dolo\u010deni \u017ee ob\u010dutek, da je mogo\u010de Slovenija dr\u017eava, v kateri je preve\u010d represije, s \u010dimer se sam osebno ne bi povsem strinjal, ker \u010de gremo, recimo, na neko potovanje po sosednjih dr\u017eavah, smo lahko soo\u010deni z bistveno ve\u010d prisotnosti policije, pa tudi s kontrolami. V sosednji Italiji imajo \u017ee prakti\u010dno vse avtoceste pokrite z nekim sekcijskim merjenjem hitrosti in je zaradi tega promet na avtocestah zelo umirjen, tam \u017ee prakti\u010dno nikogar ve\u010d ne vidite, ki bi \u0161el kaj bistveno ve\u010d, kot je predpisana omejitev hitrosti. Pri nas se zelo borimo, da bi tam \u010dez Trojane to zadevo spravili v \u017eivljenje, pa ne vem, no, zdaj se \u017ee kr\u0161itelji kaznujejo, ali samo \u0161e spremljajo in preverjajo delovanje sistema, skratka, nekaj bi se gotovo dalo tudi \u0161e s tem narediti. Tudi vemo, da je \u0161tevilo prometnih policistov je v zadnjih nekaj letih, od \u010dasov pred krizo do danes mislim da se je ve\u010d kot prepolovilo. Tudi to nedvomno vpliva potem posredno na to na\u0161e dojemanje, kaj si lahko privo\u0161\u010dimo, kljub temu da imamo stroge predpise, visoke kazni ampak o\u010ditno, imam ob\u010dutek da si pri nas na cesti lahko dovolimo ves, ko pridemo, ko za\u010dnemo voziti \u010dez mejo si mislim da neke tak\u0161ne na\u010dine vo\u017enje malokdo privo\u0161\u010di. Smo vsi bolj, bom rekel, disciplinirani in pridni, \u010deprav so kazni zunaj mnogokrat za iste prekr\u0161ke ni\u017eje kot pri nas. Skratka, pri nas se o\u010ditno nekako dojema da si lahko o\u010ditno privo\u0161\u010dimo v prometu ve\u010d, kot pa predpisi dopu\u0161\u010dajo. \nKaj \u0161e lahko storimo? Zdaj mi smo na ministrstvu kar precej pozornosti dali tudi zdaj v zadnjih dveh letih pove\u010danje vlaganja v samo infrastrukturo, izbolj\u0161anje vzdr\u017eevanja obnov odprave tistih mest, kjer so pogostej\u0161e nesre\u010de, te \u010drne to\u010dke. Pove\u010dali smo sredstva, ki jih ima agencija za ozave\u0161\u010danje, sprejeli smo zakonodajo, ki recimo povratnikom, tem udele\u017eencem, ki so vozili pod vplivom zdaj lahko recimo bo izre\u010den tudi ukrep monta\u017ee vgradnje alkoholne klju\u010davnice.\nNa podro\u010dju recimo naj\u0161ibkej\u0161ih je bil pred kratim v dr\u017eavnem zboru sprejeta sprememba zakonodaje, ki zahteva uporabo \u010delad na mopedih do 25 kilometrov na uro pa tudi na kolesih do 18 leta starosti. Skratka, tudi tukaj bo po na\u0161em mnenju en droben kamen\u010dek k bolj\u0161i prometni varnosti je pa zanimivo to, da ko te statistike gledamo bi bilo enostavno morda lahko razlo\u017eiti si to, da je ve\u010dja gostota prometa kateri smo nedvomno pri\u010da, bom rekel, zlasti v tranzitu pogojena tudi z ve\u010djim \u0161tevilom nesre\u010de. Ve\u010dje \u0161tevilo nesre\u010d pogojuje ve\u010dje \u0161tevilo po\u0161kodovanih in smrtnih \u017ertev ampak ta teorija ne dr\u017ei \u010disto. Ko pogledamo te statistike podrobneje, \u010de sem prav to pregledoval vidimo, da kljub tej, bom rekel, nara\u0161\u010dajo\u010di gostoti prometa je \u0161tevilo nesre\u010d rahlo upadlo, tudi \u0161tevilo teh huje po\u0161kodovanih pa la\u017eje po\u0161kodovanih ima trend, recimo v primerjavi z lanskim letom, da je malo upadlo, medtem ko \u0161tevilo smrtnih \u017ertev je pa poraslo. Skratka, tukaj se o\u010ditno nekaj dogaja, da kljub manj\u0161emu \u0161tevilu nesre\u010d imamo ve\u010dje \u0161tevilo smrtno ponesre\u010denih. Zdaj en razlog je lahko, da je ve\u010dja hitrost, ne vem ali je to neuporaba varnostnega pasu\u2026 Skratka, te zadeve bo potrebno podrobno \u0161e analizirati. Vsekakor pa se ka\u017ee trend, da je pri teh najranljivej\u0161ih udele\u017eencih v leto\u0161njem letu zlasti pri pe\u0161cih zelo izrazit porast teh smrtnih \u017ertev. \nTako da, o\u010ditno moramo kar naprej, vedno znova tudi rese delati na tem, da opozarjamo udele\u017eencev prometu, skratka da jih ozave\u0161\u010damo da imamo v sebi vedno to zavest, da smo previdni in obzirni, ko se udele\u017eujemo prometa.\nToliko mogo\u010de z moje strani, zdaj \u010de je \u0161e kaj za dodati pa\u2026"],
            "_version_": 1552469241244942336,
            "id": "g568410",
            "org_i": 19
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6249,
            "datetime_dt": "2016-10-28T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2386,
            "content_t": ["Hvala lepa za besedo spo\u0161tovana predsednica odbora, cenjeni poslanke in poslanci. Ministrstvo za gospodarski razvoj in tehnologijo se zavzema za konkuren\u010dno gospodarstvo in svobodno delovanje podjetij na trgu. Ukrepi, ki so predvideni v Zakonu o kontroli cen in na podlagi katerega se sprejema tudi Uredba o oblikovanju cen naftnih derivatov, so izredne narave in naj bi kot taki trajali najve\u010d od \u0161est do dvanajst mesecev. Nato pa naj bi sledila postopna odprava teh ukrepov. V Sloveniji pa so na podlagi tega zakona cene bencina regulirane od aprila 2000. Torej \u017ee ve\u010d kot 15 let. Trenutno so v Sloveniji poleg dolo\u010denih cen naftnih derivatov, to je bencin 95 in dizel, regulirani le \u0161e cene edinih u\u010dbenikov za posamezni razred. Tako so se v zadnjih letih deregulirali oziroma sistemsko uredili tudi drugi trgi energentov, kot na primer elektrika, zemeljski plin in daljinsko ogrevanje. Zato menimo, da je sedaj \u010das, da se postopoma sprosti oziroma deregulira tudi cene naftnih derivatov. Manj\u0161ega dviga mar\u017e s strani naftnih distributerjev sicer ni mo\u017eno izklju\u010diti, vendar bi zaradi majhnosti in izrazite tranzitne narave Slovenije, prekomeren dvig mar\u017e odprl aktivno cenovno konkurenco, tako med obstoje\u010dimi kot tudi potencialnimi novimi ponudniki. Zato po liberalizaciji cen ne pri\u010dakujemo pretiranega dviga mar\u017e. Trenutno regulirana nizka mar\u017ea odvra\u010da vstop novih ponudnikov na trg, zato po odpravi regulacije cen pri\u010dakujemo vstop novih diskontnih ponudnikov goriv v mestih. Ob enem pri\u010dakujemo tudi pove\u010danje heterogenosti cen, predvidevamo, da bodo cene na avtocestah vi\u0161je, med tem, ko bodo cene v mestih in ob mejah ni\u017eje. Po liberalizaciji cen ne pri\u010dakujemo velikega dviga mar\u017e in s tem kon\u010dne drobnoprodajne cene. Po na\u0161ih predvidevanjih bi lahko pri\u0161lo do dviga mar\u017e za do dva centa in s tem do povi\u0161anja kon\u010dne cene za do dva odstotka. Za en cent se je na primer dvignila povpre\u010dna mar\u017ea po liberalizaciji cen goriva na Hrva\u0161kem, podobna pri\u010dakovanja imamo tudi v Sloveniji. Na\u0161a pri\u010dakovanja in predvidevanja pa potrjujejo tudi trenutno stanje na trgu liberaliziranih cen 98 in ve\u010d oktanskega bencina in ekstra lahkega kurilnega olja. Na Ministrstvu za gospodarstvo \u0161e naprej izra\u010dunavamo cene 98 in ve\u010d oktanskega goriva in kurilnega olja po v preteklosti veljavnem modelu oziroma modelu, ki je veljal po uredbi. Tako izra\u010dunane cene primerjamo z ogla\u0161evanimi cenami naftnih trgovcev. Na podlagi takih primerjav smo ugotovili, da v obdobju po deregularizaciji cen 89 in ve\u010d oktanskega goriva in kurilnega olja ni pri\u0161lo do bistvenega povi\u0161anja cen in se torej cene gibljejo v skladu z napovedmi in pri\u010dakovanji ministrstva. Potrebno je namre\u010d vedeti da mar\u017ee distributerjev predstavljajo le manj\u0161i dele\u017e stro\u0161kov v celotni strukturi cen naftnih derivatov, le okoli 6 odstotkov, med tem, ko nabavna cena na svetovnem trgu skupaj z dajatvami predstavlja kar okoli 90 odstotkov maloprodajne cene. Morebiten dvig mar\u017e ima torej sorazmerno majhen vpliv na kon\u010dno ceno posameznih naftnih derivatov. Za bolj\u0161o predstavo naj povemo \u0161e, da je bila na primer na v\u010deraj\u0161nji dan, cena goriva 98 na Petrolu enaka 1,316 evra na liter, po starem reguliranem izra\u010dunu pa bi bila cena 1,299 evra na liter. To pomeni, da je kon\u010dna cena za gorivo 98 na trgu vi\u0161ja za 1,7 centa na liter oziroma da se je kon\u010da cena dvignila za dober 1 odstotek. Podobna situacija je tudi pri kurilnem olju. Cena na Petrolu je bila v\u010deraj enaka 0,826 evra na liter, po starem reguliranem na\u010dinu izra\u010duna pa bi bila cena 0,811 evra na liter, kar pomeni, da je kon\u010dna cena kurilnega olja vi\u0161ja za 1,5 centa na liter oziroma, da se je kon\u010dna cena dvignila za nekaj manj kot 2 odstotka. Glede na zgoraj navedeno lahko mirno re\u010demo, da liberalizacija cen ni prinesla znatnega povi\u0161anja cen. Ministrstvo za finance je sicer ocenilo, da bo zaradi deregulacije cen 98 in ve\u010d oktanskega bencina ter ekstra lahkega kurilnega olja pri\u0161lo do sorazmerno majhnega izpada javnofinan\u010dnih prihodkov in sicer za pribli\u017eno 0,3 milijona evrov, saj 98 in ve\u010d oktansko gorivo predstavlja le slaba 2 odstotka vseh prodajnih naftnih derivatov, saj gre za gorivo, ki se uporablja pri motornih vozilih vi\u0161jega cenovnega razreda. 98 in ve\u010d oktanska goriva se uporabljajo tudi za motorna kolesa, ki pa ne predstavljajo osnovnega prevoznega sredstva, ampak se uporablja ve\u010dinoma v rekreacijske namene. Gre torej za gorivo, ki nima vpliva na materialni polo\u017eaj ljudi saj ga uporabljajo potro\u0161niki, ki imajo vi\u0161je dohodke. Za ekstra lahko kurilno olje pa imamo v Sloveniji ve\u010dje \u0161tevilo ponudnikov, saj ve\u010d kot 10, ki so kupcem \u017ee pred deregulacijo cen ponujali razli\u010dne komercialne popuste in je bila tako kon\u010dna cena \u017ee v preteklosti ni\u017eja od ogla\u0161evanja. Da bi zagotovili bolj\u0161o informiranost potro\u0161nikov, bo ministrstvo vsekakor vzpostavilo spletni portal, kjer bodo prikazane cene vseh trgovcev, ki bo potro\u0161nikom omogo\u010dal la\u017ejo, hitrej\u0161o primerjavo cen na posameznih bencinskih servisih in torej tudi cen pri posameznih trgovcih. Cilj dr\u017eave je vzpostaviti normalno delujo\u010d trg, na katerem se bodo lahko vzpostavili tr\u017eni mehanizmi in konkurenca med distributerji naftnih derivatov. Zato si bomo \u0161e naprej prizadevali za liberalizacijo cen naftnih derivatov, sprva ob avtocestnem kri\u017eu, kasneje pa na celotnem ozemlju Republike Slovenije. Sprostitve ukrepov kontrolnih cen naftnih derivatov, bo po na\u0161ih predvidevanjih na dalj\u0161i rok prispevala k ve\u010dji konkurenci na trgu naftnih derivatov. Posledi\u010dno bo med ponudniki pri\u0161lo do ve\u010dje cenovne konkurence, od \u010desar bodo imeli koristi tudi potro\u0161niki, saj bodo cene enake ali ni\u017eje kot doslej. Zaradi vsega zgoraj navedenega menimo, da v danem trenutku ni nobenega razloga za to, da bi se zopet uvedla regulacija cen 98 in ve\u010d oktanskega bencina in ekstra lahkega kurilnega olja. Zato tudi ne podpiramo nobenega od predlaganih sklepov predlagatelja. Hvala lepa."],
            "_version_": 1552469010827706368,
            "id": "g554608",
            "org_i": 18
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1712,
            "content_t": ["Spo\u0161tovani predsedujo\u010di, spo\u0161tovane poslanke in poslanci, spo\u0161tovani minister, lepo pozdravljeni. \nTorej v nekih kratkih besedah bi rad obrazlo\u017eil stali\u0161\u010de Dr\u017eavnega sveta na omenjena zakona oziroma na Zakon o motornih vozilih in pa Zakon o dopolnitvi pravil cestnega prometa. Torej gradivo ste tako z obrazlo\u017eitvijo dobili na klop in sem prepri\u010dan, da ste ga tudi prebrali kaj Dr\u017eavni svet pri tem zakonu najbolj moti. Za uvod naj povem, da je Dr\u017eavni svet ta Veto izglasoval z eno veliko ve\u010dino, 23 svetnikov je bilo za veto in 6 proti vetu, kar je tudi eden od bolj\u0161ih rezultatov ve\u010dinske podpore v tem mandatu. \nDr\u017eavni svetniki smo pri razpravi podali naslednje stvari. Torej, da je najve\u010dja te\u017eava prometnih nesre\u010d in pa prometne varnosti prav gotovo prevelika hitrost, utrujenost, nezbranost, alkohol in ostali dejavniki. S tem zakonom smo se pa lotili najpo\u010dasnej\u0161ih vozil za katere do sedaj ni bilo treba ta vozila registrirati niti za njih ni bilo potrebno nositi \u010delade, ker so se vozili do 25 kilometrov na uro po kolesarskih stezah. Bistvo tega zakona torej je, da se spreminja terminologija kolesa s pomo\u017enim motorjem, ta Zakon o motornih vozilih pa ima le \u0161tiri \u010dlene, se pravi, da je kratek. S prvim \u010dlenom \n (nadaljevanje) se spreminja 31. \u010dlen zakona, z drugim 50. \u010dlen, s tretjim, ki pa je nekako najbolj bistven in pravi, da po 1. maju 2017 morajo biti mopedi, pri katerih trajna nazivna mo\u010d pogonskega motorja ne presega 4 kilovatov in konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, registrirani. Torej, menimo, da se s to definicijo, s tem zakonom postopoma ukinjajo tako imenovane petindvajsetice oziroma marsikdo jih imenuje po\u010dasne\u017ei. Kolo z motorjem bo po novem treba poslati na tehni\u010dni pregled in tudi zavarovati, obvezno bo tudi no\u0161enje \u010delade. Ocenjujemo, da je zelo \u0161irok krog dr\u017eavljanov ravno zaradi tega kupovalo ta vozila, ker so bila primerna, poceni in ni bilo dodatnih stro\u0161kov za njihovo uporabo. Kolik\u0161en bo ta znesek, prakti\u010dno ni bilo do zdaj nikjer to\u010dno, eksaktno povedano. Dejstvo je, da se je lahko na spletu zasledilo, da zavarovalnice ra\u010dunajo, da zna biti ta znesek med 20 in 40 evrov, se pravi, samo zavarovanje, tu je pa seveda \u0161e tehni\u010dni pregled. Nih\u010de ne razmi\u0161lja, da so omenjena vozila pod dosedanjimi pogoji uporabljali predvsem \u0161olarji, tudi starej\u0161i, in po sprejetju tega zakona bi to pomenilo marsikomu kar precej nev\u0161e\u010dnosti. Kaj bo, po na\u0161i oceni, posledica tega. Se pravi, \u010de bodo ta po\u010dasna in sorazmerno varna vozila izginila iz prometa \u2013 za pribli\u017eno enak znesek je mo\u017eno kupiti motor, ki ima omejitev do 45 kilometrov, se pravi, da se bo prav gotovo pove\u010dala nabava ali nakupi teh hitrej\u0161ih vozil, ki se pa ne morejo voziti po kolesarskih stezah, cestah, ampak morajo iti med avtomobile v promet. Zato se nam pojavlja vpra\u0161anje, ali bomo s tem res dosegli vi\u0161je standarde prometne varnosti in, klju\u010dno, ali se bo prometna varnost res s tem pove\u010dala. Omenjene so bile tudi zlorabe, se pravi, ta vozila, ki so ponavadi elektronsko omejena na hitrost 25 kilometrov na uro, je mo\u017eno predelati in odpraviti te blokade, ki omogo\u010dajo bistveno ve\u010dje hitrosti. Pa vendar menimo, da se da proti tem nadobudnim mladim inovatorjem uporabiti druge metode, ne pa da na ta ra\u010dun kolektivno kaznujemo 40 tiso\u010d ljudi, ki se teh pravil dr\u017eijo. Tudi policija ima prav gotovo na razpolago sredstva, s katerimi bi uspe\u0161no nadzirali te, ki blokade odstranjujejo iz motorja in s tem omogo\u010dajo vi\u0161je hitrosti. Tehni\u010dni pregledi pa registracija resda pomenijo neko evidentiranje, poleg dodatnih stro\u0161kov. S tehni\u010dnimi pregledi pa ravno tako ne bomo odpravili teh blokad oziroma odstranjevanja blokad, saj vemo, da se lahko to blokado pred tehni\u010dnim pregledom namesti. Ko gre motor skozi tehni\u010dni pregled, je okej, potem pa se zopet to blokado odstrani. In to po na\u0161i oceni ni tista stvar, ki bi uredila to podro\u010dje. \nNo, morda \u0161e glede no\u0161enja \u010delad. Tudi v teh dveh zakonih je zapisano, da je poslej obvezna \u010delada za vse uporabnike koles, pa tudi teh koles z motorjem do 25 kilometrov na uro. Do zdaj je bila ta meja postavljena do 14 let, od zdaj je 18 let. In kazen za mladoletne kr\u0161itelje, ki jo bodo pla\u010dali star\u0161i, je kar 125 evrov. Menimo, da je to mogo\u010de nekoliko preve\u010d restriktiven ukrep, saj \u010de primerjamo z drugimi dr\u017eavami, je obvezno no\u0161enje \u010delad v Avstriji do 12. leta, na Hrva\u0161kem sicer nekoliko vi\u0161je, do 16. leta, uporaba \u010delad pa ni obvezna v Franciji, Nem\u010diji, Italiji, \u0160vici, na Mad\u017earskem in nekako v najbolj kolesarski dr\u017eavi na Nizozemskem. Menimo, da bi bilo veliko bolj u\u010dinkovito, da se ve\u010d sredstev vlo\u017ei v kolesarsko infrastrukturo v kvalitetne kolesarske steze tudi v preventivno in pa izobra\u017eevalno dejavnost s tega podro\u010dja, mogo\u010de tudi kak\u0161ne dav\u010dne olaj\u0161ave za te rekvizite, ki pove\u010dujejo varnost pa tudi navsezadnje tistim uspe\u0161nimi ob\u010dinam, ki imajo te dobre programe s podro\u010dja prometne varnosti kolesarstva dodeliti ve\u010d sredstev. No na podlagi tega kratke obrazlo\u017eitve naj povem, da smo v Dr\u017eavnem svetu bili mnenja, da zakon ni primeren za sprejem oziroma smo v Dr\u017eavni zbor vrnili dopolnitev zakona v ponovno obravnavo in s tem tudi mo\u017enost, da se pripravi bolj\u0161i zakon, ki pa bi resni\u010dno re\u0161eval vse te\u017eave na tem podro\u010dju. Hvala lepa."],
            "_version_": 1552468234587865088,
            "id": "g622059",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 71,
            "content_t": ["Spo\u0161tovani podpredsednik, hvala za besedo. Spo\u0161tovani minister, lep pozdrav tudi vam! Lep pozdrav tudi poslankam in poslancem Dr\u017eavnega zbora!\nSeveda bom podal poro\u010dilo odbora za infrastrukturo kot podpredsednik in ne predsednik, da popravim predsedujo\u010dega. Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor je na 42. nujni seji 12.10.2016 kot mati\u010dno delovno telo obravnavalo zahtevo Dr\u017eavnega sveta, da Dr\u017eavni zbor ponovno odlo\u010da o Zakonu o dopolnitvah Zakona o motornih vozilih in zahtev Dr\u017eavnega sveta, da Dr\u017eavni zbor ponovno o Zakonu o spremembah in dopolnitvah Zakona o pravilih cestnega prometa, ki je Dr\u017eavnemu zboru predlo\u017eila skupina poslank in poslancev s prvopodpisanim kolegom Igorjem Zor\u010di\u010dem in ju je Dr\u017eavni zbor sprejel na 22. seji 22. 9. 2016. Zahtevo od Dr\u017eavnega sveta je \u010dlanicam in \u010dlanom predstavil dr\u017eavni svetnik Bojan Kekec in podobno, ko je danes predstavil poglavitne razloge zaradi katerih Dr\u017eavni svet nasprotuje obema zakonoma in predlaga Dr\u017eavnemu zboru, da o njiju ponovno odlo\u010da. Svoje stali\u0161\u010de do zahteve Dr\u017eavnega sveta sta predstavila tudi poslanec Igor Zor\u010di\u010d v imenu predlagatelja obeh zakonov in minister za infrastrukturo dr. Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d v imenu Vlade, ki sta izpostavila svoje argumente v podporo predlaganim re\u0161itvam obeh zakonih oziroma sta zavrnila o\u010ditke iz zahteve Dr\u017eavnega sveta. Tako predstavnik predlagatelja kot predstavnik Vlade boste omenjene argumente predstavila sama v nadaljevanju ste seje. Na seji odbora je tudi predstavnik javne agencije Republike Slovenije za varnost prometa Igor Velov izrazil podporo obema zakonoma, saj bosta po njihovem mnenju pripomogla k ve\u010dji varnosti vseh udele\u017eencev v prometu. Poudaril je, da se z uvedbo tehni\u010dnih pregledov, registracijo in zavarovanjem uredi od\u0161kodninska odgovornost, ki sedaj ni urejena. Izpostavil je, da v zvezi s tem dobijo \u0161tevilna opozorila o\u0161kodovancev katerim je bila v prometni nesre\u010di povzro\u010dena \u0161koda s strani voznikov mopedov, katerih najvi\u0161ja konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, voznik pa je s kraja nesre\u010de pobegnil in ga zaradi tega, ker vozilo ni ozna\u010deno z registrsko tablico ni mogo\u010de izslediti. \u0160e posebej odlo\u010dno pa je izrazil podporo odlo\u010dbam, ki ureja no\u0161enje \u010delad in v zvezi s tem opozoril na \u0161tevilne mednarodne \u0161tudije iz katerih je razvidno, da se z uporabo \u010delade verjetnost po\u0161kodbe glave ali nesre\u010de s smrtnim izidom zmanj\u0161a za 60 % do 70 %. Mnenje k zahtevi Dr\u017eavnega sveta je v skladu s svojimi pristojnostmi preu\u010dila tudi Zakonodajno-pravna slu\u017eba in je vzpostavila, da se navedbe Dr\u017eavnega sveta nana\u0161ajo na vpra\u0161anja povezana s presojo vsebinske primernosti zakonskih ureditev. Tako opredeljena vpra\u0161anj presegajo okvir njihovih nalog, ki dolo\u010da 27. \u010dlen Poslovnika Dr\u017eavnega zbora. Nato se do navedenih utemeljitve Dr\u017eavnega sveta ni opredelila. V razpravi so opozicijski poslanci izrazili podporo zahtevi Dr\u017eavnega sveta \n (nadaljevanje) in se v svojih razpravah uprli zlasti na njihove o\u010ditke. Poudarili so, da po njihovem mnenju v zakonih \u017ee definira vozil ni jasna in posledi\u010dno ne bo mo\u017eno razlikovanje med kolesi s pomo\u017enim motorjem in mopedi. Zlasti so izrazili nasprotovanju ureditvi, ki predvideva registracijo in tehni\u010dne preglede, zavarovanje mopedov katerih najvi\u0161ja konstrukcijska dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, tako bo predstavljala dodatne finan\u010dne in druge obveznosti za lastnike. Menili so, da z uvedbo tehni\u010dnih pregledov tudi ne bo mogo\u010de prepre\u010diti zlorab, ki se jih poslu\u017eujejo nekateri lastniki, ko iz mopedov odstranjujejo blokade in maksimalno hitrost dvignejo bistveno vi\u0161je, v\u010dasih tudi do 80 kilometrov na uro. Podobno kot na drugi obravnavi novele zakonov na mati\u010dnem delovnem telesu so izrazili mnenje, da bi bile ustreznej\u0161e re\u0161itve, ki jih je predvidela novela Zakona o pravilih cestnega prometa in je v zakonodajni postopek vlo\u017eila Poslanska skupina NSi aprila letos. V njem je bila predvidena sklenitev obveznega osnovnega zavarovanja na podlagi, katerega bi bila v primeru povzro\u010dene prometne nesre\u010de krita odgovornost. Predlog pa ni predvideval tehni\u010dnega pregleda in registracije teh vozil temve\u010d zgolj uporabo identifikacijske tablice. Te bi pristojni upravni organ izdal lastniku na podlagi sklenjene kupoprodajne pogodbe in vozilu vpisa v evidenco koles pomo\u017enih motorjev. S tak\u0161no ureditvijo bi po njihovem mnenju finan\u010dno bistveno manj obremenili lastnike, vseeno pa omogo\u010dili njihovi identifikaciji v prometu kar se je v konkretnih primerih v praksi res izkazalo kot potrebno. Glede dolo\u010db o obvezni uporabi \u010delad pa so izrazili ve\u010djo naklonjenost re\u0161itvi, po kateri bo voznik in potnik na kolesu motorja katerega najvi\u0161ja konstrukcijska dolo\u010dena hitrost ne presega od 25 kilometrov na uro, moralo uporabljati za\u0161\u010ditno \u010delado do dopolnjenega 18 leta starosti. \nPredlagatelj pa je v zvezi z izpostavljanjem mnenj pozicijskih poslancev poudaril, da tehni\u010dni pregled res ne bo v celoti prepre\u010dil zlorab. Lastniki teh vozil pogosto odstranijo blokade, ki prepre\u010dujejo doseganje bistveno ve\u010dje hitrosti. Taka pridelava je namre\u010d v nekaterih primerih omogo\u010da celo hitrosti tudi do 80 kilometrov na uro. Izrazijo prepri\u010danje, da pa je ravno zato tehni\u010dni pregled \u0161e toliko bolj smiseln, saj za tako predelano vozilo kot sem omenil, ki lahko dose\u017ee tudi do 80 kilometrov na uro tehni\u010dna brezhibnost \u0161e toliko bolj pomembna. Iz vidika bi to pripomoglo k ve\u010dji varnosti voznika in drugih udele\u017eencev v prometu, podobni pozitivni u\u010dinek pa bi predstavila tudi obvezna uporaba \u010delade za voznike in potnike na teh vozilih. \nV zvezi s predlogom, da bi se namesto tehni\u010dnega pregleda in registracijo uvedla zgolj identifikacijska tablica pa je poudaril, da veljavni sistem ne pozna pojma identifikacije, na podlagi katere bi bilo mo\u017eno izdati identifikacijsko tablico, temve\u010d je mo\u017eno vozilo identificirati zgolj na podlagi registracije. Opozoril je, da bi uvedba nove vrste registracije oziroma identifikacija pomenila tudi nujnost izpeljave razli\u010dnih dodatnih upravnih postopkov, ki bi \u0161e podalj\u0161ali \u010das uvedbe tega sistema v prakso. \nGlede ocene nasprotnikov zakona, da bo poleg stro\u0161kov tehni\u010dnega pregleda in registracije precej\u0161nje breme za nekatere lastnike teh vozil predstavlja tudi oddaljenost do delavnic, ki opravljajo tehni\u010dne preglede in je spomnil, da je bilo tudi s strani pristojnega ministrstva ve\u010dkrat poudarjeno, da bo opravljanje tehni\u010dnih pregledov teh vozil omogo\u010deno tudi na terenu. Na podoben na\u010din kot se to \u017ee sedaj izvaja na primere za traktorje. Prav tako pa ministrstvo se je tudi zavezalo, da bo zni\u017ealo predpisano frekvenco in pogostnost tehni\u010dnih pregledov. \nPo opravljeni razpravi je odbor z 9 glasovi za in 5 proti torej z ve\u010dino glasov vseh \u010dlanov sprejel naslednje mnenje: \"Zakon o dopolnitvah Zakona o motornih vozilih je ustrezen.\" Nato je odbor z 10 glasovi za in 5 proti torej prav tako z ve\u010dino glasov vseh \u010dlanov sprejel \u0161e naslednje mnenje: \"Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pravilih cestnega prometa je ustrezen.\" \n\u010ce strnem par misli o razpravi, ki jo je tudi danes bilo sli\u0161ati v tem primeru pa tudi v Dr\u017eavnem svetu nekaj primerjav z \u0161portom navsezadnje tudi z nekimi atleti, tudi danes smo govorili bolj o nekem rezultati, vendar poudarjam, da je tukaj parlament in moramo na neki na\u010din ravnati odgovorno. Mislim, da je\n odbor v svoji razpravi nakazal ravno to kot pravilno re\u0161itev, kot odgovorno dejanje tako odbora, \u010dlanov odbora in mislim, da vse razprave, ki sku\u0161ajo prikazati ta zakon kot nepotreben, so na nek na\u010din pokazale, da bomo s to re\u0161itvijo pove\u010dali varnost v prometu in vsako \u017eivljenje, ki bo re\u0161eno tudi s tem zakonom pomeni veliko, zato na nek na\u010din tudi mislim, da ta zakon zaslu\u017ei podporo v na\u0161em parlamentu in odgovoren odnos parlamenta do varnosti v prometu, predvsem pa do najmlaj\u0161ih, predvsem otrok. \nHvala lepa."],
            "_version_": 1552468234620370944,
            "id": "g622061",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 88,
            "content_t": ["Spo\u0161tovani podpredsednik, hvala za besedo! Spo\u0161tovani gospod minister, kolegice in kolegi!\nPred nami sta Zakon o motornih vozilih in Zakon o pravilih cestnega prometa, \u010de smo v predhodnih fazah sprejemanja teh zakonov govorili o temu, da sta medsebojno zelo povezana, lahko danes re\u010dem pravzaprav, da sta nekako vsak zase, oba zelo pomembna za doseganje cilja, ki smo si ga predlagatelji zastavili, to je za pove\u010danje neke varnosti v prometu, pove\u010danje sledljivosti v primerih storitve prekr\u0161kov, storitve kaznivih dejanj v primerih, ko je pravzaprav, ko pride do nekak\u0161nih okoli\u0161\u010din prometnih nesre\u010d, ko je potrebno pridobiti nekak\u0161no od\u0161kodnino za o\u0161kodovance. V Sloveniji je Dr\u017eavni zbor leta 2013 sprejel resolucijo o nacionalnem programu varnosti cestnega prometa za obdobje 2013-2022. Eden od ciljev, ki je zapisan v tej resoluciji je tako imenovana vizija ni\u010d. Vizija ni\u010d pomeni, citiram iz resolucije: \"Ni\u010d smrtnih \u017ertev in ni\u010d hudo telesno po\u0161kodovanih oseb zaradi prometnih nesre\u010d v Sloveniji\". Vizija ni\u010d je pozitiven in odgovoren odnos ustvarjalcev in udele\u017eencev cestnoprometnega sistema, ki so s svojim celotnim delovanjem in ravnanjem dol\u017eni prepre\u010diti najhuj\u0161e posledice prometnih nesre\u010d ter zagotoviti varen dolgoro\u010dni cilj. Ni\u010d mrtvih in ni\u010d hudo po\u0161kodovanih zaradi prometnih nesre\u010d. Z moralnega vidika je to edini mo\u017eni dolgoro\u010dni cilj vseh humanih dru\u017eb ter kot tak\u0161en jasen in razumljiv cilj vseh sodelujo\u010dih ustvarjalcev in udele\u017eencev cestno prometnega sistema. Vizija ni\u010d zato zahteva spremembo razmi\u0161ljanja in ravnanja oblikovalcev sistema, izvajalcev in prometnih udele\u017eencev. Z vizijo ni\u010d se odgovornost za ustvarjanje varnega sistema prena\u0161a na slehernega soustvarjalca in uporabnika cest, kot tak\u0161na pa postaja nosilka humane in politi\u010dne skrbi za ve\u010djo varnost na cestah po vsej Evropski uniji. Vizija ni\u010d obvezuje dr\u017eavne organe in organizacije, organe samoupravnih lokalnih skupnosti, strokovne institucije, organizacije civilne dru\u017ebe in posameznike, da vse svoje odlo\u010ditve in ravnanje usmerijo k njeni uresni\u010ditvi, prometni sistem pa prilagodijo in oblikujejo tako, da v njem ne bodo ljudje umirali in se telesno po\u0161kodovali. \nPredlagatelji smo prav z namenom doseganja teh ciljev in kot sem \u017ee omenil z namenom doseganja bolj\u0161e varnosti v prometu predlagali dva zakona, zakon o motornih vozilih dolo\u010da obveznost registracije mopedov, katerih trajna nazivna mo\u010d pogonskega motorja ne presega 4 kilovate in konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro. V kolikor je bilo sli\u0161ati od predstavnika Dr\u017eavnega sveta, naj bi bila zakona sporna zaradi tega, ker so definicije nejasne. Jaz lahko v zvezi z Zakonom o motornih vozilih povem, da pravzaprav tukaj neke posebne definicije niti ni in je dolo\u010dilo zakona povsem jasno. Mislim, da je to razvidno \u017ee tudi iz odziva, ki smo ga lahko zaznali v medijih, \n (nadaljevanje) na dru\u017ebenih omre\u017ejih in podobno. Skratka, tu ni nobenega dvoma, da gre za tiste mopede, ki imajo omejeno konstrukcijsko hitrost do 25 kilometrov na uro in za katere se dolo\u010da obveznost registracije. \nKar se ti\u010de o\u010ditka Dr\u017eavnega sveta, da gre pravzaprav z zakonom za nekak\u0161no finan\u010dno obremenjevanje lastnikov tak\u0161nih vozil, lahko povem, da se v tem zakonu posebej v zvezi s tem nismo opredeljevali, ker smo v osnutku besedila in sprejetem besedilu \u0161li v smer, da se zadeva uredi na na\u010din, kot to velja za tista malo mo\u010dnej\u0161a vozila, ki vozijo do 45 kilometrov na uro. \nKar se ti\u010de spreminjanja terminologije kolesa s pomo\u017enim motorjem, pa lahko \u0161e povem, \u010deprav se to nana\u0161a na naslednji zakon, do katerega se bom \u0161e posebej opredelil, pa velja, da mi teh koles v terminologiji nismo spreminjali. Edina terminologija, ki smo jo spreminjali v zakonu, je samo terminologija oziroma definicija kolesa, ki smo jo posodobili, to pomeni, da kolo ni ve\u010d samo navadno kolo, bicikelj, \u010de \u017eelite, temve\u010d je tudi tisto, ki ima elektri\u010dni motor z mo\u010djo do 250 vatov in ki je definiran v skladu s sodobnimi evropskimi trendi, katerim so se \u017ee prilagodili tudi proizvajalci teh vozil, in to \u017ee ve\u010d let nazaj. \nZakon o pravilih cestnega prometa dolo\u010da obveznost no\u0161enja \u010delade, \u010delade za tako imenovane petindvajsetice; vsak uporabnik bo lahko izbiral kolesarsko ali motoristi\u010dno. Obveznost \u010delade je dolo\u010dena do dopolnjenega 18. leta za kolesa, za navadna kolesa, torej za vse mladoletne kolesarje. Kot \u017ee re\u010deno, pa je nova tudi definicija, torej, to pomeni, da bodo kolesarji dol\u017eni nositi \u010delado tudi na vozilih z elektri\u010dnim motorjem do mo\u010di 250 vatov. \nIz resolucije, ki sem jo maloprej omenil, izhaja, da je temeljni cilj zmanj\u0161anje \u0161tevila smrtnih \u017ertev ter hudo telesno po\u0161kodovanih med kolesarji za 50 % oziroma v letu 2022 ne sme umreti ve\u010d kot 7 kolesarjev, hudo po\u0161kodovanih pa ne sme biti ve\u010d kot 74. In \u010de se vpra\u0161amo, ali je vo\u017enja s kolesi in temi petindvajseticami res tako nedol\u017ena, lahko ugotovimo po statistikah, da je lani umrlo na na\u0161ih cestah 14 kolesarjev, v letu 2014 13 in v letu 2013 20 kolesarjev. Skratka, gre za populacijo oziroma udele\u017eence v prometu, ki so ogro\u017eeni. Podatki ka\u017eejo, da je najpogostej\u0161i tip prometne nesre\u010de z udele\u017ebo kolesarja bo\u010dni trk, v 28 %, v smrtnih primerih pa bo\u010dni trk v 45 % in \u010delni trk v 25 %. Ni odve\u010d omeniti, da je v letu 2015 bilo v prometnih nesre\u010dah udele\u017eenih 1.353 kolesarjev, v katerih je umrlo 14, kot sem \u017ee omenil, 216 pa se jih je hudo telesno po\u0161kodovalo, lahke telesne po\u0161kodbe pa je utrpelo 969 kolesarjev. \nPredloga obeh zakonov torej sledita ciljem resolucije, ki sem jo omenil. Nenazadnje bomo v Dr\u017eavnem zboru obravnavali tudi poro\u010dilo o izvajanju omenjene resolucije, ki smo ga prejeli 7. 7. 2016 in iz katerega izhaja, da ciljev, ki so bili zastavljeni v resoluciji, \u0161e nismo dosegli, in da je tudi napor s tem zakonom pomemben korak, da se zmanj\u0161a \u0161tevilo smrtnih \u017ertev in \u0161tevilo hudo telesno po\u0161kodovanih udele\u017eencev v prometu, ki uporabljajo kolesa in tudi te petindvajsetice. Naj \u0161e omenim, da to podro\u010dje petindvajsetic, ki se veliko omenja, ni urejeno, se pravi, teh vozil ni treba registrirati, \u0161e ve\u010d, teh vozil nikjer ne vodimo, v nobenih evidencah, in tudi v tej statistiki ne. Kolikor je meni znano, so o\u0161kodovani, hudo telesno po\u0161kodovani, umrli \u0161teti v statistiko kolesarjev tako, da pravzaprav tukaj niti nimamo pravega vpogleda in je vsako operiranje s tem kako varno ali nevarna je vo\u017enja z 25., pravzaprav govorjenje na pamet. Jaz, spo\u0161tovane kolegice in kolegi, predlagam, da naredimo ta napor, da z nekim minimalnim zakonom, z minimalno spremembo zakon, dolo\u010dimo to kar nam nekako narekuje ta resolucija, torej, da gremo v korak s \u010dasom in nekako dolo\u010dimo obveznost uporabe \u010delad za mladoletnike pri 25. za vse uporabnike in da nenazadnje tudi uredimo podro\u010dje, ki je pravzaprav siva lisa v prometu, to je podro\u010dje 25, ki se vozijo neregistrirane in nezavarovane po na\u0161ih cestah. Naj omenim, da bo tak\u0161en korak pripomogel k ve\u010dji varnosti, k ve\u010dji pravni varnosti in nenazadnje tudi premo\u017eenjski varnosti kadar govorimo o zavarovanjih. Hvala."],
            "_version_": 1552468234653925376,
            "id": "g622063",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1305,
            "content_t": ["Hvala, podpredsednik, za besedo. Spo\u0161tovane poslanke, spo\u0161tovani poslanci!\nDanes mislim, da v tem cenjenem zboru \u017ee tretji\u010d razpravljamo na to temo, se pravi \u010delad, registracije mopedov do 25 kilometrov na uro in koles. Jaz mislim, da vse te razprave doslej so pokazale nedvomno, da se vsi strinjamo s tem, da je to podro\u010dje na nek na\u010din treba urediti. Jaz mislim, da je prijaznost dosedanje ureditve, kjer smo bili zelo liberalni in ni bilo potrebno teh mopedov oziroma po dosedanji zakonodaji koles z motorjem, ki gredo do 25 kilometrov na uro, da jih ni bilo treba registrirat, da zanje ni bilo treba uporabljati \u010delade, skratka prijaznost te dosedanje ureditve, zaradi te prijaznosti so nam zadeve na tem podro\u010dju u\u0161le z vajeti. Mislim, da to vsi lahko vidimo, da se zaradi te prijaznosti, da je bil zelo veliko uvoz teh mopedov, zelo veliko teh mopedov ne izpolnjuje teh zahtev, ki jih zakon predvideva, da bi jih. Posledi\u010dno se dogaja, da na cestah potem vozniki s temi mopedi vozijo brez \u010delad nad predpisano hitrostjo, skratka to je \u0161e dodatno ogro\u017eanje njih samih in tudi drugih udele\u017eencev v prometu. Mi vemo, da se s temi potem mopedi vozi in po kolesarskih stezah s preveliko hitrostjo, da se vozi brez \u010delad po cesti tudi s preveliko hitrostjo. Skratka, tukaj na tem segmentu smo bili oziroma smo doslej res neka temna lisa na zemljevidu Evrope. Druge dr\u017eave tudi sosednje imajo to podro\u010dje druga\u010de urejeno, ti mopedi morajo biti registrirani, za te mopede je potrebna uporaba \u010delade. S temi predlogi mi sku\u0161amo te zadeve urediti, Vlada to zelo podpira, jaz upam, da bomo danes, da boste danes pripoznali to nujnost ureditve, tako zaradi ve\u010dje varnosti teh zelo ranljive skupine udele\u017eencev, veliko je bilo \u017ee o tem povedanega, tako da niti tega ne bi ponavljal, kot tudi zaradi bolj\u0161e mo\u017enosti nadziranja teh mopedov. Tudi iz vseh teh dosedanjih razprav tako tukaj v Dr\u017eavnem zboru, na Odboru za infrastrukturo kot tudi v Dr\u017eavnem svetu prilike veta, je bilo na nek na\u010din opaziti in za\u010dutiti, da ureditev glede \u010delad \n (nadaljevanje) pravzaprav ni predmet nekega ve\u010djega nasprotovanja. Bilo je celo sli\u0161ati, da smo morda preve\u010d prizanesljivi v tej skupini, ko za kolesarje predpisujemo \u010delado samo do 18 let. Bilo je sli\u0161ati celo glasove zakaj ne za vse tako kot pravimo za mopede, da morajo imeti vsi \u010delado. Nekateri so mnenja, da bi tudi za vo\u017enjo s kolesom morala biti \u010delada pravzaprav predpisana ne glede na starost pa vendar smo menili, da je ustrezno, da se predpi\u0161e, zaradi spet varnosti mladoletnikov obveznost \u010delade do starosti 18 let. Nad to starostjo pa je seveda presoja vsakega odraslega osebka ali bo \u010delado uporabljal ali ne. Seveda nas izku\u0161nje u\u010dijo, da je ta \u010delada zelo priporo\u010dljiva pri vsaki vo\u017enji s kolesom bodisi, d je to rekreativno ali pa bom rekel \u010disto za vsakdanjo v mestnem vrve\u017eu. \nNekako predmet debate in nasprotovanj pa je postala zahteva po registraciji predvsem iz naslova s tem povezanih stro\u0161kov in birokracije, ki naj bi se s tem uvajala. Jaz moram povedati, da je stro\u0161ek samega tehni\u010dnega pregleda, ki je povezan in skratka, s tem povezani so bila nasprotovanja tem tehni\u010dnim pregledom. Stro\u0161ek samega tehni\u010dnega pregleda za te mopede je 17 evrov. Po sedanjem predlogu je predvideno, da se seveda tehni\u010dni pregled mora narediti ob prvi registraciji, to je predvideno torej s 1. 5. naslednje leto bi se to za\u010delo delati. Potem je prvi naslednji tehni\u010dni pregled \u010dez \u0161tiri leta, potem sta dva tehni\u010dna pregleda na dve leti in potem na vsako leto. Ob teh razpravah, da je to morda nesorazmeren ukrep, preve\u010d zahteven ukrep smo, potem tudi na Vladi oziroma na ministrstvu razmi\u0161ljali, da bi naredili vendarle korak, da se tudi ta zahteva \u0161e dodatno omili predvsem zato, ker vemo, da ti mopedi, ki gredo do 25 kilometrov na uro dejansko z njimi ne prevozimo letno veliko \u0161tevilo kilometrov. Tukaj se vrti letno tiso\u010d do dva tiso\u010d kilometrov na leto. To niso take razdalje, ki bi res predstavili, da je to vozilo lahko v tem \u010dasu ne vem kako izrabljeno in smo pripravljeni torej prisluhniti tem predlogom, da se te zahteve po tehni\u010dnih pregledih \u0161e razred\u010dijo in sicer so bili predlogi, da se to bodisi na \u0161tiri leta ali na pet let in po razpravah tudi na ministrstvu ocenjujemo, da bi to dejansko lahko bilo narejeno na pet let. Mi bomo ta predlog tudi vklju\u010dili v spremembe Zakona o motornih vozilih te celovite, obse\u017enej\u0161e spremembe, ki jo pripravljamo na ministrstvu in bo pri\u0161la ta sprememba v Dr\u017eavni zbor v prvi polovici leta 2017. \u010ce danes podpremo ob ta dva zakona se jaz zavezujem, da bomo za naslednje torej obse\u017enej\u0161o celovito novelacijo Zakona o motornih vozilih tudi to zahtevo po tehni\u010dnih pregledih za mopede do 25 kilometrov na uro torej ustrezno prilagodili, da bo tudi ta frekvenca torej, potem redkej\u0161a torej predlagali bomo na pet let. Na ta na\u010din se bo tudi torej sam ta stro\u0161ek tehni\u010dne pregled se pravi 17 evrov porazdelil na pet let to pomeni prakti\u010dno tri evre na leto kar je res zanemarljivo torej z vidika tega stro\u0161ka tehni\u010dnega pregleda. Seveda tukaj pa ostajajo sami stro\u0161ki registracije teh vozil, ki pa so, zaradi tega, ker je vozilo registrirano tudi vklju\u010deno v ta sistem tehni\u010dnih pregledov in je to zavarovanje obvezno. Tudi ti stro\u0161ki zavarovanja so, zaradi tega cenej\u0161i. \u017de sedaj namre\u010d lahko ta vozila zavarujemo na prostovoljni bazi in ta registracija, \u010de sem prav informiran, to zavarovanje stane okoli 55 evrov. Sedaj, ko bo to obvezno se bo ta cena stro\u0161ek tega zavarovanja ustrezno zni\u017eal in se bo gibal ta stro\u0161ek tudi zavarovanje okoli 30 evrov. To zavarovanje se bo tudi lahko na\u010deloma sklenilo za ve\u010d let tako, da ti, potem niti ne bo\u0161 rabil hoditi na upravno \n \n (nadaljevanje) enoto ali pa na organizacijo, kjer se urejajo te registracije, vsako leto, ampak bo\u0161 lahko tudi za ve\u010d let zadeve uredil. Tako bomo v tem smislu zelo olaj\u0161ali tudi to birokratsko plat urejanja obveznosti registracije in zavarovanja. \u0160e to bi poudaril, kar je bilo tudi diskutirano, da je ve\u010dkrat problem s temi mopedi do 25 kilometrov na uro priti na neko organizacijo, ki izvaja tehni\u010dne preglede, ki je lahko oddaljena tudi po ve\u010d deset kilometrov. Tako bomo v tem smislu predlagali, da je tovrstna vozila mo\u017eno tehni\u010dno pregledati tudi na terenu, po analogiji, kot se izvajajo tehni\u010dni pregledi za kmetijsko mehanizacijo oziroma za traktorje. \nS tem bi pravzaprav zaklju\u010dil. Mislim, da s predlogoma teh dveh zakonov res delamo pomemben korak naprej, tako za ve\u010djo prometno varnost najranljivej\u0161ih udele\u017eencev v prometu kot za nadzor na temi vozili. Torej upam in napro\u0161am vas, poslanke in poslance, da tema dvema zakonoma ponovno namenite podporo. Hvala lepa."],
            "_version_": 1552468234688528384,
            "id": "g622065",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 3,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 34,
            "content_t": ["Hvala za besedo, spo\u0161tovani podpredsednik. Spo\u0161tovani minister, dr\u017eavni svetnik, kolegice in kolegi!\nNa zahtevo Dr\u017eavnega sveta danes ponovno odlo\u010damo o dveh novelah zakonov s podro\u010dja varnosti udele\u017eencev v cestnem prometu, in sicer, Zakona o motornih vozilih in Zakona o pravilih cestnega prometa. Prej\u0161nji\u010d smo v na\u0161i poslanski skupini pri obravnavi obeh napovedali enotno podporo obema predlogoma, vendar so se v teku razprave stali\u0161\u010da nekaterih na\u0161ih poslancev spremenila, kar pomeni, da zakona nista dobila na\u0161e enotne podpore. Kljub temu pa bo tokrat na\u0161e glasovanje enotno, oba predloga zakonov bomo tokrat torej podprli. Tako smo se odlo\u010dili na podlagi ministrovih zavez, danih na mati\u010dnem delovnem telesu in tudi danes. Minister za infrastrukturo je namre\u010d dal javno zavezo, da se bo registracija koles s pomo\u017enim motorjem, katerih konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro in ki bodo v primeru ponovne potrditve obeh zakonov uvr\u0161\u010deni med mopede, lahko izvajala na \u0161tiri oziroma, kot smo danes sli\u0161ali, celo na pet let. Ministrstvo bo razmislilo tudi o mo\u017enosti registracije oziroma izvajanja tehni\u010dnih pregledov teh vozil na terenu, tako kot se to izvaja za traktorje. Po na\u0161i oceni je ministrstvo s to potezo prisluhnilo pomislekom o prevelikem stro\u0161ku za lastnike mopedov in skrbi, da so izvajalci tehni\u010dnih pregledov in registracij preve\u010d oddaljeni od nekaterih vasi. Ministrstvo je napovedalo, da bo te re\u0161itve uvrstilo v noveli obeh zakonov, ki naj bi bili pripravljeni v za\u010detku naslednjega leta. Minister nam je nanizal tudi stro\u0161ke, ki spremljajo registracijo tak\u0161nega vozila. Registrska tablica stane 7 evrov, tehni\u010dni pregled 17 evrov, kolesarska \u010delada, ki bo dovoljena za voznike mopedov do 25 kilometrov na uro, pa med 10 in 20 evrov. \u010ce ta skupni stro\u0161ek razdelimo na \u0161tiri oziroma zdaj smo pri\u0161li celo na pet let, potem vidimo, da ne gre za nek pretiran znesek. Ne moremo pa nasprotovati dejstvu, da morajo tudi ti mopedi opraviti tehni\u010dni pregled prav zaradi ve\u010dje varnosti tako voznika kot drugih udele\u017eencev v prometu. Seveda bomo v na\u0161i poslanski skupini budno spremljali, ali bo minister dr\u017eal besedo in uredil omenjeno problematiko \u0161e pred za\u010detkom nove motoristi\u010dne sezone. Tokrat pa bomo, kot sem \u017ee napovedal, oba zakona v na\u0161i poslanski skupini enotno podprli. Hvala."],
            "_version_": 1552468234722082816,
            "id": "g622067",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 7,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1356,
            "content_t": ["Najlep\u0161a hvala, spo\u0161tovani gospod podpredsednik. Spo\u0161tovani minister, kolegice in kolegi!\nOba zakona, ki sta pred nami, imata osnovni namen izbolj\u0161anja varnosti v prometu, ureditve sodobnosti in ustreznosti definicij koles z motorjem in motornih koles ter predvsem iskanje na\u010dina kako ne glede na generacijsko pripadnost urediti podro\u010dje tako, da bomo imeli bolj varno prometno infrastrukturo, in da bomo imeli bolj varno udele\u017ebo v prometu. Socialni demokrati smo o obeh zakonih razpravljali mnogokrat in v dolo\u010denih to\u010dkah tudi znotraj poslanske skupine ne delimo vseh pogledov enako niti med seboj niti s predlagateljem obeh zakonov. Strinjamo pa se v to\u010dki, da je potrebno slediti zgledu trenda, ki ga imajo v pomemben delu razvitih dr\u017eav, da se \u010delada vedno bolj razume kot splo\u0161na obveznost ne le pri vo\u017enji z vozili bodisi na elektri\u010dni, motorni ali pa pedalni pogon, ampak tudi v primerih uporabe v drugih \u0161portih kot je denimo smu\u010danje ali drsanje. Zato je pomembno, da standard varnosti nadgrajujemo, da ga ne zmanj\u0161ujemo, in da smo v tem pogledu ob boku z najbolj\u0161imi in da se pomikamo proti splo\u0161ni uporabi varovalne \u010delade, ker je to osnovni temelj na katerem lahko gradimo prometno varnost. Pri vpra\u0161anju registracije, torej pri zakonu o motornih vozilih je seveda pomislekov ve\u010d in glede na ministrovo napoved, da bo to podro\u010dje ponovno urejal v celovitej\u0161em zakonu, ki bi naj bil v proceduro Dr\u017eavnega zbora vlo\u017een tekom pomladi je na\u0161a ocena, da ni potrebe, da potem ta zakon danes potrjujemo, saj bo ustreznej\u0161i zakon pripravljen do \u010dasa nove sezone uporabe motornih koles in koles z motorjem, v zimskem \u010dasu pa uporaba teh vozil ni prav pogosta in obi\u010dajna, zato ocenjujemo, da ni potrebe, da v umestnem \u010dasu dodatno reguliramo in ustvarjamo dodatne pravne zaplete oziroma okoli\u0161\u010dine, ki bi v roku manj kot \u0161estih mesecev dr\u017eavljane postavile v dva razli\u010dna polo\u017eaja. \nSocialni demokrati bomo tako podprli Predlog Zakona o varnosti v cestnem prometu, ne bomo pa podprli Zakona o motornih vozilih. \nHvala lepa."],
            "_version_": 1552468234751442944,
            "id": "g622069",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 8,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 79,
            "content_t": ["Hvala podpredsednik. Lep pozdrav vsem! \nDr\u017eavni svet je noveli Zakona o pravilih cestnega prometa in motornih vozilih vrnil v ponovno odlo\u010danje Dr\u017eavnemu zboru s prakti\u010dno enakimi argumenti zaradi katerih smo tudi v Zdru\u017eeni levici nasprotovali sprejemu teh dveh zakonov. O tem, da je podro\u010dje uporabe koles s pomo\u017enim motorjem v cestnem prometu neustrezno urejeno, da verjetno strinjamo vsi. \u017de pred poletjem bi lahko to uredili na tak na\u010din, da bi se pove\u010dala tako varnost voznikov koles s pomo\u017enim motorjem kot tudi ostalih udele\u017eencev v prometu, ki prihajajo v stik z njimi. Zakon, ki ga je predlagala Nova Slovenija smo v Zdru\u017eeni levici takrat podprli. Morda ni bil sistemski, morda bi morali po njegovem sprejeti, novelirati \u0161e kak\u0161en drug zakon, bi pa bil vsaj \u017eivljenjski. Povsem je jasno, da je bil zakon s strani koalicije zavrnjen predvsem zaradi politi\u010dnega presti\u017ea. Tako pa\u010d ta koalicija, predvsem pa njena najve\u010dja vladna stranka delujeta. Dobre predloge opozicije se zavra\u010da z enimi in istimi argumenti pod pretvezo tega, da bo to \u017ee koalicija uredila sistemsko, celovito in kar je \u0161e podobnih pridevnikov. To se potem ali ne zgodi ali pa se v ve\u010dini primerov uredi tako, da je \u0161e bolj neurejeno kot je bilo prej. Tak\u0161en primer je tudi paket teh dveh zakonov. Po zavrnitvi prej\u0161nje novele Zakona o pravilih cestnega prometa nam je bilo v Dr\u017eavnem zboru obljubljeno, da bo problematiko koles s pomo\u017enim motorjem, z novelami treh zakonov, torej o motornih vozilih, o pravilih cestnega prometa in o voznikih sistemsko in celovito uredila Vlada sama. V Zdru\u017eeni levici menimo, da je podro\u010dje koles s pomo\u017enim motorjem potrebno zakonsko bolje urediti. Ta kolesa imajo isti zgled kot verzije, ki spadajo v kategorijo koles z motorjem, ki  \n(nadaljevanje) lahko dosegajo hitrosti do 45 kilometrov na uro. Poleg tega so na\u010deloma cenej\u0161a, tehni\u010dno pa se od izvedb v kategoriji koles z motorjem lo\u010dijo samo v tem, da imajo vgrajeno elektronsko blokado, ki prepre\u010duje pospe\u0161evanje nad 25 kilometrov na uro. To blokado se da z manj\u0161im tehni\u010dnim posegom odstraniti in tako kolo s pomo\u017enim motorjem takoj lahko dosega hitrosti precej vi\u0161je od 25 kilometrov na uro. Z nekaj dodatnimi posegi v izpu\u0161ni sistem in zobnike, pa lahko dosegajo tudi hitrosti do 100 kilometrov na uro. \nKar pa se ti\u010de same udele\u017ebe za kolesa s pomo\u017enim motorjem veljajo ista pravila kot za kolesa, lahko jih vozijo mladoletniki brez opravljenega preizkusa znanja cestno-prometnih predpisov in brez za\u0161\u010dito varnostne \u010delade in brez registrskih tablic. Namesto sistemske in celovite ureditve koles s pomo\u017enim motorjem je po zavrnitvi prej\u0161nje novele koalicija vlo\u017eila v odlo\u010danje slab, povr\u0161en in nedodelan paket novel zakona o motornih vozilih in Zakona o pravilih cestnega prometa. Ta paket stvari po nepotrebnem komplicira, ko opredeljuje kolo s pomo\u017enim motorjem na na\u010din, da bo nekdo, ki kupuje kolo s pomo\u017enim motorjem moral najprej diplomirati iz prava preden bo razumel kaj sploh kupuje. \u010ce ima stvar elektri\u010dni motor in pedala je kolo z motorjem. \u010ce ima samo elektri\u010dni motor in pedala je kolo z motorjem. \u010ce ima samo elektri\u010dni motor in nima pedal je moped. \u010ce ima bencinski motor pa je ne glede na to ali ima pedala ali ne tudi moped. \u010ceprav v primeru, da ima omejitev hitrosti pri 25 kilometrov na uro zanj veljajo ista pravila v cestnem prometu kot za kolesa s pomo\u017enim motorjem. Za kolesa s pomo\u017enim motorjem pa veljajo ista pravila cestnega prometa kot za kolesa. Tako torej za mopede z omejitvijo hitrosti do 25 kilometrov na uro pa veljajo posebna pravila, ki so ista kot so pravila, ki veljajo za kolesa, ki pa so ista kot veljajo za kolesa s pomo\u017enim motorjem. Zakon ureja tudi obveznost no\u0161enje \u010delade za voznike koles, \u010deprav v uvodnem delu zakona nikjer ni obrazlo\u017eeno zakaj je to potrebno niti naj to ne bi bil namen tega zakona. \u010celada bi bila v primeru, da bi bila zakona sprejeta obvezna za voznike koles do dopolnjenega 18 leta tudi za voznike koles, kar bi najstnikom uspe\u0161no onemogo\u010dilo uporabo progresivnih projektov trajnostne mobilnosti kot je urbana izposoja kolesa. V zvezi z uporabo \u010delade za voznike koles s pomo\u017enim motorjem pa je absurdno to, da po dopolnjenem 18 letu uporaba \u010delade zanje ne bi bila ve\u010d obvezna, obvezna pa bo za voznike mopedov tudi tistih, ki imajo omejitev hitrost pri 25 kilometrov na uro. Obvezna bo tudi za tiste mopede, ki se bodo po novem od koles s pomo\u017enim motorjem lo\u010dili samo v tem, da nimajo pedal. Kako to\u010dno dejstvo, da ima kolo z elektri\u010dnim pomo\u017enim motorjem pedala zmanj\u0161a po\u0161kodbe glave v primerjavi s tistim, ki pedal nima. Sicer pa ima popolnoma iste tehni\u010dne zmogljivosti je verjetno jasno samo predlagatelju. Obvezna registrska, ne identifikacijska, ampak registrska tablica, pa bo povzro\u010dila nev\u0161e\u010dnosti vsem prebivalcem bolj oddaljenih krajev, ki bodo motorje z omejitvijo hitrosti do 25 kilometrov na uro vozili na registracijo v nekaterih primerih tudi do 50 kilometrov dale\u010d, dve uri v eno smer torej. \nV Zdru\u017eeni levici smo se pri prej\u0161nji noveli Zakona o pravilih cestnega prometa zelo zavzeli za to, da bi bila sprejeta. Sedanja pravna ureditev udele\u017ebe koles s pomo\u017enim motorjem omogo\u010da kaos pri uporabi teh vozil v cestnem prometu. Poleg tega predlagana re\u0161itev \u017eal vna\u0161a kaos tudi v samo pravno ureditev. Zaradi politi\u010dnega presti\u017ea koalicije je morala prej\u0161nja novela zakona, ki to podro\u010dje ureja, pasti. Namesto nje smo dobili paketek dveh zakonov, ki ga lahko milo re\u010deno ozna\u010dimo za skrpucalo, ob tem pa \u0161e eno napoved, obljubo ministra Ga\u0161per\u0161i\u010da, da bo neko\u010d vse to urejeno. Kako pak. Zato novele Zakona o pravilih cestnega prometa in novele Zakona o motornih vozilih, ki sta danes na mizi, v Zdru\u017eeni levici ne bomo podprli."],
            "_version_": 1552468234787094528,
            "id": "g622071",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 6,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 86,
            "content_t": ["En lep dober dan, spo\u0161tovane kolegice in kolegi, spo\u0161tovani minister!\n\u010cudna so pota te politike od tega, da je ta zakonodaja bedasta in pridemo do tega, da jo bomo podprli, ampak v redu, to je politika, ampak uvodoma naj povem nastanek \n (nadaljevanje) te zakonodaje. Na eni strani Nova Slovenija v tej skrbi za zagotovitev varnosti v cestnem prometu - in potem prideta nova dva zakona s strani Poslanske skupine SMC, nekako se zdi, da iz u\u017ealjenosti ter politi\u010dnega presti\u017ea, \u010de\u0161, mi bomo tisti, ki bomo vlo\u017eili novo zakonodajo. In potem pride do tak\u0161nih sprememb, ki nimajo ne repa ne glave in pomenijo neko dodatno obremenitev davkopla\u010devalcev oziroma uporabnikov tako imenovanih mopedov. \nTorej, pred nami bo nova definicija koles s pomo\u017enim motorjem, ki bodo zdaj postali mopedi, in prina\u0161a torej njihovo obvezno registracijo. Kaj pomeni registracija, vemo. Torej, predlo\u017eitev dokazila o izvoru in lastni\u0161tvu vozila, potrdilo o skladnosti, dokazila o sklenjenem zavarovanju avtomobilske odgovornosti ter dokazila o tehni\u010dnih brezhibnosti vozila. Skratka, same dodatne finan\u010dne obremenitve, ki pa v primerjavi s predlogi, kakr\u0161ne je predlagala Nova Slovenija, ne bodo prinesle popolnoma nobene dodane vrednosti glede ve\u010dje varnosti, kajti lastniki oziroma vozniki teh koles bodo \u0161e vedno lahko vozili po kolesarskih stezah in s hitrostjo 25 kilometrov na uro in ve\u010d ogro\u017eali varnost pe\u0161cev in drugih udele\u017eencev v prometu. Naj spomnimo, tudi stroka zatrjuje, da bodo lastniki teh koles \u0161e vedno lahko pred tehni\u010dnim pregledom ponovno namestili odstranjeno blokado in s tem zadostili formalnemu pregledu. Nato pa bodo takoj blokadno ponovno odstranili in dosegali mnogo ve\u010dje hitrosti od dovoljenih 25 kilometrov na uro. Popolnoma preprosto, preden bo kolega pripeljal ta moped na tehni\u010dni pregled, bo blokado ponovno namestil, da bo skladno s pravili, nato pa ponovno to blokado odstranil. S tem situacija seveda ni re\u0161ena. Tudi registracija starej\u0161ih koles ne bo mogo\u010da, saj lastniki nimajo ve\u010d dokazil o nakupu. Ste prebrali, spo\u0161tovani kolegi in kolegice, kaj je o predlogih obeh novel porekla stroka \u2013 da gre za nestrokovni zmazek, ki ne odpravlja nobenega problema, sploh pa ne pomeni sistemskih re\u0161itev tega podro\u010dja. No, pa smo pri dejanskem problemu \u2013 da Predlog zakona o pravilih cestnega prometa ni sistemski, ste sprva o\u010ditali nam, Novi Sloveniji, ki smo predlagali spremembe tovrstne zakonodaje. Pa vendar, va\u0161a dva predloga tudi tega ne izbolj\u0161ujeta. Predlagatelj je namre\u010d pri obravnavi na Odboru za infrastrukturo, okolje in prostor celo sam navajal, da Vlada tako in tako pripravlja nov Zakon o voznikih, ki bo posegel tudi na podro\u010dje koles s pomo\u017enim motorjem oziroma po novem mopedov, in \u010de se bo pokazalo, bosta danes sprejeti noveli v nasprotju z Zakonom o voznikih, jih bodo pa ponovno spremenili, tako je bilo re\u010deno. Spo\u0161tovane kolegice in kolegi, govorimo o obdobju nekaj mesecev. \u017de danes vemo, da bodo ti trije zakoni med seboj v nasprotju, pa kljub temu za vsako ceno \u017eelite danes sprejeti spremembe Zakona o motornih vozilih in Zakona o pravilih cestnega prometa, in to kljub temeljnemu nasprotovanju in vetu Dr\u017eavnega sveta in kljub mnenju Zakonodajno-pravne slu\u017ebe, ki je jasno povedala, da bo sprememba definicije koles s pomo\u017enim motorjem in s tem njihova uvrstitev med mopede povzro\u010dala samo zmedo. V Novi Sloveniji \u0161e enkrat poudarjamo, da na\u0161 predlog ni prina\u0161al registracije koles s pomo\u017enim motorjem in ni pomenil ve\u010djih administrativnih in finan\u010dnih bremen za njihove lastnike, bi pa pomenil ve\u010djo varnost in izsledljivost voznikov. Kolesa bi namre\u010d imela zgolj identifikacijsko tablico, na podlagi katere bi pristojni organ ugotovil ime lastnika. Glede obveznega no\u0161enja varnostne za\u0161\u010ditne \u010delade pa smo tudi mi predlagali, da bi bila to obveznost voznikov do 18. leta starosti. Naj samo na kratko povzamem v bistvenih to\u010dkah, da bodo gledalke in gledalci vedeli, kaj prina\u0161a ta novi zakon, ki je bil pred to obravnavo s strani nekaterih koalicijskih poslanskih skupin ozna\u010den za bedastega. Kaj bomo pridobili - ni\u010d drugega kot administrativne in finan\u010dne obremenitve za uporabnike mopedov. Ve\u010d kot 20 tiso\u010d lastnikov teh vozil imamo. Slabih torej 50 evrov na registracijo novega kolesa, slabih 30 evrov za njeno podalj\u0161anje ter 30 evrov za odjavo. Pri\u0161teti pa moramo \u0161e stro\u0161ek zavarovanja v vi\u0161ini najmanj 20 evrov, torej odvisno pri kateri zavarovalnici bo sklenjeno zavarovanje. Torej, lahko re\u010demo, da se uvaja zakonodaja na nek na\u010din priro\u010dno za polnjenje dr\u017eavnega prora\u010duna in dodatno obremenjevanje davkopla\u010devalcev.\nV Novi Sloveniji upamo, da bo pretehtal razum nestrankarska disciplina, ki v tem primeru prina\u0161a le nesmiselne dodatne obremenitve. Poslanci poslanske skupine Nove Slovenije predlogo Novele zakona o motornih vozilih in Zakona o varnosti v cestnem prometu zaradi teh dodatnih obremenitev ne bomo podprli."],
            "_version_": 1552468234820648960,
            "id": "g622073",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 19,
            "content_t": ["Hvala predsedujo\u010di. Lep pozdrav spo\u0161tovani minister. Kolegice, kolegi. \nDanes ponovno odlo\u010damo o dveh zakonih, ki urejata podro\u010dje uporabe tako imenovanih mopedov. Institut veta je seveda legitimen \u0161e zlasti, ker je odlo\u017eilne narave. To omogo\u010da, da se nekateri pomisleki ponovno pretehtajo, da se poda dodatna argumentacija izpostavi kak\u0161no dodatno vpra\u0161anje in navsezadnje, da se Dr\u017eavni zbor ponovno odlo\u010di, soo\u010di z odlo\u010ditvijo na podlagi vseh dodatno pridobljenih mnenj. Vendarle pa se moramo zavedati, da danes ponovno odlo\u010damo o tem ali bomo udele\u017eenci v cestnem prometu bolj varni ali ne. Na tej to\u010dki lahko ponovno povem, da v Stranki modernega centra podpiramo ukrepe, ki zagotavljajo vi\u0161je standarde varnosti koles z motorjem. \u017delimo si, da bi k temu cilju sledili vsi v politiki, ker strokovna javnost tako policija, agencija za varnost v prometu je te re\u0161itve, ki jih zakon prina\u0161a oziroma jih prina\u0161ata \u017ee prepoznala kot dobre in kot koristne tako za uporabnike mopedov kot tudi za ostale udele\u017eence v prometu. \nZakaj bomo torej v Poslanski skupini Modernega centra oba zakona podprli? Ker bo registracija mopedov zmanj\u0161ala \u0161tevilo kr\u0161itev pravil cestnega prometa voznikom mopedov in to lahko z gotovostjo trdim. Ti mopedi bodo namre\u010d z registracijo dobili identifikacijsko \u0161tevilko in se bodo tako kot vozniki drugih vozil dol\u017eni v prometu obna\u0161ati odgovorno. Kar je najpomembnej\u0161e? V primeru kr\u0161itev prehitre vo\u017enje navsezadnje tudi v primeru kraje mopedov bo policija lahko na podlagi te identifikacije voznika oziroma to vozilo izsledila. Danes si nih\u010de ve\u010d ne predstavlja, da bi po cestah vozil avto, ki ni registriran in te\u017eko je razumeti zakaj registracije mopedov niso uvedli \u017ee prej, \u010de vemo, da so predelani mopedi \n (nadaljevanje) dosegli hitrost tudi do 80 kilometrov na uro. Zakona podpiramo, ker bodo po novem mopedi zavarovani. V zadnjih letih je vse ve\u010d prometnih nesre\u010d s pobegom, katerih povzro\u010ditelji so vozniki neregistriranih 25 kubi\u010dnih skuterjev. In \u010de povzro\u010ditelj pobegne, ni nosilca odgovornosti v primeru nesre\u010de. Poleg tega gre v pomembnem delu za mladoletne voznike, ki nimajo denarja za popravilo \u0161kode, ki so jo povzro\u010dili. Zato je prav, da podpremo to re\u0161itev, ki predstavlja korak naprej na podro\u010dju varnosti uporabe mopedov, saj si vsi predstavljamo, da je v trenutku, ko se v na\u0161 avto zaleti moped, bolje za oba, da je le-ta zavarovan, tako za povzro\u010ditelja kot za o\u0161kodovanca. \nPrav tako podpiramo vi\u0161anje starosti glede obvezne rabe \u010delade za kolesarje. \u010celada re\u0161uje \u017eivljenja - ali je ob tem treba \u0161e kaj dodati? \nNajve\u010d pripomb, ki so botrovale temu, da danes ponovno odlo\u010damo o obeh zakonih, je bilo na ra\u010dun uvedbe tehni\u010dnih pregledov, ki naj bi za uporabnika predstavljali nov, po mnenju nekaterih prevelik stro\u0161ek. Na tej to\u010dki je minister za infrastrukturo ponudil re\u0161itev in se zavezal, da bo za mopede uvedena izjema in da bo tehni\u010dni pregled obvezen samo na vsakih pet let. To je po na\u0161i oceni tudi za uporabnika dovolj kompromisna re\u0161itev, ki stro\u0161ke ob\u010dutno zni\u017ea. Minister je prav tako danes dal javno zavezo glede tehni\u010dnih pregledov, da se bodo vr\u0161ili tudi na drugih lokacijah, da ne bo treba voziti v neka mesta, ampak tako, kot se to opravlja za traktorje. \nV Poslanski skupini Stranke modernega centra bomo predlagane re\u0161itve podprli, saj vemo, da z njimi lahko zagotavljamo bolj\u0161e standarde varnosti v cestnem prometu, dolgoro\u010dno pa zagotovo prispevamo tudi k vi\u0161ji prometno-varnostni kulturi vseh udele\u017eenih v prometu. Hvala."],
            "_version_": 1552468234883563520,
            "id": "g622077",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 91,
            "content_t": ["Hvala, predsedujo\u010di. Spo\u0161tovani minister, kolegice in kolegi!\nV Slovenski demokratski stranki Zakona o motornih vozilih kot tudi Zakona o pravilih cestnega prometa pri ponovnem odlo\u010danju ne bomo podprli. Predlog ureja status kolesa s pomo\u017enim motorjem, ne prina\u0161a re\u0161itve, temve\u010d ponovno dodatno obremenjuje lastnike in uvaja nove administrativne postopke. Predlagatelj \u0161e vedno vztraja s predlogom, da se za kolo s pomo\u017enim motorjem, katerega konstrukcijska hitrost ne presega 25 kilometrov na uro \u2013 \u010de povzamem, govorimo o povpre\u010dni hitrosti 15 kilometrov na uro -, uvede tehni\u010dni pregled, registracija in sklene zavarovanje. Zakon ne prina\u0161a re\u0161itev, kot jih sku\u0161a predlagatelj prikazati. Vpra\u0161anje je, zakaj kolo s pomo\u017enim motorjem peljati na tehni\u010dni pregled, \u010de na teh kolesih s pomo\u017enim motorjem tehni\u010dnih okvar ni. Tehni\u010dne okvare ni. Tudi po podatkih o nesre\u010dah, ki smo jih danes sli\u0161ali, so glavnina vzrokov bo\u010dni trki, za bo\u010dni trk pa ni vzrok tehni\u010dna okvara kolesa. To pomeni, po na\u0161em mnenju, da je povsem nesmiselno voziti kolesa na tehni\u010dne preglede, edino, kar je treba narediti pri kolesih, je vsakega toliko \u010dasa treba verigo naoljiti, drugih okvar pri teh kolesih dejansko ni. Predlagatelj tudi ni upo\u0161teval stroke s tega podro\u010dja, kajti Zdru\u017eenje slovenskih kolesarjev zdru\u017eeni v Slovensko kolesarsko mre\u017eo so podali strokovno utemeljene predloge in seveda tudi primerjave iz tujine kjer navajajo, da dejansko se v tem kontekstu, v tem zakonu pretirano izrablja pojem varnosti. Iz njihovih podatkov je jasno razvidno po statistiki, da imata Danska in Nizozemska z najvi\u0161jim \u0161tevilom kolesarjev, tudi najmanj prometnih nesre\u010d z udele\u017eenimi kolesarji glede na \u0161tevilo kolesarjev in na \u0161tevilo prevo\u017eenih kilometrov. Povsem logi\u010dno. Voznik v avtomobilu je bolj previden, \u010de je na cesti deset kolesarjev kot pa, \u010de je na cesti en kolesar. In dejansko predlagatelj s tako restriktivnim pristopom teh dveh zakonov prikazuje, da je kolesarjenje in kolesarjenje s pomo\u017enim motorjem nevarna aktivnost. To je prikaz, kot da je to nevarna aktivnost. Govorimo pa o povpre\u010dni hitrosti petnajst kilometrov na uro. Korist od teh dveh zakonov bodo predvsem imeli tehni\u010dni centri in pa Prora\u010dun Republike Slovenije. Predvsem ta dva segmenta. Uporabniki za katere bi pa naj dejansko kot zakonodajalci prisluhnili pa od teh dveh predlogov ne bodo imeli nekih koristi, temve\u010d samo dodatne finan\u010dne obveznosti in seveda opravka dodatnih postopkov. V Slovenski demokratski stranki predlaganega predloga seveda ne bomo podprli, kljub temu, da smo danes sli\u0161ali, da po napovedi ministra, da se ne bi v bodo\u010de tudi ta predlog izbolj\u0161al, hkrati smo pa v Slovenski demokratski stranki zadovoljni, ker smo s strokovnimi argumenti prepri\u010dali tudi samo ministrstvo, da je spremenilo in omililo dolo\u010dene pogoje pri samih tehni\u010dnih pregledih, pri sami dinamiki in zakon se pribli\u017euje taki meji, da bi bil primeren za potrditev, vendar sedaj zakon \u0161e ni tako dober, da bi Slovenska demokratska stranka ga podprla, v naslednjem primeru ob napovedi, \u010de bo predlog tak, da bo sprejemljiv in uporaben za vse uporabnike, tudi v sami praksi ob dejstvih, ob stroki, potem ga bomo tudi podprli. Tokrat pa seveda \u017eal ne."],
            "_version_": 1552468234919215104,
            "id": "g622079",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 6,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 32,
            "content_t": ["Hvala lepa, gospod podpredsednik. Spo\u0161tovani gospod dr\u017eavni sekretar oziroma oba dr\u017eavna sekretarja, kolegice in kolegi!\nV Novi Sloveniji nasprotujemo obema tema novelama zakona o kateri danes ponovno odlo\u010damo. Nova Slovenija je na podlagi mnogih sestankov strokovnih argumentov pripravila optimalno re\u0161itev za imetnike koles s pomo\u017enim motorjem, pripravila tudi optimalno re\u0161itev kar se ti\u010de zavarovanja samih voznikov in seveda tudi kar se ti\u010de same evidence teh vozil. Mi nismo bili za registracijo, mi nismo bili za tehni\u010dni pregled ampak zgolj za neko eviden\u010dno \u0161tevilko tega kolesa s pomo\u017enim motorjem. Kdo, gospe in gospodje danes uporablja ta vozila? Jaz poznam v mojih krajih veliko upokojencev in poznam seveda tudi veliko mladih, to so dijaki, ki se vozijo v \u0161olo v Mursko Soboto, v Lendavo in tako naprej. Zakaj? Zato, ker ni organiziranega prevoza. Ni. \nIn zdaj ponovno lahko re\u010dem, da gre tukaj za na hitro spisano novelo zakona o motornih vozilih in zakona o pravilih cestnega prometa iz neke u\u017ealjenosti. Predvsem tukaj mislim na Stranko modernega centra in mi bomo glasovali zato tudi zaradi tega, ker tukaj gre za eklatantni \u0161olski primer politi\u010dnega presti\u017ea. Gospe in gospodje, gre za politi\u010dni presti\u017e. Kdo ga pla\u010da? Na\u0161i dr\u017eavljani. To je zdaj spri\u010devalo, izkaz kako vi, ne vsi v koaliciji, ne vsi, delate za skupno dobro za na\u0161e ljudi. Meni je \u017eal, da bo zdaj celotna koalicija, ki je \u017ee\u2026 Saj nekateri\u2026 Marsikaj povedala o teh dveh zakonih. Ne bom ponavljal teh besed, ker se ne vtikam v notranja razmerja koalicije ampak vi se boste proslavili s tema dvema zakonoma. \nKdo med nami danes je sposoben predstaviti avtenti\u010dno razlago teh dveh zakonov? Kdo med nami je danes dr\u017eavljanom pripravljen sposoben razlo\u017eiti kako bosta ta dva va\u0161a zakona delovala? Nih\u010de. Nih\u010de, ker ste sami povedali, tole bomo tako malo za\u010dasno sprejeli, minister je pa potem povedal in razlagal kako bodo morda to na terenu delali tehni\u010dne preglede tako, kot traktorje. Joj, bog moj! Traktorji in kolesa s pomo\u017enim motorjem! Vse dajete v isti ko\u0161. Pa to je noro! To je noro. Uvajate novo birokratizacijo in uvajate nove finan\u010dne obremenitve na\u0161ih ljudi. Pa skoraj na vsaki seji je nov davek, nova obremenitev. Proti je zdravo razumsko."],
            "_version_": 1552468235606032384,
            "id": "g622125",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 91,
            "content_t": ["Hvala lepa, spo\u0161tovani podpredsednik.\nV Slovenski demokratski stranki pri ponovnem odlo\u010danju obeh predlaganih zakonov ne bomo podprli. Spo\u0161tovani minister je danes v svojem nagovoru poudaril, da bo drugo leto \u017ee pri\u0161el popravek tega zakona. To ka\u017ee na slabo pripravljenost zakona, ker niti \u0161e sprejet ni pa je \u017ee napovedan popravek tega zakona. To je zelo evidenten in jasen signal, da je ta zakon slabo pripravljen.\nIn seveda tako restriktiven pristop do uporabnikov vseh koles s pomo\u017enim motorjem ho\u010de predlagatelj prikazati, da je kolesarjenje na ta na\u010din, govorimo o povpre\u010dni hitrosti 15 kilometrov na uro izjemno, bi rekel, nevarna aktivnost. Ker je treba zdaj za tak\u0161na kolesa uvesti tehni\u010dni pregled, registracijo, zavarovanje, obvezno no\u0161enje za\u0161\u010ditnih \u010delad in tako naprej. To je, bi rekel, zdaj prehod v drugo skrajnost, ki ni v prid uporabnikom in se tukaj varnost, jaz bi rekel v narekovaju, izkori\u0161\u010da za dosego nekih ciljev. Kdo bo imel tukaj najve\u010djo korist? Najve\u010djo korist bodo imeli tehni\u010dni centri in pa dr\u017eavni prora\u010dun Republike Slovenije. Kdo bo to pla\u010dal? Seveda vsi uporabniki iz svojega \u017eelja. Dajte si izra\u010dunati na \u0161tevilo, to bo pri\u0161lo dajatev, ki jih bodo dejansko dr\u017eavljani oziroma lastniki teh koles s pomo\u017enimi motorji dali, jaz temu re\u010dem, na oltar ca 2 milijona evrov. To je pa velik denar, posebno za dana\u0161nje razmere. In tak\u0161nega predloga s tak\u0161nimi obremenitvami v Slovenski demokratski stranki ne moremo podpreti."],
            "_version_": 1552468235686772736,
            "id": "g622131",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 10,
            "content_t": ["Najlep\u0161a hvala. Torej, jaz sem neko\u010d rekel v tem mandatu, da imamo diktaturo javnega sektorja javnih uslu\u017ebencev, ljudje, ki niso nikoli v praksi delali. To je tipi\u010den primer tega in zaradi tega podpiramo javno razpravo, ki jo je predlagal kolega Horvat. Poglejte nekaj primerov. Govorili ste osnova je varnost. Koliko ljudi se v Sloveniji ubije zaradi luknjastih cest, koliko ljudi se v Sloveniji ubije zaradi tega, ker nimamo kolesarskih poti, koliko ljudi se ubije letno, ko pade s \u010de\u0161nje? Mislim, da 20 ljudi je mrtvih, ko pade s \u010de\u0161nje. Ali bomo zdaj sprejeli specialni zakon zaradi tega? ljudje bo\u017eji, jaz sem govoril, da \u010dlovek leti v \u0161printu lahko celo do 40 kilometrov na uro. Ali rabi tehni\u010dni pregled in registracijo ta \u010dlovek? Jaz kot kolesar s srednjo pripravljenostjo lahko kolesarim v \u0161printu nekje do 60 kilometrov na uro, dobri kolesarji \u0161e ve\u010d kot 60 kilometrov na uro. Ali rabim tehni\u010dni pregled in tehni\u010dni pregled mojega kolesa? Spo\u0161tovani, pa kje vi \u017eivite, ljudje bo\u017eji? Pa pokojni \u010ceri\u010d in vsi ostali in\u017eenirji v Tomosu se bodo kri\u017eali, ko vidijo kak\u0161ne ljudi imamo mi v parlamentu. 25 kilometrov na uro. Zdaj pa poglejte drugo anomalijo, ki jo sprejmejo, torej \u010de ima\u0161 pa elektromotor, pa \u010de ima\u0161 pedale, pa tega ne rabi\u0161. Pri elektromotorju pa je mo\u017eno, kot in\u017eenir elektrotehnike vam bom pa zdaj odkrito povedal, elektroniko spremeniti preko ra\u010dunalnika, da lahko ta moped leti recimo z elektro pogonom 100 na uro, lahko pa leti 25 z samo klikom, samo klikom. Torej, mopedi za 25 tako imenovani flekserji Tomos, pogori\u0161\u010de Tomosa je edino prodajalo samo flekserje, to je edino kar prodajajo, zdaj boste \u0161e tiste, lahko re\u010dem, zaustavili. Potem tehni\u010dni pregledi, nekdo iz Cerkvenjaka v mojem primeru bo 12 kilometrov po zimi peljal moped na prikolici v Lenar zato, da nekdo, ki nikoli ni\u010d ne odgovarja mu bo potrdil, da je to tehni\u010dno ispravno. Ja, pa kam smo mi pri\u0161li, ljudje bo\u017eji,kje vi \u017eivite? Na Luni, Marsu, Plutonu ali Neptunu? Res vas ne razumem."],
            "_version_": 1552468235877613568,
            "id": "g622133",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 6,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 86,
            "content_t": ["Spo\u0161tovane kolegice in kolegi, mi smo res mojstri v tem kako zagreniti \u017eivljenje ljudi. Mojstri za kompliciranje. Iz enega dobrega, namernega zakona, ki bi res zagotovil varnost smo naredili ven skropocalo in to se izgovarja tudi Dr\u017eavni svet in strokovnjaki na to isto govorico.\nVsi v tem istem parlamentu smo za varnost. Vsi! Mislim, ali je tu sploh kak\u0161en problem? Je pa ena razlika v dojemanju tega zakona. Nekateri \u017eelite uvesti registracijo, kar pomeni obvezno opravljanje tehni\u010dnih pregledov, drugi, ta stran dvorane v ve\u010dini pa \u017eelimo zgolj identifikacijske tablice uvesti. Kak\u0161na je razlika? Razlika je predvsem v denarju. Na eni strani \u017eelite z obvezno registracijo pripeljati do tega, da bi uporabniki teh vozil, mopedov, pla\u010devali nekaj pod sto evrov na leti. Na drugi strani pa bi identifikacijska tablica stala par evrov. Samo to je razlika in to naj tudi ljudje vedo. In ta zakon, tako kot se je izrazil vodja poslanske skupine SD in je rekel, da je butast, je pa rekel, da je bedast v prej\u0161nji razpravi mesec nazaj. In ta zakon je res bedast, ker samo jemlje, predstavlja novo obremenitev, ni\u010d pa ne daje. Obremenjuje ljudi. In \u010de pogledamo stro\u0161ke, poglejte, slabih 50 evrov na registracijo novega kolesa, 30 evrov za njeno podalj\u0161anje, 30 evrov potem kasneje za odjavo. Predvsem pa je problem, kajti ljudje, predstavljajte si, bodo morali ta vozila registrirati tudi iz oddaljenih krajev, ki jih bodo pripeljali v samo mesto. Ja, kako bodo pri\u0161li? Jih bodo v avto nalo\u017eili? Kam jih bodo dali? Dajmo sprejemati neko bolj\u0161o, ustreznej\u0161o zakonodajo in za to tudi odgovarjati. Tako kot je dejal gospod Han na zadnji izmed seje, danes bodo sicer ta zakon podprli, ta zakon je res bedast."],
            "_version_": 1552468236090474496,
            "id": "g622148",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 91,
            "content_t": ["Spo\u0161tovani podpredsednik, hvala za besedo. \nK prej\u0161nji obrazlo\u017eitvi bi rad dodal \u0161e malo \u0161ir\u0161i pogled. Dajmo se postaviti na raven in se dajmo primerjati z ostalimi evropskimi dr\u017eavami. S takim predlogom imamo najbolj restriktiven pristop na tem podro\u010dju urejanja vo\u017enje kolesa s pomo\u017enim motorjem. Najbolj restriktiven pristop, da ne re\u010dem v celi Evropi. In \u010de se primerjamo v ostalih segmentih imamo najvi\u0161ji standard zahtevnosti HACCAP sistema v Evropi. Ali smo na sanitarni ravni najbolj\u0161i v Evropi? Nismo. \nImamo najvi\u0161ji standard dvojnih lo\u010dilnih ograj v vmesnem pasu na avtocestah. Ali smo zaradi tega, imamo najbolj varne avtoceste v Evropi? Nimamo. Imamo najve\u010d radarjev na kilometer cest v Evropi v Sloveniji. V teh \u010dasih. Ali smo zaradi tega najbolj varni v cestnem prometu v Evropi? Nismo. Skratka, tako da jaz bi rekel tudi tak restriktiven pristop tudi pri, da ne re\u010dem kolesih s povpre\u010dno hitrostjo 15 kilometrov na uro, ker se varnost izrablja v, bi rekel pretirane koristi dolo\u010denih, da ne re\u010dem ali ustanov ali izvajalcev, ne pretehta in ne bo presegla tistega u\u010dinka, ki ga vi danes ho\u010dete polagati predvsem in izklju\u010dno na ra\u010dun varnosti. \nJaz bi rekel iz varnosti in zdravja se ne smemo hecati in se ne smemo iz tega delati norca. Moramo pa ostati realni in dejansko narediti tisto, kar je za dr\u017eavljane dejansko najbolj\u0161e. Tako, da seveda takega zakona ne morem podpreti."],
            "_version_": 1552468236331646976,
            "id": "g622166",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5573,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-10-19T02:00:00Z",
            "speaker_i": 66,
            "content_t": ["Hvala lepa spo\u0161tovani gospod podpredsednik. \nJaz resni\u010dno upam, da to sejo danes gledajo na\u0161e dr\u017eavljanke in dr\u017eavljani, in da bodo resni\u010dno danes lahko ugotovili kako veliko napako so naredili, ko so v Dr\u017eavni zbor spravili moderni center. Danes je moderni center pokazal in ka\u017ee kaj zmore. Skupaj, se pravi z, tokrat pa moram re\u010di, delno lobisti\u010dno mo\u010djo, da je na svojo stran pridobil \u0161e Desus. Mislim, da je to vi\u0161ek vseh vi\u0161kov. Sramotna od sramote. Zakaj? Poglejte, ravno upokojenci so tisti, ki v ve\u010dini primerih vozijo te mopede, oziroma pardon, ta kolesa s pomo\u017enim motorjem in mlaj\u0161i. In to sta obe skupini ljudi, ki sta najbolj problema..., torej ne problemati\u010dni, ki sta najbolj revni. In kako lahko stranka Desus sledi takemu neumnemu po\u010detju lobisti\u010dnega cen... Torej tega, kaj je \u017ee no, modernega centra in ta zakon je \u0161olski primer, \u0161olski primer kako je treba sprejemati lobisti\u010dni zakon. \u0160olski primer. In jaz ne morem razumeti, resni\u010dno ne morem razumeti ali smo v tem Dr\u017eavnem zboru resni\u010dno tisti, ki nam gre za ljudstvo in za narod, ne pa tisti,\n \n (nadaljevanje) ki nam gre samo za to, da smo pri\u0161li v Dr\u017eavni zbor zato, da bomo posku\u0161ali sebi in svojim urediti dolo\u010dene privilegije in ta zakon ni\u010desar drugega ne dela. Dodatna birokracija, novi davek za slovensko ljudstvo in nekaterim posameznikom pa prinese precej denarja v \u017eep na ra\u010dun ubogih davkopla\u010devalcev in predvsem najbolj revnih upokojencev in mladih skupin ljudi, ki so danes ve\u010dina na socialnem robu za pre\u017eivetje in nimajo slu\u017eb, nimajo ni\u010desar. In mi bi \u0161e vzeli to, kar so do zdaj imeli, da se lahko vse od to\u010dke A do B pripeljejo s 25 kilometrov s pomo\u017enim motorjem, torej s kolesom\u2026 /Ogla\u0161anje iz dvorane./ S pomo\u017enim motorjem od to\u010dke A do to\u010dke B."],
            "_version_": 1552468236410290176,
            "id": "g622172",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6469,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-10-12T02:00:00Z",
            "speaker_i": 47,
            "content_t": ["Ja, tako kot kolega poslanec do mene, ni\u010d druga\u010de.\nZdaj, ta nesre\u010dni tehni\u010dni pregled, ki je za kolega Zor\u010di\u010da o\u010ditno nerazumljiva zadeva, jaz upam, da se on zaveda, da kar precej tak\u0161nih naprav in koles s pomo\u017enim motorjem, ki so bila v ta namen in v tej smeri tudi kupljena je tudi v pode\u017eelskem delu. In, \u010de nekdo bo hotel zdaj ta tehni\u010dni pregled opraviti bo moral to vozilo nalo\u017eiti na kombi, na prikolico, \u010de je nekdo starej\u0161i bo moral nekoga prositi, da mu to uredi in pelje v\u010dasih tudi po 70 ali pa ve\u010d kilometrov na tehni\u010dni pregled. In, \u010de je to za kolega Zor\u010di\u010da tako majhen stro\u0161ek in nepomembna zadeva, potem jaz ne vem, o\u010ditno je \u017eelja v tem postopku zakona pripeljati nekaterim lobijem dodaten zaslu\u017eek ali tehni\u010dnim pregledom, ne vem komu. \n In \u0161e enkrat bom povedal, na magnetogramu odbora je bilo jasno povedano, da so bile nekatere zahteve postavljene s strani koleg Zor\u010di\u010da. In zdaj ali je to njegov zakon ali ne se mora sam vpra\u0161ati."],
            "_version_": 1552468445104177152,
            "id": "g568439",
            "org_i": 19
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6469,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-10-12T02:00:00Z",
            "speaker_i": 88,
            "content_t": ["Ja jaz bi samo odgovoril to v zvezi z ureditvijo v dveh ali treh zakonih. Mi imamo \u017ee v zakonski proceduri tudi zakon o voznikih, ki se tudi dotika tega vpra\u0161anja, tako, da ti pomisleki so povsem odve\u010d. Zdaj kar se pa ti\u010de teh \u010delad, pa uporabe, pa mogo\u010de neenakopravno s tistimi, ki vozijo ta kolesa z elektri\u010dnimi motorji, moramo vedeti, da ta kolesa so bistveno la\u017eja. Med tam ko pri petindvajseticah govorimo o mopedih, ki so te\u017eki tudi 90 do 100 kilogramov, pri tistih kolesih z elektri\u010dnim motorjem so pa te\u017eki 25 kilogramov. Tako, da zdi se mi pa prav, da ima mo\u017enost tisti, ki vozi tako petindvajsetico izbirati med kolesarsko \u010delado ali motoristi\u010dno."],
            "_version_": 1552469241142181888,
            "id": "g568431",
            "org_i": 19
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6469,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-10-12T02:00:00Z",
            "speaker_i": 47,
            "content_t": ["Ja hvala za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim, \u0161e posebej ministru z ekipo. Najprej moram re\u010di, da bodo ta vozila \u2013 mopedi, \u0161ele \u010de bo ta zakon sprejet. Zaenkrat \u0161e niso, so to \u0161e vedno kolesa s pomo\u017enim motorjem po zdaj\u0161nji zakonodaji, tako da prehitro govorimo, da bodo ta vozila mopedi. In jaz podpiram predlog Dr\u017eavnega sveta, da se o tem ponovno odlo\u010da. In tako kot sem bil na za\u010detku proti tema dvema zakonoma iz ve\u010d razlogov, ki jih bom obrazlo\u017eil, sem tudi sedaj na tem stali\u0161\u010du. In ko iz petnih \u017eil vle\u010dete neke razloge sem \u0161e bolj prepri\u010dan, da, tako kot sem \u017ee na seji Dr\u017eavnega zbora povedal, da bolj butastega zakona v 12 letih, kar sem v Dr\u017eavnem zboru, pa res \u0161e nisem do\u017eivel, ker argumentacije so pa res sme\u0161ne, da ne re\u010dem kaj drugega. Zakon oziroma pobuda za to, da se to uredi so bili huligani, ki se na obali vozijo s petindvajestkami. Iz tega smo pri\u0161li na vse \u017eivo, da ne bo pomote. Tudi sami in v poslanski podpiramo, da se zadeva uredi. Vendar ta ureditev, ki sedaj prina\u0161a veliko zmedo in veliko obremenitev uporabnikov teh vozil, ki jih \u017ee sedaj imamo. Ves \u010das se v teh razpravah govori o tem novih vozilih, kako se bodo registrirala. Vsi pa pozabljate, da ko zakon stopi v veljavo, in jaz upam, da ste poslanci vsaj toliko zavedni tega, da ko zakon stopi v veljavo velja za vsa vozila, ki so \u017ee v prometu. To pomeni, da vsa stara vozila bodo vsako leto ponovno na tehni\u010dnem. Vi to kar pozabljate. Ves \u010das govorite, ja, novo vozilo pa \u0161tiri leto ne bo registrirano pa bla bla bla. Kaj pa vsa vozila, ki so jih ljudje zavestno kupili zato, da jih niso registrirali, in to ve\u010dinoma uporabniki, ki niso premo\u017eni, uporabniki, ki so tudi starej\u0161i, ki ne rabijo hitrosti in tako naprej? Sedaj zaradi, v navednicah, \"huliganov\", to je bila osnovna opredelitev, ki se na obali v poletju vozijo s petindvajestkami predelanimi, udarimo uporabnike, ki korektno spo\u0161tujejo prometno zakonodajo in vse drugo, tega se pa ne spra\u0161ujete in govorite o minimalnih zneskih, daste obvezno uporabo \u010delade za vse petindvajsetke, ki bodo postale po novi zakonodaji mopedi. To pomeni, vsi, ki imajo sedaj petindvajsetke in so jih zavestno zato kupili, bodo kupili \u010delado in to je za vas minimalni stro\u0161ek. Vsi ti, ki imajo \u017ee te mopede, ki jih bodo vozili na tehni\u010dni pregled vsako leto je malenkost za vas. In ves \u010das govorite o novih in \u0161tiri letnem moratoriju. Dajte se \u017ee enkrat zresniti. Ko zakon stopi v veljavo velja za vse enako. Ne zavajati ljudi. To niso minimalni stro\u0161ki. Na eni strani se borite za 2 evra pri upokojencih, na drugi strani mu nalo\u017eite, da kupi \u010delado za 50 evrov in da pelje na tehni\u010dni za 50 evrov. Dajte se malo spra\u0161evati kaj sprejemate! In to ni obveza vsake \u0161tiri leta in pa potem tri leta pa dve leti. To velja samo za nove, ne pa za stare. In obvezno daste \u010delado vsem uporabnikom, se pravi tudi tistim starej\u0161im, ki se vozijo na kratkih razdaljah in tako naprej, ki spo\u0161tujejo omejitev 25 ali pa niti 25 na uro. Pri kolesarjih pa re\u010dete do 18 leta. Nehajte s sprenevedati, da i\u0161\u010dete in zagovarjate neko varnost. Enako ni nobene dodatne varnosti pri tem zagovarjanju tehni\u010dnega pregleda. Novo vozilo bo registriral, peljal ne tehni\u010dni in \u0161tiri leta mu ni treba na tehni\u010dni, \u0161tiri leta lahko zadevo deblokira in dela kar ho\u010de. Kak\u0161na varnost dodatna!? Dajte se zresniti. In porivate sedaj ta vozila obvezno na kolesarske poti in ta, ki se bo s petindvajestko vozil ima obvezno \u010delado, tisti, ki se bo zraven s kolesom vozil pa nima obvezne \u010delade, razen tisti, ki je do 18 let. In vi govorite o varnosti in sistemskosti in ne vem kaj \u0161e vse. \nIn kolega Zor\u010di\u010d, Zakonodajno-pravna slu\u017eba je v primeru zakona Nove Slovenije govorila o nesistemskosti, ne pa neustavnosti. In isto nesistemskost ste vi prinesli v proceduro v Dr\u017eavni zbor. Tu se moram s kolegom Vatovcem popolnoma strinjati. \nIn ko \u017ee govorite toliko o tej varnosti in \u010deladah, v Belgiji, kjer je kolesarstvo dale\u010d najbolj razvito v tem evropskem delu ni obveznost no\u0161enja \u010delade. Poglejte si zakon. Ni nikjer petindvajestk registriranih v tem na\u0161em krogu, ne v Avstriji ne v Italiji, ko se zmeraj zgovarjate, kako je drugje urejeno. Ne na tak na\u010din, kot ga vi sedaj uvajate s tehni\u010dnimi pregledi. Jaz absolutno tega ne bom podprl tudi v drugem branju. \nIn ko \u017ee govorite o nacionalne programu varnosti v cestnem prometu, sedaj je bila neka statistika glede kolesarjev. Gospod Velov je jasno povedal, to \u0161tevilo kolesarjev nara\u0161\u010da, ker se je v tem obdobju \ntudi \u0161tevilo drugih nesre\u010d in je procent spremenjen. Nisem pa zasledil ali v tem primeru govorimo o nesre\u010di samega kolesarja ali 25-ke, v bistvu kot enote ali v primeru, ko nastopi v nesre\u010di skupaj z drugimi vozili in udele\u017eenci v prometu. Tako, da to ni \u010disto isto. \u0160e enkrat opozarjam, ne iskati nekih argumentov tam kjer jih ni. Dajmo ta zakon v drugem oziroma v tem tretjem branju dejansko zavrniti in dati mo\u017enost ministrstvu, da pripelje neke smiselne re\u0161itve, ki bodo pile vodo in ki bodo imele podporo \u0161ir\u0161e, ne pa, da smo sedaj izgubili ne vem koliko razprav in dejansko ne bomo na\u0161li re\u0161itve in na koncu bo zadeva padla. In dejansko je bilo ob zakonu Nove Slovenije re\u010deno, da bo to ministrstvo pripeljalo in ne vem zakaj je kolega Zor\u010di\u010d iztr\u010dil in sprejel oziroma predlagal dva zakona in na odboru takrat, ko smo obravnavali ta dva zakona, je bilo stali\u0161\u010de Zakonodajno-pravne slu\u017ebe dejansko zelo zelo negativno v smislu razumevanja te zakonodajne materije in po dodatnih obrazlo\u017eitvah s strani ministrstva je bila zadeva \u0161e bolj nerazumljiva, vsaj kar se ti\u010de dikcije teh vozil. Upam, da si kak\u0161en magnetogram tudi preberete. Tako, da ne vem zakaj ti\u0161\u010dite s tem zakonom naprej oziroma verjamem, da bo v Dr\u017eavnem zboru zadeva padla in jaz upam, da ima res ministrstvo pripravljeno na osnovi teh razprav, ki so bile, neko smiselno re\u0161itev za katero, kot sem rekel, tudi mi, ji ne nasprotujemo, se strinjamo, da nekatere stvari je potrebno dodatno urediti, tudi glede evidence oziroma registracije teh vozil, vendar ne na na\u010din, da se to vozi na tehni\u010dne preglede. Strinjamo se tudi s tem, da je potrebno neko zavarovanje za to, da je neka odgovornost pokrita in strinjamo se tudi, da so \u010delade tudi na teh 25-kah do 18 let, ne pa kar pav\u0161alne re\u0161itve, ki udarijo vse, tudi tiste, ki spo\u0161tujejo zakonodajo. Tako, da predlagam, da se najde re\u0161itev, ki bo smiselna in ki bo imela \u0161ir\u0161o podporo, ker ne gre tukaj za nek politi\u010dni presti\u017e, ampak gre za neko materijo, ki bo re\u0161evala neko situacijo, ampak to ne na na\u010din, da bomo nekatere sedaj dobesedno dvojno kaznovali."],
            "_version_": 1552469241168396288,
            "id": "g568433",
            "org_i": 19
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6469,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-10-12T02:00:00Z",
            "speaker_i": 88,
            "content_t": ["Hvala. \nMoram odgovoriti na par o\u010ditkov. Sedaj kolega Krivec, \u010de si boste zakon, predlog zakona prebral do konca, boste na zadnjih treh straneh prebral podpisnike pa boste videl, da to ni moj poslanski zakon, ampak je zakon vseh koalicijskih strank, tako da te va\u0161e neke navedbe so, bom rekel, \u010disto deplasirane. Sedaj, vi pravite, da zakon vna\u0161a zmedo. Poglejte, zakon o motornih vozilih, po 1. maju 2017, morajo biti pomedi pri nekaterih trajna nazivna mo\u010d pogonskega motorja ne presega 4 kilovate in konstrukcijska dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, registrirani. Jaz ne vem kje je za vas tukaj zmeda. To cel svet razume kaj to pomeni. Zaradi tega so nekateri proti temu zakonu nekateri so pa za, vi pa pravite, da je zmeden in da vam ni ni\u010d jasno. Tako, da jaz bi te\u017eko rekel, da je tukaj zakon tisti, ki je butast. \nKar se ti\u010de ostalih navedb. Vi pravite, podpiram da se zadeva uredi, vendar da se uredi registracija oziroma nekak\u0161na identifikacija, da se uredi zavarovanje, da je pa glavni problem tehni\u010dni pregled. Zakon o obveznih zavarovanjih dolo\u010da, daje pravico zavarovalnici, da od povzro\u010ditelja nesre\u010de, ki je imel pri njej zavarovano vozilo, terja tisto od\u0161kodnino, ki ga je izpla\u010dala, \u010de ima tehni\u010dno neizpravno vozilo. Se pravi, tehni\u010dna izpravnost je pomemben faktor \u017ee sedaj v zakonu. Ne sedaj re\u010di, to je pa res brezveze, to je pa butasto, tehni\u010dno izpravnih vozil pa res ne rabimo na cesti. Vi to trdite, jaz pa pravim, da rabimo tehni\u010dna izpravna vozila. Poglejte, pa se to razlikujeva. Jaz si vsake toliko \u010dasa zamenjam kje kak\u0161ne zavore, vi pa ne vem kako vozite, no. \nSedaj, kar se ti\u010de... Ja. Zakon je bil predlagan zaradi huliganov, danes pa kaznujemo vse ljudi. Poglejte, ko je bila v slovenski pravni red prvi\u010d dolo\u010dena  \n  obveznost da ne smemo voziti alkoholizirani se je to dolo\u010dilo zaradi tega, ker so nekateri vozili alkoholizirani, ne pa vsi. Se pravi, zaradi tistih, ki so recimo pili pa so se usedli za volan so nastradali vsi, to je va\u0161a razlaga. Ja, poglejte, ne vem jaz ne vem kje vi vidite to logiko. Zakon velja za vse enako, za tiste ki bodo vozili te motorje velja enako za tiste, ki bodo pa vozili kolega bodo pa pa\u010d veljala dolo\u010dila, ki se nana\u0161ajo na kolesa. Tako da zdaj da kogar koli kaznujemo, ne kaznujemo vseh. Samo uporabnikom vozil dolo\u010damo dolo\u010dene obveznost in to v njihovo dobro in v dobro vseh ostalih udele\u017eencev v prometu.\nSpet omenjate te upokojence nad 50 evrov\u2026 Jaz vem zakaj to govorite, vi to govorite samo zaradi kolegov iz Desusa, pritiskate na njih v zvezi s tem, bom rekel z neko socialno noto ampak, \u010de ste me prej poslu\u0161ali dobro vam bom \u0161e enkrat prebral, verjetno me niste: \"Med umrlimi in po\u0161kodovanimi kolesarji so najbolj ogro\u017eeni starej\u0161i kolesarji nad 45 let starosti zato je potrebno vklju\u010diti tudi aktivnosti za to starostno skupino.\" Poglejte, oni so \u0161e posebej, bom rekel izpostavljeni kar se ti\u010de po\u0161kodb v primeru prometnih nesre\u010d in \u0161e kar se ti\u010de koles, navadnih koles, bi bilo v skladu s temi ugotovitvami Javne agencije Republike Slovenije za varnost prometa res mogo\u010de smotrno, da za vse uvedemo \u010delade ampak potem nam boste pa \u0161e petkrat bolj o\u010ditali, da vna\u0161amo neko regulativo novo in podobno.\nKar se ti\u010de stro\u0161kov pa je tako; zdaj sli\u0161ali smo ve\u010dina vozil je starej\u0161ih od 4 leta\u2026 Zdaj to ste rekli \u010dez palec, ker eden od problemov, zakaj mi to re\u0161ujemo je, da sploh ne vemo koliko je teh vozil. Nih\u010de od nas tukaj ne ve koliko je teh vozil, jih je 5, 10, 20, 50 ali 100 tiso\u010d. Ne vemo. \u010ce \u017eelite, zaradi tega ne, ker niste nikoli tega uredili prej mi pa zdaj to urejamo pa smo dele\u017eni cel kup kritik. In zaradi tega mislimo, da je prav, da se registrirajo pa bomo potem videli koliko je teh vozil. In \u010de je minister pripravljen v sklopu naslednje novele zakona predlagati, da se tehni\u010dni pregled, da se razred\u010di, potem jaz to podpiram, \u010de bo to strokovno utemeljeno. Kar se pa ti\u010de prvega tehni\u010dnega pregleda, \u010de gre za starej\u0161a vozila, ali je to res tako narobe, \u010de je vozilo staro 15 let da gre prvi\u010d na tehni\u010dni pregled pa da pogledajo, \u010de vsaj zavore delajo. In o tem govorimo, mi ne govorimo o tisti predelavi vozil pa ne vem kaj. Tisto sem \u017ee pojasnil, da kar se ti\u010de predelave vozil, odprave blokade, te tehni\u010dni pregled ne re\u0161uje. Mogo\u010de v izjemnih primerih, ko se bo opazilo na tehni\u010dnem pregledu, da gre za neke fizi\u010dne predelave. \nHvala."],
            "_version_": 1552469241200902144,
            "id": "g568435",
            "org_i": 19
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6469,
            "datetime_dt": "2016-10-12T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1712,
            "content_t": ["Gospod predsedujo\u010di, hvala za besedo. Lepo pozdravljeni vsi skupaj!\nKot je bilo \u017ee omenjeno, tudi Dr\u017eavni svet je na podoben na\u010din obravnaval zadevo, z zdru\u017eevanjem, in tako je napisana tudi obrazlo\u017eitev, ki ste jo dobili. Torej, naj dam nekaj poudarkov, kar je svetnike pri njihovem odlo\u010danju napeljalo na to, da smo bili mnenja, da se s tem zakonom bistveno ne bo pove\u010dala varnost, temve\u010d bolj obremenilo dolo\u010den sloj prebivalstva z dodatnimi stro\u0161ki. \nZakon o dopolnitvah Zakona o motornih vozilih ima tri \u010dlene. S 1. \u010dlenom se spreminja 31. \u010dlen, v katerega se dodaja beseda \"moped\". Z 2. \u010dlenom se spreminja 50. \u010dlen, ki govori o tehni\u010dnem pregledu in registraciji vozila. Dodaja se 3. \u010dlen, da morajo po 1. maju 2017 biti vsi mopedi, pri katerih trajno nazivna mo\u010d pogonskega motorja ne presega 4 kilovatov, konstrukcijsko dolo\u010dene hitrosti ne presega 25 kilometrov na uro, registrirani. Kot vemo, je najbolj sporna to\u010dka ravno ta registracija mopedov za male hitrosti in s tem tudi dodatna obremenitev dolo\u010denega sloja prebivalstva. Danes po starem zakonu ima vsak dr\u017eavljan mo\u017enost, ko nabavlja tak\u0161no vozilo, da se odlo\u010di za dve varianti, za mo\u010dnej\u0161o varianto, ki presega to mo\u010d, ki jo je treba registrirati in zanjo imeti \u010delado, za to cenej\u0161o, ki je omejena na 25 kilometrov na uro, pa do sedaj to ni bilo potrebno. V Dr\u017eavnem svetu smo razmi\u0161ljali o tem, da je najve\u010dja te\u017eava pri prometnih nesre\u010dah prevelika hitrost, alkohol, nezbranost, utrujenost, in ni\u010desar od tega v tem zakonu ni zajetega. Tudi sam sem zdaj v zadnjem \u010dasu nekoliko bolj spremljal, kak\u0161ne so res te hitrosti, 25 kilometrov na uro, to je v bistvu taka hitrost, ki jo to vozilo dose\u017ee nekje na ravnini ali \n (nadaljevanje) nekoliko v dolini. V hrib gre bistveno po\u010dasneje. V bistvu vsako kolo je lahko bistveno hitrej\u0161e od 25 kilometrov, pa ga zaradi tega ne rabimo registrirati. Tudi verjetno normalen atlet ali pa tisti, ki te\u010de po ulicah lahko kmalu dose\u017ee to hitrost, pa tudi ne rabi nositi tramov \u010delade zaradi tega oziroma se registrirati. Tako, da v bistvu na\u0161 glavni moto je bil to, da bi dopustili vseeno temu sloju prebivalstva, ki si je to ravno zaradi tega nabavil, da ali mlaj\u0161a generacija, ki se vozi v \u0161olo ali starej\u0161a, ki se vozi v slu\u017ebo in tako naprej, ki je omejena, bi rekel s to mo\u010djo in pa hitrostjo, da jih v bistvu ne bi kolektivno kaznovali zdaj zaradi tega, \u010de pa res v bistvu dolo\u010dena skupina mladih inovatorjev te motorje popravlja oziroma jim odstranjuje blokade, pa mislim, da ni po\u0161teno, da kolektivno kaznujemo vse tiste, ki pa se tega ne poslu\u017eujejo.\nZdaj seveda dolo\u010den zaplet bi pomenil tudi tehni\u010dni pregledi, registracije. Vse to je treba v bistvu iz oddaljenih krajev pripeljati namesto tehni\u010dnega pregleda. To sicer je minister omenil, da se bi tudi izvajalo nekako mobilno, pa vendar mislimo, tudi s tem se mi tem, da ne re\u010dem v narekovaju zlorabam popravila ali pa odstranitev blokad ne bi izognili, ker to blokado se lahko tudi namesti nazaj in za \u010das tehni\u010dnega pregleda bi bil moped lahko izpraven zopet, po tem pa ne izpraven. Se pravi mislim, da bi policija v tem primeru te zlorabe lahko regulirala druga\u010de in tudi kaznovala mogo\u010de malo ostreje na ra\u010dun tega, da bi se za\u0161\u010ditil interes vseh tistih, ki pa\u010d tega ne delajo.\nNo, zdaj \u0161e v samem drugem zakonu, \u010de gremo, v bistvu je nekaj ve\u010d sprememb. Redefinicija kolesa, kjer je v tretjem \u010dlenu pod alinejo 13 nekoliko bolj raz\u0161irjeno napisana in pa potem v 34. \u010dlenu tudi za\u0161\u010ditna \u010delada. Zdaj tudi svetniki smo nekako imeli debato okoli tega. Vsaka \u010delada seveda pomeni dolo\u010deno povi\u0161anje varnosti. Zdaj prvo vpra\u0161anje. \u0160li smo iz 14. leta do 18. leta mislim, da je svetnik Antauer vpra\u0161al zakaj je pa starej\u0161a generacija potem ne, zakaj v bistvu zajema samo mlaj\u0161o, ali dajmo sem ali pustimo zadevo tako kot je. \nVseeno smo potem tudi v sami debati pri\u0161li do neke ugotovitve, da bi bilo bolj u\u010dinkovito, da se uredi koledarska infrastruktura, da se res zgledno uredijo kolesarske steze po krajih, po mestih. To bi prineslo k varnosti, mogo\u010de ve\u010d izobra\u017eevanja, ve\u010d vzgojnih ukrepov za otroke, za srednje\u0161olce in navsezadnje tudi dav\u010dne olaj\u0161ave pri nabavi \u010delad, razne akcije, s katerimi bi po srednjih in osnovnih \u0161olah ministrstvo, ob\u010dine iz dolo\u010denih pa\u010d postavk lahko brezpla\u010dno razdelijo te \u010delade, kar bi bilo verjetno bolj u\u010dinkovito kot neka prisila, bi rekel, se s kaznimi gre zopet na to uveljavljanje tega zakona. \nTo bi mogo\u010de, bi en tak kratek povzetek, ki smo ga v dr\u017eavnem svetu imeli, je pa imel ta veto mislim, da skoraj najvi\u0161jo podporo do zdaj v tem mandatu, saj 23 svetnikov veto podprlo, samo 6 jih je bilo pa proti, kar dokazuje, da bi rekel, je upravi\u010deno, da se \u0161e enkrat opravi razprava v Dr\u017eavnem zboru in da se potem na podlagi teh argumentov \u0161e enkrat odlo\u010da.\nHvala lepa."],
            "_version_": 1552469241265913856,
            "id": "g568413",
            "org_i": 19
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6469,
            "datetime_dt": "2016-10-12T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2521,
            "content_t": ["Hvala. Glede na to, da gre za temo s podro\u010dja prometa in prometne varnosti, je seveda prav, da se oglasim. Ne bi si pa \u017eelel pa ponavljati za ministrom in predlagateljem, tako, da bom poskusil biti kratek. Povedal bi, da na agenciji seveda z vidika stroke, z vidika prometne varnosti podpiramo predloga sprememb obeh zakonov. Zelo na hitro, \u010de je vozilo registrirano in po na\u0161i zakonodaji pomeni, da je tehni\u010dno pregledano, da je zavarovano za \u0161kodo do druge osebe, je nujno potrebno. S tem uredimo najprej to od\u0161kodninsko odgovornost \u2013 \u010de se sedaj naredi prometna nesre\u010da s takim vozilom, se pravi kolesa s pomo\u017enim motorjem neregistrirano, to ni urejeno. Po drugi strani, ja res je, vseh na tehni\u010dnem pregledu se ne da vseh \"lumparij\" dobiti ampak \u010de jih dobimo nekaj od teh, je vredno. \u010ce tudi damo na mizo in tehtamo tehni\u010dni pregledi novega vozila oziroma takega vozila je \u0161tiri plus dva plus dva kot povedano, to pomeni pribli\u017eno za tehni\u010dne preglede stro\u0161ek 50 evrov v prvih osmih letih. In \u010de to tehtamo, prometno varnost, tehni\u010dno brezhibnost, na drugi strani pa stro\u0161ek, seveda z vidika stroke, ki jo predstavljam, se mi zdi prav, da se to podpre. Sama dostopnost tehni\u010dnih pregledov \u2013 97 organizacij imamo na terenu. Mo\u017enost je tudi priti na teren tako, kot je pri traktorjih. Tako, da tukaj ne vidim te\u017eav. Kar je pa zelo pomembno in malokrat omenimo, ko je vozilo registrirano ima registrsko oznako, je sledljivo in ko vemo, da nas nekdo lahko izsledi, nas lahko nadzira, se tudi bolj varno obna\u0161amo. Veste, mi na agenciji dobivamo dnevno, ali pa tedensko, da en bom pretiraval, razne \"emaile\" zakaj se to ne uredi. Da se je nekdo zaletel in pobegnil, da je naredil prekr\u0161ek in pobegnil. Zaradi tega, ker enostavno ni sledljiv. Tem drugem delu, ko govorimo o \u010deladi, pa mislim, da je vsem nam verjetno jasno, da je uporaba \u010delade veliko bolj varna. To smo se prepri\u010dali na raznih raznih okroglih mizah, posvetih, ko pridejo tudi tisti, kateri so prvi na kraju nesre\u010de, se pravi re\u0161evalci in policisti in gasilci in zelo jasno nam povedo, ko \u010delada je ali ne. Pred kratkim ste imeli \u017eupana, mislim, da \u0160kofje Loke, ki je sam povedal svojo izku\u0161njo kako bi bilo in kako bi se kon\u010dalo, \u010de ne bi imel \u010delade. In nenazadnje, za to trditvijo, da je s \u010delado bolj varno, stojijo tudi \u0161tevilke in pa analize. Tako je bila narejena pred kratkim in sredi septembra predstavljena na Finskem na mednarodni konferenci, \u0161tudija, ki so jo naredili Avstralci. Povzeli so pa 40 \u0161tudij na to temo iz razli\u010dnih dr\u017eav, predvsem Evrope in \u0161tevilke zelo jasno povedo, da 69 odstotkov je ve\u010dja verjetnost, da ne pride do po\u0161kodbe glave in 64 odstotkov je ve\u010dja verjetnost, da ne pride do smrtne \u017ertve ob primeru tovrstne nesre\u010de. Tako, da ne bom predolg, z vidika varnosti v prometu, je vsekakor prav, da se podpreta oba ta zakona in nenazadnje, Dr\u017eavni zbor je sprejel Nacionalni program varnosti v cestnem prometu v letu 2013. Zadali smo si vsi skupaj cilj, da do leta 2020 na na\u0161ih cestah ne bo umrlo ve\u010d kot 7 kolesarjev, zaenkrat tudi te s pomo\u017enim motorjem \u0161tejemo tukaj zraven. S tem, da jih je \u017ee letos 10. Lani v celem letu 14. To nam govori, da je potrebno mnogo tega postoriti. Ena od teh stvari pa je tudi, da poskrbimo za ustrezno opremo. Hvala."],
            "_version_": 1552469241340362752,
            "id": "g568421",
            "org_i": 19
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6469,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-10-12T02:00:00Z",
            "speaker_i": 88,
            "content_t": ["Ja, hvala za besedo. Spo\u0161tovane kolegice in kolegi, spo\u0161tovani vabljeni.\nZdaj, pred nami sta zakona, ki smo ju \u017ee ve\u010dkrat obravnavali v tem odboru. \u010ce se je v predhodnih fazah velikokrat omenjalo, da sta medsebojno povezana, zdaj lahko govorimo tudi o tem, da sta lahko povsem samostojna, torej, da ima vsak svoj namen in da je tudi \n (nadaljevanje) usoda enega, \u010de se tako izrazim, ne vpliva na usodo drugega. \nZakon o motornih vozilih smo predlagatelji predlagali z namenom izbolj\u0161anja sledljivosti mopedov, katerih trajna nazivna mo\u010d pogonskega motorja ne presega 4 kilovate in konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro. Ta vozila doslej, kot vam je znano, niso bila registrirana, niso bila zavarovana. Predlagatelji smo ocenili, da registracija teh vozil pomeni bistven prispevek k neki sledljivosti v primeru prekr\u0161kov, v primeru prometnih nesre\u010d. V\u010dasih je sli\u0161ati, da je s tak\u0161nimi motorji storjeno tudi kaznivo dejanje, nazadnje sem o tem bral, mislim, da v\u010deraj. Skratka, gre za situacije, ko so vozniki teh mopedov udele\u017eeni v dolo\u010denih, recimo temu incidentih, pa jih na podlagi dosedanje regulative ni mogo\u010de izslediti. Zakon je pravzaprav zelo kratek, Zakon o motornih vozilih je zelo kratek. V debati je bilo ob prej\u0161njih obravnavah velikokrat sli\u0161ati, da je marsikaj nejasnega, pa v resnici je dolo\u010dba, ki napotuje oziroma ki dolo\u010da obveznost registracije, zelo preprosta. Pa\u010d, 3. \u010dlen v prehodni dolo\u010dbi napotuje oziroma dolo\u010da, da je treba po 1. maju 2017 mopede, ki vozijo do 25 na uro, registrirati. Z registracijo pa, kot vam je znano, pridejo dolo\u010dene ostale obveznosti, enako kot je to doslej veljalo in \u0161e vedno velja za mopede, ki dose\u017eejo hitrost do 45 kilometrov na uro. Gre za obveznost, dodatno obveznost, ki v zakonu ni dolo\u010dena, ampak je v tem zakonu, ki ga obravnavamo, in to izhaja \u017ee iz prej\u0161njih predpisov, obveznost, da se vozilo zavaruje in da se tudi tehni\u010dno pregleda. V zvezi s tem tehni\u010dnim pregledom je bilo veliko debate. Jaz se strinjam s tem, da mogo\u010de je vredno podebatirati o tem, ali registrirati vozila na tak\u0161no dobo, kot je dolo\u010dena v zakonu. Zakon dolo\u010da za mopede, tako kot za osebne avtomobile, da se prvi\u010d registrirajo po \u0161tirih letih, nato na dve leti, dvakrat, in potem vsako leto. Tako velja \u0161e danes ne samo za osebna vozila, ampak tudi za mopede s hitrostjo do 45 kilometrov na uro. In \u010de so vozila, ki vozijo do 25 kilometrov na uro, res manj nevarna zaradi manj\u0161e hitrosti, pa ne pozabimo, da smo se veliko pogovarjali o tem, da je veliko teh vozil predelanih, potem je vreden razmislek o tem, da se ti tehni\u010dni pregledi razmislijo. Ampak jaz mislim, da ta razmislek ne sme vplivati na podporo ali nepodporo temu zakonu, zaradi tega, ker \u010de se boste spomnili te debate \u0161e od za\u010detka, ko smo imeli \u0161e na za\u010detku celo predlog zakonske ureditve Poslanske skupine Nove Slovenije, je bilo s strani ministrstva \u017ee napovedano in je tudi v normativnem programu Vlade, da bo s strani ministrstva pri\u0161el predlog za spremembo Zakona o motornih vozilih. Ta na\u010drt je \u0161e vedno v veljavi in, seveda, do 1. maja 2017 se lahko ta zakon v tem delu, \u010de se bomo vsi strinjali, spremeni. Se pravi, v delu, ki se nana\u0161a na pogostost tehni\u010dnih pregledov. Tako da kar se ti\u010de tehni\u010dnih pregledov, mislim, da to ne sme - tisti, ki imate najve\u010dje pomisleke proti njim \u2013 biti ovira za morebitno podporo oziroma nepodporo zakonu. \n\u010ce vpra\u0161ate mene osebno, ali je treba tehni\u010dna vozila, kot je motor, ki vozi s hitrostjo do 25 kilometrov na uro, ob\u010dasno pregledati, sem osebno prepri\u010dan, da ja. Zdaj je seveda stvar debate, koliko pogosto. Ampak nenazadnje moramo vedeti, da tudi zakonodaja, na primer Zakon o obveznih zavarovanjih v prometu, dolo\u010da, da ima zavarovalnica pravico terjati izpla\u010dano od\u0161kodnino od voznika oziroma povzro\u010ditelja nesre\u010de, \u010de je uporabljal in povzro\u010dil nesre\u010do z vozilom, ki ni tehni\u010dno brezhibno. Tako da ta tehni\u010dna brezhibnost ni samo v korist vseh udele\u017eencev v prometu, zato da imamo vozila, ki \n (nadaljevanje) imajo zavore, ki delajo, ki imajo, nenazadnje, pnevmatike, ki so sposobne neke vo\u017enje, ampak tudi zato, da je pravzaprav nekako omogo\u010dena tudi neka pravna varnost vseh teh lastnikov, da jih zavarovalnice v primeru nesre\u010d ne bodo terjale, vsaj \u010de gre za neko klasi\u010dno prometno nesre\u010do, iz naslova avtomobilske odgovornosti; od\u0161kodnino krije zavarovalnica iz zavarovanja. \nVeliko je bilo v zvezi s tehni\u010dnimi pregledi, in to se konstantno ponavlja, povedanega o tem, ja, saj na tehni\u010dnem pregledu pa ja ne bomo odkrili tistih, ki so si vozila predelali. Jaz se strinjam, je mo\u017eno, da je to res, je pa odvisno spet, za kak\u0161no predelavo gre. \u010ce gre za neke, recimo temu po doma\u010de, bru\u0161ene bate, bodo to na tehni\u010dnem pregledu opazili, \u010de bo tisto vozilo \u0161lo nad svojimi konstrukcijskimi zmogljivostmi. \u010ce gre za nekak\u0161no predelavo, ki je elektronska in se jo da hitro sanirati, recimo, pri tehni\u010dnem pregledu, tega ne bo mogo\u010de ugotoviti. Ampak nenazadnje morate vedeti, da se pogovarjamo o tem, da je veliko vozil tak\u0161nih, teh, ki se vozijo do 25 kilometrov na uro, ki so predelana. In \u010de so ta vozila predelana in se v resnici vozijo 60 kilometrov na uro, se mi zdi \u0161e kako prav, da so tudi tehni\u010dno brezhibna. \n\u010ce grem na Zakon o pravilih cestnega prometa, ta se ne dotika registracije, ta se dotika \u010delad. Ta dolo\u010da tudi novo, jaz pravim temu, bolj\u0161o definicijo kolesa, kolo ni ve\u010d samo navaden bicikelj, kolo je poslej tudi tisti bicikelj, ki ima elektri\u010den motor. Mislim, da moramo iti s \u010dasom naprej, da moramo slediti tudi evropski zakonodaji. Mi smo v skladu z evropsko zakonodajo, ki ji je prilagojena tudi proizvodnja teh vozil, dolo\u010dili, da se kolo, recimo temu po doma\u010de bicikelj, \u0161teje tudi tisto kolo, ki ima elektri\u010dni motor do jakosti 250 vatov, ki pomaga kolesarju, da poganja pedala do 25 kilometrov na uro. \nV zakonu dolo\u010damo, kar je tudi novost, obveznost kolesarske \u010delade, in sicer za kolesarje navadnih koles in koles z elektri\u010dnim motorjem do dopolnjenega 18. leta, se pravi, za vse mladoletnike. Ocenjujemo, da tak\u0161na ureditev prispeva k varnosti. Jaz se ne bi spu\u0161\u010dal v neke debate o tem, da, saj, nekateri pa te\u010dejo 40 kilometrov na uro, pa so varni. Jaz vam bom povzel, recimo, pa bo mogo\u010de gospod Velov kaj ve\u010d o tem lahko \u0161e povedal, akcijski program Javne agencije Republike Slovenije za varnost v prometu, pa vam bom povedal nekaj podatkov, pa sami ocenite, ali je kolesar varen na svojem kolesu ali ni. Jaz verjamem, da \u010de je kolesar na ravni cesti brez kakr\u0161negakoli drugega prometa okoli\u0161kega, je relativno varen. Ko si pa kot kolesar udele\u017een v prometu, kjer je veliko, recimo, tudi teh skuterjev, avtobusov in osebnih vozil, tam se pa ta varnost postavlja pod vpra\u0161aj oziroma postane zelo, zelo relativna. Iz akcijskega programa Javne agencije za varnost prometa izhaja: \"Po podatkih iz analize stanja na tem podro\u010dju so klju\u010dne ugotovitve naslednje: V letu 2015 je v prometnih nesre\u010dah umrlo 14 oziroma 13 kolesarjev, kar je 8 % ve\u010d kot v letu 2014. V letu 2015 je dele\u017e umrlih kolesarjev glede na vse umrle udele\u017eence zna\u0161al 12 %, v zadnjih 5 letih se giblje dele\u017e kolesarjev okrog 11 % v povpre\u010dju, pred tem pa je bil ni\u017eji, na primer v letu 2007 je bil dele\u017e le 6 %. Sprememba se odra\u017ea predvsem zaradi zmanj\u0161anja \u0161tevila drugih \u017ertev, \u0161tevilo kolesarjev pa se ni bistveno spremenilo. Velika ve\u010dina prometnih nesre\u010d kolesarjev se zgodi znotraj naselij, zato so nujni u\u010dinkoviti ukrepi na lokalni ravni, povezovanje nacionalne in lokalne ravni. Med umrlimi in po\u0161kodovanimi kolesarji so najbolj ogro\u017eeni starej\u0161i nad 54 let, zato je treba vklju\u010diti tudi aktivnosti za to starostno skupino.\" In, da, kot ste omenili gospoda svetnika Antauerja, \u010de se ne motim, \u010de se mene vpra\u0161a, jaz sem za to, da smo vsi, da imamo vsi, \n (nadaljevanje) da imamo vsi kolesarske \u010delade. Sam jo nosim vedno in verjetno sem eden izmed tistih, ki mogo\u010de prekolesari malo ve\u010d kot vsi ostali. Jaz verjamem, da ste v tej debati tudi nekateri zelo aktivni, ki se mogo\u010de \u017ee par let niste usedli na kolo. Ampak, \u010de \u017eelimo iti naproti nekemu izbolj\u0161anju varnosti in zmanj\u0161anju tveganja po\u0161kodb glave, mislim, da je prvi korak vsaj to, da uzakonimo kot obvezno no\u0161enje \u010delade za mladoletnike. Kar se ti\u010de vpra\u0161anja \u010delade, smo kot obvezno dolo\u010dili tudi za ta vozila, torej te mopede s hitrostjo do 25 kilometrov na uro. Pri \u010demer smo se prilagodili tudi tem vozilom in uporabi teh vozil, ki naj bi bila uporabljena za nekoliko kraj\u0161e relacije, razen verjetno tistih, ki so predelana, da imajo uporabniki mo\u017enost izbirati med motoristi\u010dno \u010delado, pa tudi navadno kolesarsko \u010delado, ki je bistveno la\u017eja, pa da ne re\u010dem, bistveno, bistveno cenej\u0161a. \nOmenjeno je bilo v zvezi z vo\u017enjo kolesarjev, gospod Kekec, vi ste omenili, najve\u010dkrat so vzroki, po stali\u0161\u010du Dr\u017eavnega sveta, prevelike hitrosti, nezbranost, utrujenost. Glejte, zdaj imamo, recimo temu, dva na\u010dina nastanka prometnih nesre\u010d. Eden je tisti, da kolesar sam pade, drugi je pa ta, da ga nekdo zbije. Jaz bi rekel, da predlog, da se gre v zagotavljanje neke ve\u010dje varnosti in obvezno no\u0161enje \u010delad, bo najve\u010d u\u010dinkov dosegel prav na tem podro\u010dju, kjer se zgodi tak\u0161na nesre\u010da, da kolesarja tudi kdo zbije. In mislim, da je napor, ki ga vlagamo v tem zakonu, napor v pravo smer. \nKar se ti\u010de Zakona o pravilih cestnega prometa, je v tem dolo\u010deno \u0161e eno novo pravilo: Vozniki mopedov, katerih konstrukcijska dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, morajo voziti drug za drugim, pa seveda obveznost vo\u017enje po kolesarskem pasu, kolesarski stezi ali kolesarski poti. Ko smo za\u010deli zakonsko proceduro tega zakona, sem jaz bil nekako zagovornik te ideje, da bi jih morali celo umakniti s kolesarskih poti. Pri\u0161lo je veliko opozoril v tej smeri, da je prav, glede na to, da vendar vsa vozila niso predelana, da ostanejo na kolesarskih stezah. Ampak smo se odlo\u010dili, da je prav, \u010de gre za kolesarsko pot, da se neko ve\u010djo varnost zagotavlja s tem, da vozijo eden za drugim in ne v\u0161tric, \u010de povem po doma\u010de. \nTako da kar se ti\u010de zakona, menimo, da ti pomisleki Dr\u017eavnega sveta niso utemeljeni, in vztrajamo pri obeh predlogih. Hvala."],
            "_version_": 1552469241411665920,
            "id": "g568415",
            "org_i": 19
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6469,
            "datetime_dt": "2016-10-12T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1305,
            "content_t": ["Hvala lepa.\nGospa poslanka Iva Dimic je uporabila izraz, da je zdaj zadeva urejena nerazumljivo. Zdaj ne vem, kaj bi bilo nerazumljivo s tem, ko povemo, da je treba zadevo registrirati; ve se, kako, na kak\u0161en na\u010din, s kak\u0161no tablico se to izvede. Namre\u010d tisto, kar je bilo prvotno predlagano v smislu identifikacije, tisto pa je bilo res nedolo\u010deno in nedore\u010deno. Mi ne vemo, kak\u0161en sistem, kak\u0161en register, kak\u0161en na\u010din ozna\u010devanja bi bil potreben. Konec koncev ima vsako kolo, tudi vsak moped identifikacijsko oznako \u017ee na svojem ohi\u0161ju, okviru, \u0161asiji, \u010de \u017eelite, so te identifikacijske oznake \u017ee gor. To so identifikacijske oznake. Registrska oznaka pa vemo, kak\u0161na je, tudi vemo, koliko stane, 7 evrov je tablica. Problematizira se tudi stro\u0161ek tehni\u010dnega pregleda, vemo, da je ta stro\u0161ek 17 evrov. Zdaj, \u010de re\u010demo, da bo prvi naslednji tehni\u010dni pregled po prvi registraciji \u010dez \u0161tiri leta, to pomeni, 17 evrov za \u0161tiri leta, to pomeni dobre 4 evre na leto. O takih stro\u0161kih govorimo. \u010celada, je bilo re\u010deno, 10, 15, 20 evrov, kolesarska \u010delada. Skratka, to so stro\u0161ki. Vsi pa se strinjamo, kot sem danes razumel, da je to podro\u010dje treba urediti. Vsi se strinjamo, da je torej smotrno uvesti zavarovanje. Da je smotrno uvesti tak ali druga\u010den na\u010din evidentiranja, mi predlagamo oziroma tu se predlaga torej zadeva z registracijo. In ko prehajamo iz sistema, ko nimamo nobenih registracij, bo pa\u010d seveda na za\u010detku treba nekaj ve\u010d v to vlo\u017eiti, ampak potem bomo imeli urejeno. In urejeno bo na ta na\u010din, zavarovanje ste imeli predvideno tudi \n (nadaljevanje) v va\u0161i poslanski skupini, se pravi, \u010delade so ravno tako bile predlagane. Glede \u010delad sem razumel, da bi vi predlagali, da se poenoti in se zahteva za vse, tako za kolesa kot za mopede 25, enotno. Da je vo\u017enja po kolesarskih stezah dopustna ali ne, zdaj spet nisem razumel v celoti, ali bi bilo celo \u017eeleno, da se torej mopedov, tudi teh, ki vozijo do 25 kilometrov na uro, ne dovoli na kolesarskih stezah. Mi jih dovolimo, seveda tiste, ki vozijo 25 kilometrov na uro. Skratka, ne vem, kaj bi bilo tu nerazumljivo, kaj nejasno in kaj nesorazmerno s tem, kar se zasleduje. Oboji se strinjamo, torej, evidentiranje oziroma ker druga\u010dnega evidentiranja kot registracije ne poznamo, je torej registracija. Oboji se strinjamo, zavarovanje, oziroma vsi se strinjamo, kajne. Tako da jaz res \u0161e enkrat \u017eelim, da bomo zmogli toliko te modrosti, da re\u010demo, konec je tega kaosa, ki ga poznamo na tem podro\u010dju doslej, in uvajamo nek urejen sistem, ki bo omogo\u010dal nek nadzor, neko ve\u010djo varnost in na ta na\u010din tudi ne povzro\u010dal nekih nesorazmernih stro\u0161kov za ta namen. Hvala lepa."],
            "_version_": 1552469241864650752,
            "id": "g568453",
            "org_i": 19
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6469,
            "party_i": 6,
            "datetime_dt": "2016-10-12T02:00:00Z",
            "speaker_i": 17,
            "content_t": ["Hvala lepa spo\u0161tovani predsedujo\u010di, spo\u0161tovani minister in vsi prisotni na dana\u0161nji seji.\nLahko bi rekli, kam smo pri\u0161li, da se enostavno strinjamo, da je potrebno neko zadevo urediti vendar i\u0161\u010demo kako bi jo in na kak\u0161en na\u010din vsak po svoje \u010dim bolj zakomplicirano, da bi bilo ja nerazumljivo in da bi bilo vendarle mo\u017enosti kak\u0161ne tak\u0161nih in druga\u010dnih izkrivljanj. Vendar, naj \u0161e enkrat povem, da v poslanski skupini, ko smo predlagali predlog sprememb Zakona o dopolnitvah Zakona o motornih vozilih kakor tudi Zakon o spremembah in dopolnitvah Zakona o pravilih cestnega prometa smo zasledovali predvsem in resni\u010dno varnost vseh, ki so udele\u017eeni v prometu. \n\u017delela bi tukaj najprej mogo\u010de samo na kratko \u0161e enkrat predstaviti kak\u0161en je bil predlog Nove Slovenije. Predlog Nove Slovenije je dolo\u010dal, da je najni\u017eja starostna meja za voznike koles s pomo\u017enim motorjem 14 let ter da je uporaba varnostne za\u0161\u010ditne \u010delade obvezna do starosti 18 let. Predlagali smo tudi sklenitev obveznega osnovnega zavarovanja, tako kot pri kategoriji koles z motorjem. Iz te zavarovalne police bi se v primeru povzro\u010dene prometne nesre\u010de krila odgovornost. Po veljavni ureditvi to namre\u010d ni mogo\u010de saj kolesa s pomo\u017enim motorjem ni potrebno zavarovati in v primeru prometne nesre\u010de o\u0161kodovancu ostane le mo\u017enost vlo\u017eitve civilne to\u017ebe. \nKer je zdaj lastnika kolesa s pomo\u017enim motorjem skoraj povsem nemogo\u010de izslediti oziroma ga identificirati smo predlagali tudi obvezno uporabo identifikacijskih tablic. Tukaj se bom, preden nadaljujem, ustavila. Ne govorimo o nobenem podjetju podjetje Mirage in o nobenih nalepkah. Mi smo \u0161li \u0161e celo korak naprej in rekli da naj ministrstvo dolo\u010di kak\u0161na bo ta oblika. Mi nismo predpisovali s svojim zakonom kak\u0161na in kdo in kje in v kak\u0161ni vrednosti mora biti razpis za kak\u0161no tak\u0161no identifikacijsko tablico in o nobenih nalepkah ni bilo govora. Tukaj smo dali mo\u017enost, da se ministrstvo samo, celo samo na ministrstvu odlo\u010dijo kak\u0161na naj bo.\nIn \u0161e enkrat poudarjam, da identifikacijska tablica ni registrska tablica, saj tega kolesa po na\u0161em predlogu ne bi bilo potrebno registrirati. To je bil na\u0161 prvotni predlog temve\u010d bi pristojni upravni organ kolo s pomo\u017enim motorjem na podlagi sklenjene kupoprodajne pogodbe le vpisov v evidenco koles s pomo\u017enim motorjem. Se pravi, da na podlagi tega brez nekih dodatnih stro\u0161kov in brez nekih tehni\u010dnih pregledov bi imeli in bi pri\u0161li do seznama oziroma do evidence koles s pomo\u017enim motorjem, ampak to, o\u010ditno gospodu kolegu Zor\u010di\u010du ni bilo v\u0161e\u010d, da bi Nova Slovenija posegla na to. \u0160e celo rekli ste, da je Zakonodajno-pravna slu\u017eba celo rekla, da je na\u0161 zakon ustavno sporen. Nikoli na tem odboru in v nobenem poro\u010dilu nisem zasledila, da bi bil zakon ustavno sporen, da bi zakonodajna slu\u017eba dala to pripombo, vendar je rekla, da je nesistemsko urejanje. In seveda, v Novi Sloveniji smo \u0161li \u0161e celo korak naprej, pripravili tudi amandmaje, ki bi tak\u0161no nesistemsko urejanje odpravili, vendar \u017eal amandmaji takrat niso bili sprejeti. Se mi zdi, da govoriti pri sprejemanju zakona, da je treba zakon sprejeti, pa \u017ee v naprej vedeti, saj \u010de bo kaj narobe, pa bomo potem takoj to popravili. Ali mi sprejemamo zakone \u017ee vnaprej, pa vemo, da jih bomo \u010dez mesec, dva morali popravljati. Ali nimamo \u017ee mi preve\u010d zbirokratizirano in prezapletenih nekih zakonov, podzakonskih aktov, da en navaden dr\u017eavljan, \u010de nima neke pravne pomo\u010di, ne ve za kaj se gre. Mi moramo imeti zakone jasne, da so razumljivi vsem, ki se jih ta zakon ti\u010de. Tudi zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o motornih vozilih in zakon o pravilih cestnega prometa.\nDa pa je \u0161lo tukaj, gospod Zor\u010di\u010d, veliko je bilo razprav v dr\u017eavnem zboru, veliko kaj je kolo z motorjem in kaj je kolo s pomo\u017enim motorjem, cele definicije so se ves \u010das, na ve\u010durnih odborih pogovarjali. Vendar meni je klju\u010dno to, ko preberem izjavo koalicijskega, kolega iz koalicijske skupine, ki je del koalicije iz politi\u010dne skupine, da enostavno, da je do predloga pri\u0161lo zato, ker je Zor\u010di\u010d hotel prehiteti Tonina, to je na dlani, mi pa smo bili sopodpisniki v dobri veri, da prispevamo k bolj varnemu prometu. Se pravi, da \u017ee med vami in tudi ko smo bili na seji, so povedali kolegi iz poslanske skupine, ki je del koalicije, SD, da enostavno so mogo\u010de v poplavi vseh predlogov zakonov bili nekoliko premalo pozorni kaj sprejemajo in da so spremenili svoje mnenje in razumevanje predloga va\u0161ega zakona. Se mi zdi, da je neprimerno govoriti, da smo mi \u017eeleli, ne vem, ali pa da smo premalo, celo ste rekli, na nek na\u010din posegli v prepoved oziroma omejitev, kar se ti\u010de vo\u017enje s predelanimi motorji. Ampak, \u010de se jaz ne motim, \u010de policisti ugotovijo, da je motor \"sfriziran\", re\u010dejo v \u017eargonu mladi, ki so ve\u010d ali manj tak\u0161nih motorjev, ima policist vso pravico, da tak motor odvzame. Po doma\u010de re\u010deno, da se zapleni. Nadzor nad temi vozili je, in \u010de ugotovijo, da je \"sfriziran\", ga policist zapleni. In tisti lastnik, tisti otrok ali tisti mladoletnik ali tisti polnoleten, ki se vozi s tak\u0161nim vozilom do tak\u0161nega vozila ni in tak\u0161no vozilo gre na uni\u010denje. Me boste popravili, \u010de temu ni tako. Se pravi, da se po na\u0161ih ulicah vozijo \"sfrizirani\" motorji oziroma kakorkoli, se pravi da nekaj ne deluje, se pravi, ne deluje nadzor. Ker \u010de bi, \u010de bi deloval nadzor, \u010de bi bilo na nekem podro\u010dju odvzetih 5, 6 motorjev, verjemite, da tak\u0161en glas med mladimi hitro zaokro\u017ei in da se zadeve lahko tudi na druga\u010den na\u010din prepre\u010dijo. Ne vem kak\u0161en na\u010din bi prepre\u010dil, ali samo tehni\u010dni pregled bi prepre\u010dil tak\u0161na friziranja motorjev. Ne vem, ali tehni\u010dni pregled vse to prepre\u010di. Moram re\u010di, da se mi zdi skrajno neprimerno tudi to va\u0161e poudarjanje kako vi skrbite za va\u0161e kolo, sem vesela, da za svojo varnost redno menjate zavore, vendar se mi zdi skrajno neprimerno pri tak\u0161nih zadevah, kjer se dr\u017eavljankam in dr\u017eavljanom nalagajo pla\u010dila dodatni stro\u0161ki z registracijo, dodatni stro\u0161ki s tehni\u010dnimi pregledi, z vo\u017enjo na tehni\u010dne preglede in \u0161e s \u010dim drugim, da se mi zdi skrajno neresno primerjati te zadeve.\nJe treba vendarle pogledati, da so ve\u010d ali manj uporabniki tak\u0161nih prevoznih sredstev tudi starej\u0161i ljudje, ki dejansko mogo\u010de zaradi tega, ker na pode\u017eelju tudi, ko gre tudi te\u017eko do trgovine, da se samo zapelje za tisto vsakdanjo oskrbo, mogo\u010de niti ne po neki prometni dr\u017eavni ali lokalni cesti, tako da je treba tukaj v obzir vzeti. In \u0161e enkrat poudarjam, predlog Nove Slovenije dal in seveda vpeljal, da se vpi\u0161ejo v evidenco koles s pomo\u017enim motorjem vse kupoprodajno sklenjene pogodbe in na ta na\u010din bi se postopno vzpostavil tudi nek register lastnikov. Seveda tudi z na\u0161im predlogom smo \u017eeleli pove\u010dati varnost in na nek na\u010din tudi odgovornost vseh udele\u017eencev v prometu."],
            "_version_": 1552469241974751232,
            "id": "g568445",
            "org_i": 19
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6469,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-10-12T02:00:00Z",
            "speaker_i": 47,
            "content_t": ["Ja, gospod minister, o\u010ditno sva se narobe razumela. Jaz nisem posplo\u0161eval, jaz sem rekel, da je v tem Zor\u010di\u010devem zakonu za te nove 25-ke, ki bodo postale moped, obveznost no\u0161enja \u010delade za vse. Predlog je bil prehodno s strani Nove Slovenije do 18. leta, enako kot velja tudi za kolesa. V tem je velika razlika, kajne, ker spet pridemo na tisto, \u010desar ne \u017eelijo kolegi sli\u0161ati, da tudi upokojenci to uporabljajo in tudi \u017eenske, ki bodo zdaj zato, da grejo po \"\u0161pe\u017eo\", po doma\u010de povedano, morale natakniti \u010delade s 25-ko, kar ni tako enostavno, kot si vi predstavljate. V tem je velika razlika. \nGlede registracije. V drugem branju, ko je bil predlog zakona v drugem branju, bi mirne du\u0161e napisali registrska tablica, ampak je bilo takrat veliko debate, da brez tehni\u010dnega pregleda registrske tablice ni mo\u017eno uvesti. In je bilo pojasnjeno tudi z na\u0161e strani, da se pa\u010d tisto okence, kjer pi\u0161e \"tehni\u010dni pregledi\", pa\u010d ne izpolni na upravni enoti. To smo tudi sami preverjali. In nismo imeli ni\u010d proti registrski tablici, logi\u010dno. In glede zavarovanja se strinjamo. Vendar so pa nekatere obveznosti, ki ste jih oziroma ki jih je kolega Zor\u010di\u010d vpeljal v to zgodbo, pa prenormirane in preve\u010d zahtevne in nepotrebne in ne prina\u0161ajo ni\u010d k varnosti, v tem je problem. In jaz upam, da boste, ko boste nov zakon pripravili, ker ta bo padel, resno razmi\u0161ljali o zdravi kme\u010dki pameti, ne pa \u0161li v dobro nekaterih lobijev, ki zdaj forsirajo neko re\u0161itev, ki dejansko ni primerna in ni potrebna z vidika varnosti."],
            "_version_": 1552469630674534400,
            "id": "g568455",
            "org_i": 19
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6469,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-10-12T02:00:00Z",
            "speaker_i": 71,
            "content_t": ["Ker ni ve\u010d prijav k besedi, dovolite, da se \u0161e sam javim k besedi. \nNa nek na\u010din bi se v celoti strinjal z razpravo gospoda Velova, ki je pozval vse nas v parlamentu, da za trenutek pozabimo na svoj politi\u010dni pedigre ali pa ozadje in vendarle postavimo v ospredje nesre\u010de, navsezadnje zdravje ljudi ali pa tudi mlade, ki najve\u010d uporabljajo te mopede ali kolesa s pomo\u017enim motorjem. Ko malo gledam historiat teh parlamentarnih razprav od prvega predloga in obravnav, sem zasledil, da imamo v bistvu vsi nek isti cilj, da se mogo\u010de samo v tehni\u010dni izvedbi nismo strinjali. V tej smeri nas je podprla tudi Zakonodajno-pravna slu\u017eba, da vendarle se pripravi predlog, ki bo izoblikovan v okviru pravnih okvirov in norm, ki jih imamo v svojem zakonodajnem sistemu. Seveda je prvi predlog bil naravnan tako, da bi tu ustvaril nek pravni nered, in smo v enem zakonu dobesedno zdru\u017eili tri zakone in dobesedno bi se zgodilo, da nek policist na cesti ne bi vedel, kateri zakon je pravi, pa katerega naj uporablja. S tega vidika se mi zdi smiselna ta re\u0161itev, ki je sedaj v razpravi, celovita re\u0161itev in jo je na vsak na\u010din smiselno podpreti. \nTudi kar se ti\u010de identifikacijskih tablic, bi rekel, da gre za nek nov izum poimenovanja registracije, ki je v bistvu ute\u010dena. In nima smisla vzporedno graditi nek nov sistem, tako imenovanih identifikacijskih tablic, \u010de imamo v dr\u017eavi sistem registracije. \nSeveda pa tudi ne bi \u0161el mimo zadnjih nekaj oddaj na televiziji, ki ste jih verjetno spremljali, da javnost podpira te zakone. Tudi ve\u010d klicev sem imel v zadnjih dneh na to temo in mislim, da ne smemo mimo tega, da s tem v bistvu na nek na\u010din zmanj\u0161ujemo po\u0161kodbe, predvsem otrok, ki najve\u010d uporabljajo ta motorna kolesa. In mislim, pa ne bi rad bil pateti\u010den in ponavljal razprav nekaterih kolegov poslancev, ki so nas pozivali, da bomo odgovorni za marsikatero \u017ertev, dajmo vendarle spoznati in ta zakon sprejmimo, ga podprimo, in \u010de bomo re\u0161ili eno \u017eivljenje, smo veliko naredili. Tako da jaz ta dva zakona podpiram, mislim, da sta smiselna, v dobro vseh dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov, predvsem pa mladih. Hvala lepa.\nIzvolite, gospod Krivec."],
            "_version_": 1552469630690263040,
            "id": "g568458",
            "org_i": 19
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6535,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-10-06T02:00:00Z",
            "speaker_i": 77,
            "content_t": ["Hvala za besedo, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem.\nZa za\u010detek bi se samo odzvala na izvajanje gospe Bratu\u0161ek. Ja, situacija v na\u0161i dr\u017eavi je bolj\u0161a, gospodarsko rast imamo, brezposelnost se zmanj\u0161uje. Mi pa vsi dobro vemo, da je dr\u017eava v fazi konsolidacije javnih financ in da pravzaprav vsako leto del sredstev iz prora\u010duna namenimo tudi za vra\u010danje, za zmanj\u0161evanje dr\u017eavnega dolga. In to obdobje bo trajalo \u0161e nekaj \u010dasa. Tako, da dolo\u010deni prese\u017eki gredo za popla\u010dilo tistega, kar smo v preteklosti \u017ee porabili. In vsi smo se zavezali k temu in vsi smatramo, da je to za dr\u017eavo pravzaprav dobro in potrebno. Nenazadnje to\u010dno vemo, da je dr\u017eava velika, veliko sredstev vsako leto namenja za pla\u010dilo obresti za sposojena sredstva in sedaj je to treba po\u010dasi zmanj\u0161evati. Ni res oziroma ne strinjam se z vami, da Ministrstvo za zdravje ne re\u0161uje oziroma se ne zaveda te\u017eav, in da jih ne re\u0161uje. Lotili so se pravzaprav aktivnega zmanj\u0161evanja \u010dakalnih vrst. Seveda so se tega lotili druga\u010de in ne samo tako, da bodo dali pravzaprav dolo\u010dena sredstva za skraj\u0161evanje \u010dakalnih vrst. Kot smo \u017ee ugotovili v preteklosti, so bila sredstva za zmanj\u0161evanje \u010dakalnih vrst \u017ee namenjena, pa so \u010dakalne vrste \u0161e vedno. Treba je pravzaprav ugotoviti kako in zakaj prihaja do \u010dakalnih vrst in kaj se da narediti, da se bodo \u010dakalne vrste zmanj\u0161ale, ne samo z dodatnimi sredstvi. In to se dela na tistih bolni\u0161nicah, ki so se vklju\u010dile v program aktivnega skraj\u0161evanja \u010dakalnih vrst. Vsaj za eno bolni\u0161nico vem, da se je tega lotila tako, da pravzaprav i\u0161\u010de vzroke pove\u010devanja \u010dakalnih vrst in kako bi jih skraj\u0161ala. V tej fazi oziroma v tem postopku je bila ugotovljena, pa\u010d dolo\u010dene stvari, ki se dogajajo, recimo pravzaprav se dogaja tako, da zdravniki primarne medicine pravzaprav izdajajo napotnice, ki v\u010dasih niso ustrezne, ki v\u010dasih niso primerno ozna\u010dene. Znotraj zdravstvenega sistema so se v tem primeru dogovorili, da bodo izvajali konzultacije zdravstveni dom specialisti bolni\u0161nice. Predno se izdajo napotnice za posvete, da se proba \u010dim bolj priti do tega, da bo dejansko zdravnik v prvi fazi napoten na primerno preiskavo. Dogaja se, da mora, da se dolo\u010dene preiskave podvajajo, zaradi tega, ker oziroma to se da odpraviti s posvetom specialista \u0161e predno se napotnica izda. Dejstvo pa je, da je do teh ugotovitev treba priti, da to nekaj \u010dasa traja, in da se to izvaja. Mislim tudi, da je to pravzaprav stvar organizacije posamezne bolnice ali pa zdravstvenih zavodov, ne pa toliko Ministrstva za zdravje, kajti to je stvar stroke. Stroka je tista, ki bo pravzaprav najla\u017eje ugotovila zakaj prehaja do tega. Jaz bi to lahko primerjala recimo na nekem \u017eivljenjskem primeru. Smo na kolesu, nam po\u010di zra\u010dnica. Sedaj, da mi napumpamo gumo, ne bo pomagalo ni\u010d. Najprej je treba ugotoviti kje zrak pu\u0161\u010da, zadevo sanirati potem jo pa lahko pravzaprav zra\u010dnico napumpamo in se peljemo dalje in potem bo zadeva funkcionirala in tukaj je tako tudi v tem primeru potrebno ugotoviti zakaj prihaja do pove\u010danja napotitev naprej na specialisti\u010dne preglede, itn. To je toliko. \nNaprej moram pa re\u010di, da se strinjam s kolegico Jelko Godec, da sem tudi jaz negativno presene\u010dena, da z nami ni nikogar z UKC Ljubljana. Dejstvo je, da UKC Ljubljana, \u010de sem si prav zapisala, predstavlja 64 celotnega primanjkljaja bolni\u0161nic prvega polletja leto\u0161njega leta in pravzaprav, \u010de bi se nekako dalo uspe\u0161no sanirati ali pa pristopiti k zmanj\u0161evanju njihove izgube, bi to pomenilo zmanj\u0161evanje izgube ve\u010djega dela na\u0161ih bolni\u0161nic. Dejstvo pa je, da so tudi, vsaj tako kot je povedala dr\u017eavna sekretarka, da so ostale bolni\u0161nice dejale, da konec leta pri\u010dakujejo pozitivne oziroma uravnote\u017eene rezultate, se pravi, da pravzaprav je UKC Ljubljana tisti, ki je nekako najve\u010dji odprti problem. \nSedaj na tem mestu seveda jaz ne pri\u010dakujem odgovora glede na to, da njihovih predstavnikov tukaj ni, imam pa vseeno tukaj pravzaprav dolo\u010dene stvari, ki  mi v temu polletnem poro\u010dilu ostajajo odprte. In sicer, dejansko je tukaj finan\u010dno gledano velik razkorak med planirano in dejansko porabo materiala. Jaz pravzaprav bi mogo\u010de \u017eelela odgovor kako lahko pride do tak\u0161nega razkoraka. Potem smo tudi opazili, da recimo so stro\u0161ki nezdravstvenega materiala ve\u010dji za 12 % od planiranega. Tudi tukaj bi bila dobrodo\u0161la obrazlo\u017eitev kako pravzaprav do tak\u0161ne situacije pride. In pa za 15 % so se jim pove\u010dali stro\u0161ki za delo preko rednega delovnega \u010dasa. Tukaj pravzaprav me zanima ali gre to za izpla\u010dilo preteklih nadur in zato tega v letu 2017 ni ve\u010d pri\u010dakovati, vsaj ne v tak\u0161nem obsegu ali pa je to zdaj \u0161e vedno posledica, da se tudi v teko\u010dem letu dela toliko nadur in da gre pravzaprav da je to trend na katerega gre ra\u010dunati tudi v naslednjem letu.\nPotem, recimo, kar me zanima bi \u017eelela potrditev neke informacije za katero seveda sem sli\u0161ala ne vem pa ali je resni\u010dna. In verjetno povzro\u010da v UKC Ljubljana dolo\u010dene stro\u0161ke. In sicer, zelo konkretno, bi me zanimalo ali dr\u017ei moja informacija ali imajo posamezni oddelki UKC Ljubljana informacijske programe, ki so med seboj popolnoma nekompatibilni? Kar pomeni, da posamezni oddelki med seboj ne morejo pogledati v rezultate oziroma, ne vem, postopke zdravljenja bolnika na drugem oddelku. In, \u010de je to res pravzaprav me zanima ali UKC Ljubljana na tem kaj dela, da se ta informacijski program poenoti in da je enoten za celoten UKC Ljubljana? Ker verjetno bi bilo to mnogo bolj racionalno.\nPa \u0161e nekaj, pravzaprav dostikrat sli\u0161imo, da je te\u017eava tudi v obra\u010dunu SPP. Razumem, da je seveda, da imamo v na\u0161 zdravstveni sistem prenesene SPP iz Avstralije, ki seveda niso popolnoma primerni za na\u0161 zdravstveni sistem. Kot pa sem brala v analizi zdravstvenega sistema v Sloveniji bi bilo v neki to\u010dki zelo dobro, \u010de bi bili informacijski sistemi v posamezni bolnici narejeni tako, da bi pravzaprav bolnica lahko dokaj natan\u010dno izra\u010dunala stro\u0161ke zdravljenja na posameznega bolnika, saj ocenjujem, da je to osnova, da bi lahko pri\u0161lo do nekih realnih vrednosti SPP.\nZdaj, mislim da je stvar ra\u010dunovodenja oziroma kako dobro organizirano ra\u010dunovodsko slu\u017ebo bolj stvar vsakega posameznega zdravstvenega zavoda oziroma bolnice. Pa seveda me potem tudi na temu mestu zanima, bi bil dobrodo\u0161el odgovor, kako natan\u010dno pa pravzaprav UKC Ljubljana je sposoben izra\u010dunati stro\u0161ke zdravljenja na posameznega zdravnika, da recimo ko bo pri\u0161lo do dogovora z Zavodom za zdravstveno zavarovanje, da se pravzaprav posamezni posegi ovrednotijo korektno, ker kakor razumem so posamezni posegi danes pred-vrednoteni in drugi pa po-vrednoteni. In tako je pravzaprav te\u017eko tudi oceniti verjetno v UKC delovanje posameznih oddelkov, saj vpra\u0161anje \u010de so obra\u010dunani modeli pravilni. \nToliko naenkrat, hvala."],
            "_version_": 1552469307737243648,
            "id": "g572266",
            "org_i": 10
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 6311,
            "datetime_dt": "2016-09-28T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2905,
            "content_t": ["Lepo pozdravljeni vsi skupaj. Ravnatelj Osnovne \u0161ole Fara in tudi podru\u017eni\u010dne \u0161ole v Osilnici, o kateri je zdaj v zadnjem \u010dasu veliko govora. \nMoram povedati, da \u017ee od 17. maja ko je osnovna \u0161ola dobila odlo\u010dbo od Ministrstva za \u0161olstvo in \u0161port, sem zelo razo\u010daran nad to odlo\u010ditvijo, da v Osilnici, kjer je \u0161ola \u017ee 180 in ve\u010d let, da je pa od leto\u0161njega \u0161olskega leta ne bo. Vsaj tako ka\u017ee za enkrat, tudi po zadnji oziroma upam, da to ni zadnja odlo\u010ditev Vlade prej\u0161nji teden v \u010detrtek.\nSamo nekaj misli glede kvalitete pouka. Tu se ne strinjam z gospo iz ministrstva, da je slaba oziroma da ni najbolj\u0161a ali pa da je na mati\u010dni \u0161oli bolj\u0161a. Otroci, ki prihajajo iz podru\u017enice, dosegajo zelo dober uspeh, ko pridejo v Faro in potem nadaljujejo \u0161olanje na srednjih, na fakultetah, celo v tujini na privatnih \u0161olah. Na podru\u017eni\u010dni \u0161oli je zelo mo\u010dna individualizacija pouka. Ta se zelo zelo poudarja, vsepovsod pa mislim, da bi se morala tudi pri nas. Tam u\u010ditelj ni samo, ena u\u010diteljica je na podru\u017eni\u010dni \u0161oli v Osilnici, bom rekel, samo u\u010diteljica, je tudi vzgojiteljica, otrokom prisluhne, pomaga star\u0161em in tako naprej. \u0160e, kar se mi zdi najbolj pomembno ali mogo\u010de \u0161e bolj pomembno, je pa nacionalni vidik na\u0161e dr\u017eave. Star\u0161i bodo vpisali svoje otroke, \u010de ne bo podru\u017eni\u010dne \u0161ole v Osilnici \u2013 kam \u2013 na Hrva\u0161ko, na Ple\u0161ce(?), je samo en kilometer oddaljena, lahko gredo pe\u0161, lahko gredo s kolesom, kakorkoli. In kaj bomo s tem dobili, kaj bo dobila dr\u017eava. \n(nadaljevanje) Izgubila bo slovenske dr\u017eavljane, na Hrva\u0161kem pouk poteka v hrva\u0161\u010dini, to je jasno, \u0161olanje bodo otroci nadaljevali \u2013 kje \u2013 na Reki, v Zagrebu, in dobili lahko tudi slu\u017ebe, se poro\u010dili in tako naprej in ne bodo ve\u010d, lahko tudi da ne bomo ve\u010d na\u0161i dr\u017eavljani. Ozemlje se bo praznilo. \u017de zdaj je samo, mislim, da se ne motim, na kvadratni kilometer na tem podro\u010dju zgornje Kolpske doline samo 12 prebivalcev, mogo\u010de kdo od tu prisotnih ve koliko je slovensko, mislim, da je veliko veliko ve\u010dje. In prazno podro\u010dje, izpraznjeno, pomeni tudi stro\u0161ek dr\u017eave, ki bo veliko ve\u010dji, kot je pa zdaj za podru\u017eni\u010dno \u0161olo, za otroke, ki so na\u0161e najve\u010dje bogastvo, upam, da to ni samo floskula, je manj\u0161i stro\u0161ek kot 50 tiso\u010d evrov. Mislim, da se tukaj giblje okrog 40 tiso\u010d, ampak tudi to se mi ne zdi najbolj pomembno. Lahko pa se star\u0161i tudi izselijo iz Osilni\u0161ke doline. Kam? Zopet tja, kjer jih je preve\u010d, ali v Grosuplje, ali na \u0160kofljico, kjer se ukvarjajo, to vem, ko se pogovarjam s kolegi, s popolnoma druga\u010dnimi problemi, kot na Fari, Kostelu, Osilnici, zgornje Kolpski dolini. Je treba zgraditi nov vrtec, je treba zgraditi novo \u0161olo. In zdaj bomo \u0161e mi, ki vztrajamo tu dol nekje na jugu se preselili, mislim da to ni v redu in upam, sr\u010dno upam, da bo vlada, predvsem vlada, jaz spo\u0161tujem zakone, vem da jih mora tudi na\u0161a dr\u017eava, ampak tudi na podlagi 17. \u010dlena Pravilnika o ustanavljanju javnih \u0161ol je Osilnica upravi\u010dena do svoje \u0161ole in upam, da bo vlada \u0161e enkrat pretehtala, premislila to svojo odlo\u010ditev, da se bo ponovno zasli\u0161al \u0161olski zvonec v Osilnici.\nPa \u0161e to, naslednje \u0161olsko leto se v prvi razred vpisujejo trije otroci, naslednje \u0161olsko leto tudi trije, in zdaj bomo pa za to \u0161olsko leto, zdaj pa bomo nek premor delali, ne razumem, resni\u010dno ne razumem. \nHvala."],
            "_version_": 1552469072591978496,
            "id": "g558289",
            "org_i": 20
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-09-23T02:00:00Z",
            "speaker_i": 66,
            "content_t": ["Hvala lepa, spo\u0161tovani gospod predsednik.\nNajprej ne morem mimo tega, jaz sem vso razpravo tukaj v Dr\u017eavnem zboru poslu\u0161al in poslu\u0161al razprave, predvsem me je zmotila razprava SD in njihove poslanke pa moram re\u010di da razpravo kolega Gantarja podpiram tako kot je razpravlja vendar hkrati moram opozoriti na to da sta obe te dve stranki prakti\u010dno v vseh vladah ne vem koliko \u010dasa \u017ee nazaj. V vseh vladah in nosijo definitivno popolno odgovornost za stanje v zdravstvu, tak\u0161no kakr\u0161no je. Popolno odgovornost. In tukaj jamrati in govoriti in posku\u0161ati, kako bi rekel, apelirati da kaj naj ministrica v naslednjem nekem \u010dasovnem obdobju naredi, jaz mislim da je to sme\u0161no da je to nor\u010devanje iz na\u0161ih dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov predvsem pa iz pacientov vseh tistih, ki \u010dakajo v \u010dakalnih dobah. To je totalno nor\u010devanje.\nJaz sem prepri\u010dan, \u010de bi te koalicije tako kot koalicija torej kot vlado, kot jo je vodil Borut Pahor pa potem Alenka Bratu\u0161ek pa sedaj tudi dve leti \u017ee SMC, \u010de bi skozi kontinuirano, skozi \u010dasovno obdobje v teh vladah o katerih sem govoril, vsaj svoje delo opravil jaz mislim da stanje tak\u0161no kakr\u0161no je sedaj, ne bi bilo. Tukaj ne re\u010dem, da tudi mi tisto leto dni kar smo imeli vlado vmes ampak to je bistveno premalo, da bi lahko kaj karkoli pametnega naredil. Pa mislim da smo takrat naredili izjemno veliko, reforme in tako, poglejte si malo kaj je bilo v enem letu sprejetega za \u010dasa vlade, ki smo jo imeli mi. Kaj pa je bilo sprejetega zdaj za \u010dasa vlade, ko jo vodi SMC? \nIn jaz mislim in vas prosim, ne s tak\u0161nimi razpravami tukaj tisti ki ste maksimalno odgovorni za to, kar se dogaja v zdravstvenem sistemu tukaj jamrati, se jokati in praviti kaj bi vse bilo potrebno narediti, ker ste pa imeli vse v rokah in imate \u0161e tudi tokrat vse v rokah in SMC in SD in Desus. Imate \u0161karje in platno v rokah, zakaj ni\u010desar ne storite? Zakaj? Zakaj hodite tukaj sem v parlament jamrati? Imate svojo vlado, imate vse v rokah ampak ni\u010d, ni\u010d in ni\u010d. In \u0161e to, \u010dakalne dobe se podalj\u0161ujejo, v zadnjem letu za 6 %.\nIn da ne govorimo o \u0161tevilkah recimo kot je bilo navedeno iz na\u0161ih priporo\u010dil, na primer operacija kr\u010dnih \u017eil, \u010dakalna doba 518 dni. To je nenormalno, to jaz mislim da to absolutno ne sme biti. Za revmatolo\u0161ko ambulanto \u010dakalna doba 466 dni, za operacijo kile pri odraslih 220 dni in tako naprej bi lahko na\u0161tevala. To je absurd, to v nobeni evropski dr\u017eavi ni in to mi nih\u010de ne bo rekel, v nobeni evropski dr\u017eavi ni. In ministrica si je na zadnji seji Odbora za zdravstvo, kjer sem tudi sam bil, povedala da je to nekako normalna zgodba v vseh evropskih dr\u017eavah. Ni normalno, ker to ni normalno, ker je doba bistveno, bistveno predolga.\nIn ne govoriti o javnem zdravstvu. V Sloveniji javnega zdravstva na pravi na\u010din za vse dr\u017eavljanke in dr\u017eavljane v Republiki Sloveniji, ni. Ker imamo tiste, ki si lahko pregled pla\u010dajo in dolo\u010dene zdravstvene usluge pla\u010dajo ljudi in imamo tiste, ki si tega ne morejo. In, tisti ki si tega ne morejo morajo \u010dakati v \u010dakalnih vrstah. Kak\u0161na je to pravi\u010dna dostopnost, za vse enaka? Za vse dr\u017eavljanke in dr\u017eavljane, kak\u0161na pravi\u010dnost je to? Za enega 500 dni, za drugega ki si lahko pla\u010da pa dan ali dva ali pa nekaj ur. Kak\u0161no javno zdravstvo je to, vas spra\u0161ujem spo\u0161tovane kolegice in kolegi in kako potem ljudem vsiliti zgodbo, da imamo v Sloveniji ne vem kako dobro javno zdravstvo. Ne, nimamo ga. Ne obstaja. To povejte. Pa obrazlo\u017eite ljudem na pravi na\u010din zakaj. \nIn \u0161e nekaj, ne morem verjeti in enostavno in resni\u010dno moram re\u010di da sem izjemno razo\u010daran nad tem, da so bila na Odboru za zdravstvo zavrnjena vsa na\u0161a \n(nadaljevanje) priporo\u010dila. In neverjetno je, da tukaj v Dr\u017eavnem zboru neprestano, s kakr\u0161nimikoli, za katerokoli stvar pridemo s kakr\u0161nimikoli priporo\u010dili, vse zavrnete. Na drugi strani pa tukaj jamrate, da je problem ta, problem ta, problem ta, problem ta. Kolegica Ljudmila Novak je prej lepo povedala, dodelati bi morali ta priporo\u010dila \u0161e, ne pa jih vse zavrniti na Odboru za zdravstvo. In kako potem lahko re\u010dete meni in vsej slovenski javnosti, da ste za to, da bi pomagali oziroma da \u017eelite re\u0161iti problem \u010dakalnih dob. Kako lahko na eni strani vsa priporo\u010dila, ki smo jih podali zavrnete, koalicija, na drugi strani pa tukaj govorite samo zato, da bi na tak na\u010din posku\u0161ali si nabirati politi\u010dne glasove, pa govorite tukaj kako je vse narobe in kaj je treba vse narediti, da bi, da bi in tukaj vsi veste vse kar je treba narediti. Na odboru, ko smo o tem glasovali, ste pa glasovali kompletna koalicija proti. Se pravi, dva obraza. To ni po\u0161teno, to zame ni korektno in nedopustno je, in vseskozi se dogaja, da te levi\u010darske vlade imate vedno dva obraza. Bolj gre proti volitvam, potem ste pripravljeni marsikaj popustiti, pred tem pa gledate samo to in edino to, kako napolniti \u017eepe tistim, ki vam pomagajo, da lahko prevzamete oblast. To pa pomeni korupcija. In zdaj bom nadaljeval. Imam tri klju\u010dne stvari na kak\u0161en na\u010din lahko mi iz te situacije pridemo. Tri klju\u010dne stvari. Prva je, in klju\u010d kompletnega problema je nesprejeta celovita zdravstvena reforma. Jaz mislim, da je to klju\u010d. In v dveh letih delovanja te koalicije, do tega trenutka, tako kot sem povedal na odboru, v Dr\u017eavni zbor v zvezi z re\u0161evanjem te problematike je pri\u0161lo toliko iz ministrstva, toliko glejte, toliko kot sem tam pokazal, \u0161e enkrat vam poka\u017eem, toliko je pri\u0161lo. Tako pridno je delala ministrica. Tako pridno. Zame in stranke SDS ima oceno ni\u010d, ker ni naredila prakti\u010dno ni\u010d in kako ima potem lahko va\u0161o podporo. \nDruga stvar. Ta sistem potrebuje, \u010de ho\u010demo kolikor toliko sistem zapeljati v pravo smer, minimalno 200 milijonov evrov. Sistem potrebuje minimalno 200 milijonov evrov. In kot je moja kolegica prej predstavila in povedala tudi podatke, s podatki podkrepila, kako je ta koalicija in vlada pripravila prora\u010dun za 2017, 2018 in koliko milijonov je tam pripravljenih za to, da bi ta problem re\u0161evali je jasno, kak\u0161ni so interesi in cilji te koalicije in kaj so njihove prioritete. S tem je vse povedala. Vse s \u0161tevilkami je bilo podkrepljeno, se pravi, mislim, da naslednje leto je nekih 30 milijonov, potem pa 40 ali nekaj tak\u0161nega, ali obratno, se opravi\u010dujem, ker ne vem to\u010dno na pamet, ampak mislim, da nekaj tak\u0161nega, lahko pa tudi poi\u0161\u010dem tudi dokument, v katerem je jasno zapisano koliko dobijo zdravstveni sistemi v letu 2017 in koliko v 2018. Mi pa zdaj potrebujemo 200 milijonov, \u010de ho\u010demo urediti stanje in situacijo v kompletnem zdravstvenem sistemu. Se pravi, spra\u0161ujem koalicijo. Kdaj bo govorila eno tukaj, potem pa ko se pripravljajo prora\u010duni in sprejemajo prora\u010duni pa delalo drugo. Kdaj bomo tukaj enkrat ugotovili in rekli, to kar smo rekli, to bomo tudi storili.\nIn tretja stvar, ki se vsaj meni osebno zdi ena najpomembnej\u0161ih je pa neukrepanje na podro\u010dju koruptivnih dejanj v zdravstvenem sistemu. Se spomnite te gospe, ki sem zadnji\u010d omenil, je \u017ee, gospe \u010cokl, se spomnite kaj je ona povedala. In ministrica je tam globoko, z, ne vem, vso vehemenco zatrjevala, da bodo to zadevo raziskali do konca. In kaj so naredili, kaj ste naredili, kaj je ministrstvo na tem podro\u010dju naredilo doslej, do tega trenutka. Ni\u010d. Ni\u010d. In dragi moji, poglejte, zanimiv \u010dlanek 2015, ki se mi zdi prav, da ga preberem, gre pa za UKC Ljubljana. Andra\u017eu Kopa\u010du UKCL in\u0161talirali pomo\u010dnico, kdo je Simona Poto\u010dnik, in \u010de potem to preberete vam je slabo. Klju\u010dno pa je nekaj tukaj zapisanega. In pi\u0161e naslednje, korupcija je izguba, med tem pa se podobno metanje denarja skozi okno mirno nadaljuje, tudi pri \u0161tevilnih drugih materialih v bolni\u0161nicah, ki spet stokajo in jokajo zaradi izgub. \u010ce bi v \nzdravstvu po\u010distili s korupcijo pri nabavah, bi se marsikatera izguba javnih zdravstvenih zavodov razblinila kot milni mehur\u010dek. \nSpo\u0161tovana koalicija, spo\u0161tovani predstavniki ministrstva! Zelo mi je \u017eal, da ministrice ni tukaj, ker je toliko \u017ealostno, da je ni tukaj pri pomembnih vpra\u0161anjih. Ko to preberete, tisto kar je gospa \u010cokl govorila in tako dalje, jaz ne vem kdaj boste rekli, sedaj pa naredimo temu enkrat konec. In teh 200 milijonov evrov o katerih sem jaz govoril, ki jih zdravstveni sistem potrebuje, \u010de bi tukaj presekali te njihove kanale, spomnite se samo gospoda Janeza Zemljari\u010da, spomnite se koliko je bilo diskusije o tem, o lobiranjih, itd., itd., itd. In ko je gospa \u010cokl govorila o tistih firmah na primorskem oziroma, itd. Saj vsi to\u010dno veste o \u010dem govorim, ne rabim posebej izpostavljati posami\u010dna imena. Franci, hvala. Pa saj, \u010de bi to presekali, ne bi potrebovali drugega denarja, pa bi lahko drug denar dali v gospodarstvo ali kamorkoli in bi zdravstveni sistem imel dovolj denarja, da bi lahko \u010dakalne dobe takoj, v najkraj\u0161em mo\u017enem \u010dasu spravili v situacijo, ki je sprejemljiva, ki je podobna evropskim dr\u017eavam. Ne. Mi ne naredimo ni\u010d, zato ker je primerna Vlada, prava koalicija, se pravi, prava koalicija, ki ji je zelo malo mar za tistega ubogega \u010dloveka, za ubogega kmeta, za ubogega upokojenca, za tistega, ki ima minimalno pla\u010do in je \u010disto vseeno, va\u017eno je, da imajo lobisti, da imajo tisti veliki ravbarji polne \u017eepe, da se vozijo lepo z ladjami po morju, s krasnimi avtomobili, gleda\u0161 njihove otroke, itd., BMW-ja, ki je vreden pet mojih avtov, itd., pa si nih\u010de nikoli ne vpra\u0161a od kod tem ljudem denar in mi vemo od kod je denar, ampak ne ukrepa se na tem podro\u010dju ni\u010d in to je stvar koalicije. V tem trenutku ima \u0161karje in platno v rokah, ima policijo, ima pravosodje, ima vse organe, ki so potrebni, ima notranjo kontrolo, tudi v samem sistemu. Jaz vem, da se gospod Gantar z menoj strinja, ko govorim o korupciji v zdravstvenem sistemu, vem da se strinja, ker je bil minister in ve kako stvari stojijo. Ampak seveda ta zadeva ni enostavna, ker ko se zoperstavi\u0161 lobijem in tistim cevem preko katerih se odteka denar iz sistema, si v nevarnosti. Te mafijske zdru\u017ebe so nevarne, ampak mi imamo in morali bi vsaj imeti pravno urejeno dr\u017eavo, ki ima podsisteme, ki lahko tej mafiji stopijo na prste. In ne vem kako dolgo bomo \u0161e mi to tukaj gledali zraven in prikimali, bolje da imamo mir, se ni\u010d ne zgodi, naj te\u010de zadeva tako kot te\u010de. To ni prav. To ni prav, ker slovensko ljudstvo, slovenski davkopla\u010devalci in realni sektor po\u010dasi tega ve\u010d ne bo zmogel. Po\u010dasi tega ve\u010d ne bo zmogel. In to se vsi zavedamo tukaj. Na drugi strani pa \u0161e vidite, ko sem zadnji\u010d govoril o tem, 4 tiso\u010d 500 ali ne vem koliko, \u017ee skoraj 5 tiso\u010d novih zaposlitev v enem letu ali pa v \u010dasu tega mandata v dr\u017eavni in javni upravi. In veste koliko je to denarja in koliko je tukaj tistih / nerazumljivo/, saj sem postavil vpra\u0161anje zadnji\u010d, ustno, in upam, da bom dobil konkreten odgovor in ta odgovor bom seveda tudi slovenski javnosti pokazal, ali to dr\u017ei ali to ne dr\u017ei in zakaj mi delamo stvari, ki niso nujno potrebne, \u010de na drugi strani vemo, da se stalno ve\u010da, se stalno, imamo ve\u010djo skupino ljudi, ki \u017eivijo na pragu rev\u0161\u010dine in mi si na drugi strani privo\u0161\u010dimo to, da dodatno obremenjujemo na\u0161e gospodarstvo, da \u0161e vedno ve\u010d ljudi gre na zavod za zaposlovanje ali pa \u017eivi z minimalno pla\u010do, ki se ne more, ker ne more z njo niti \u017eiveti prav niti umreti in si ne more nobene zdravstvene storitve pla\u010dati posebej, mora \u010dakati v vrsti in se mu poslab\u0161a v tistem \u010dasu zdravstveno stanje, itd., in potem koliko problemov, da ne bom govoril, koliko ljudi potem gre na invalidsko, itd., itd., saj sami veste kaj to pomeni. Potem je to cel krog, cela veriga. In jaz upam in verjamem v to, da tisti, ki ste danes tukaj jamrali, koalicijski, gospe in gospodje, da boste udarili po mizi pa rekli, imamo tega dovolj. Imamo tega dovolj. Imamo tega dovolj in ministrica, ki ni sposobna in tisto klju\u010dno, kar sem \u0161e prej pozabil, bom \u0161e zdaj poudaril in to je, nesposobnost ministrice v dogovarjanju z ostalimi dele\u017eniki, ko gre za zdravstveni sistem, za funkcioniranje zdravstvenega sistema. Tukaj mislim predvsem na Zdravstveno zbornico in pa sindikat zdravnikov FIDES. Kaka ministrica je to, ki ni sposobna niti najmanj\u0161ega dogovora s temi klju\u010dnimi akterji. Kak\u0161na ministrica je to? Jaz vem, ko je bil gospod Gantar ni bilo nobenega problema, se spomnim, so odli\u010dno sodelovali, kar je logi\u010dno, ker je to v korist vseh nas, dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov, predvsem pa pacientov, vseh tistih. In ona bi morala, ona je prva poklicana za to, da doka\u017ee njene sposobnosti. In kako si ti lahko minister, \u010de se nisi sposoben niti znotraj svojega kroga dogovoriti dolo\u010dene stvari, ki so za dr\u017eavo nujno potrebne in pomembne. Kaki si to minister? In to dve leti traja in vi kot koalicija ni\u010d. Zdaj ste ji lepo mo\u017enost do novega leta in \u010disto enostavno ona bo tri, \u0161tiri ali pa dva ta zakona o katerih smo govorili prinesla v Dr\u017eavni zbor, vpra\u0161anje kako bo ta zakonodaja pripravljena in bo to zakonodajo mleli do konca tega mandata in na koncu ne bo sprejeta in ona ni bila odstavljena. Jaz se tega bojim, jaz vam resni\u010dno povem, da se tega bojim. Ker \u010de se ni sposobna s temi dele\u017eniki dogovoriti potem ni variante, da ne bo prinesla primerno usklajenega predloga zakona, kateregakoli izmed teh zakonov, ki so potrebni, nujno potrebni za reformo, ne bo prinesla usklajenega in kaj to pomeni? Potem se bojo za\u010deli problemi \u0161ele in potem se bomo samo pogovarjali in kregali tukaj, stvar bo \u0161la pa po stari poti naprej. \u010cakalne dobe se bojo podalj\u0161ale, nezadovoljstvo zdravnikov, nezadovoljstvo zdravstvene zbornice in tako dalje. In kaj temu sledi? Prej ko slej lahko pridemo do to\u010dke, ko govorimo o razpadu sistema. In to zato, ker tisti, ki sedite tu v parlamentu niste ukrepali pa rekli dosti imamo. \u010ce dve leti ministrica nima dovolj \u010dasa, da bi se izkazala, dokazala njene sposobnosti in pokazala, da resni\u010dno ima voljo, ima jasno vizijo in v ozadju podporo koalicije, \u010de to ni potem na \u017ealost taki \u010dlovek na tej poziciji ne more biti. Ne more biti. In tudi koalicija in jaz mislim, da se tudi tukaj kompletna opozicija strinja \u2013 tako osebo je treba takoj zamenjati. Dve leti je prek in prek dovolj, da se doka\u017ee. In \u010de tega ne zmore in \u010de ne zmore ali pa \u0161e lahko je \u0161e ena druga dilema, da je preve\u010d povezana znotraj nekih ekip, ki seveda logi\u010dno, da ji potem onemogo\u010dajo, ker so ji pomagali priti na ta polo\u017eaj zato, da bi lahko uresni\u010devali svoje interese, svoje cilje tiste, bom rekel bolne in tak\u0161ne in druga\u010dne na ra\u010dun ubogega naroda, ubogih tistih ljudi, ki ustvarjajo in ubogih pacientov, ki \u010dakajo po 500 ali pa 600 dni v \u010dakalnih vrstah. To je nedopustno, skrajno neodgovorno in spo\u0161tovani kolegi in kolegice iz koalicije, pri\u010dakujem od vas, da boste v tem kontekstu tudi ustrezno ravnali in tudi ustrezno reagirali, ker \u0161ele takrat boste pokazali svojo dr\u017eavotvorno dr\u017eo in pomagali tudi \u2013 in tukaj lahko ra\u010dunate na opozicijo, da bomo skupaj ta voz o katerem se danes pogovarjamo potegnili kak korak dalje. Sam, kot en posameznik ali pa stranka ali pa del koalicije ne more na tem podro\u010dju narediti ni\u010d. Jaz sem tukaj prepri\u010dan, da je gospod Gantar tukaj se z marsikaterim delom moje razprave strinjal, sem prepri\u010dan. In \u010de bi tukaj znali skupaj stopiti in \u010de ne bi bili zadaj lobiji tisti, ki prepre\u010dujejo zgodbo, in \u010de bi bila ministrica verodostojna ne bi bila nikjer ni\u010d povezana z denarjem bi lahko verodostojno delala in bi udarila po mizi in rekla - poglejte od tega trenutka ta pogodba nima tukaj kaj ve\u010d iskati, gotovo, deset takih pogodb nimajo ve\u010d kaj iskati, nov razpis, nove ponudnike, zgodbo peljemo dalje. In veste potem bi presekala kanale od koder gre denar \u2013 tu pa v ladje pa v jahte in ne vem kaj vse. In potem ne bi \u0161e potrebovali tega, kaj smo v\u010deraj naredili, ker ne morem mimo tega, da mora nekdo za moped s kolesom pla\u010dati 28 evrov za registracijo. Sramota. Sramota za koalicijo. Oprostite, sicer ne sodi tu zraven ampak s tem obremenjujete dr\u017eavljanke in dr\u017eavljane namesto, da bi delali to kar sem jaz rekel, tisto kar je klju\u010dno zato, da bi re\u0161evali to dr\u017eavo in ustvarjali pogoje, da bi ljudje lahko lep\u0161e in bolj\u0161e \u017eiveli in da ne bi razslojevali \u0161e bolj ljudi na stalno ve\u010djo skupino tistih na robu pre\u017eivetja in na drugi strani / nerazumljivo/ tisti, ki so ultra bogati. To ni prav in upam, da bo po\u010dasi ta koalicija razumela to kar mora presekati. Sicer bo to neka druga Vlada morala narediti. O tem bojo pa odlo\u010dali seveda volivke in volivci. Hvala lepa."],
            "_version_": 1552468268441141248,
            "id": "g623726",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "party_i": 109,
            "datetime_dt": "2016-09-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 9,
            "content_t": ["Ja, res je te\u017eko iz Fi\u010dota narediti Mercedez. Vam je pa uspelo v tem postopku iz Fi\u010dota narediti motorno kolo. Ampak mogo\u010de je \u0161e vedno bolje z motornim kolesom do cilja, kot pa pe\u0161. Mogo\u010de je \u0161e vedno bolje in hitreje. Danes predlagate, da gremo pe\u0161. In tako, kot smo v drugem branju poslu\u0161ali, da postopek razre\u0161itve ni urejen, da bi vi to vse podrli, \u010de bi vedeli kako imate danes na mizi urejen postopek, natan\u010dno urejen postopek, tako kot je urejen pri interpelaciji za ministra, ampak danes ste plo\u0161\u010do obrnili in danes je '\u0161lager' tukaj notri, prepre\u010devanje pranja denarja \u2013 Zakon o prepre\u010devanju pranja denarja. Dobro, da se bo ta postopek s tem zakonu danes zaklju\u010dil, ker mislim, da bi na koncu, ne vem, vesoljsko tehniko ob tem zakonu obravnavali. Neodgovorno je, neodgovorno, da se ne zavedate, da je z upravljanjem dr\u017eavnega premo\u017eenja nekaj hudo narobe. To je vse, kar lahko re\u010dem. Mi opozarjamo, karavana gre dalje. Na tej karavani ste skupaj SMC, Desus in SD. Ko premo\u017eenja ne bo ve\u010d, ne boste imeli kaj urejati. \u0160koda, da tega pravo\u010dasno ne ugotovite."],
            "_version_": 1552468263283195904,
            "id": "g623446",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-09-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 88,
            "content_t": ["Spo\u0161tovani predsednik, hvala za besedo. Spo\u0161tovane kolegice in kolegi. Podro\u010dje tako imenovanih petindvajsetic je razmeroma neurejeno. Gre za mopede, ki imajo nekako tehni\u010dne lastnosti mopedov, ki jih poznamo, ki so registrirani, za katere je potrebno zavarovanje, obvezno no\u0161enje motoristi\u010dne \u010delade. Pri \u010demer ni niti znan razlog zakaj je to podro\u010dje nekako ostalo neregulirano. Pri teh mopedih, naj jih imenujem tako, je znano, da vozniki zadnje ne potrebujejo nobenih papirjev, ne potrebujejo \u010delad, sli\u0161ati je pa tudi s terena, da gre za vozila, ki so velikokrat predelana, odpravljen so blokade in, bom rekel, ta vozila dosegajo ali celo presegajo hitrostih tistih vozil, ki so registrirana in tehni\u010dno pregledana in zavarovana. \nPrav z namenom zagotavljanja ve\u010dje varnosti je potrebno to podro\u010dje urediti. \n (nadaljevanje) Zakonski predlog v zvezi z urejanjem tega podro\u010dja je v mesecu aprilu leto\u0161njega leta vlo\u017eila Poslanska skupina Nove Slovenije. V prvi obravnavi je dobil podporo tudi nekaterih koalicijskih poslancev, vendar pa je, zaradi pomislekov Zakonodajno-pravne slu\u017ebe, da bi s sprejetjem zakona nastale nekatere ustavnopravne posledice, ki bi bile v nasprotju z ustavo se je koalicija odlo\u010dila, da tega zakona v nadaljevanju ne podpore in da zadevo posku\u0161a re\u0161iti na na\u010din, da bo ugodil tistim pomislekom Zakonodajno-pravne slu\u017ebe to je tako, da se zadeva uredi v dveh zakonih pri \u010demer moramo vedeti, da imamo danes na vladi \u0161e eden zakon, ki tudi pravzaprav obravnava to podro\u010dje, to je, Zakon o voznikih. V zakonskem predlogu oziroma dve zakonskih predlogih, ki sta na mizi urejamo to podro\u010dje 25-ic na na\u010din, da jih bo poslej potrebno registrirati, zavarovati, opraviti tudi tehni\u010dni pregled sicer v skladu s pravili, ki \u017ee veljajo to je recimo za novo vozilo \u0161tiri leta od nakupa vozila. Dodajajo pa se tudi nekatere izjeme, ki 25-ic torej temu, ki imajo konstrukcijsko omejeno hitrost do 25 kilometrov na uro \u0161e vedno razlikuje od ostalih mopedov torej tisti, ki gredo 50 kilometrov na uro in sicer v tem, da bo mogo\u010de pri uporabi tak\u0161nih 25-ih uporabljati bodisi homologirano motoristi\u010dno \u010delado ali pa kolesarsko \u010delado. Zakonski predlog torej sledi temu namenu, da se zagotovi ve\u010dja varnost udele\u017eencev, uporabnikov teh vozil, teh mopedov hkrati pa tudi, da se pove\u010da nekako sledljivost teh vozil. V medijih je bilo mo\u017enost prebrati, da naj bi bilo tak\u0161nih vozil 20 tiso\u010d dejansko teh evidenc ni, ker niso nikjer vpisana, nikjer registrirana in ne vemo niti koliko takih vozil se po na\u0161ih cestah vozi. V zvezi s tem nastajajo te\u017eave s krajami, s te\u017ekim dokazovanjem lastni\u0161tva. Prav tako pa s sledljivostjo prekr\u0161kov in prekr\u0161karjev. Marsikdo je \u017ee bil pri\u010da kak\u0161ni objestni vo\u017enji recimo taki, ki je \u017ee pomenila prekr\u0161ek kak\u0161nega voznika pa dejansko ni mogel ni\u010d ukrepati, ni mogel niti videti registrske \u0161tevilke, ker tak\u0161no vozilo ni imelo. Tudi policija recimo \u010de je zasledila kak\u0161en tak\u0161en prekr\u0161ek se je velikokrat zgodilo, da storilca prekr\u0161ka enostavno ni mogla izslediti. \nPosebnost zakona je tudi \u0161ir\u0161a definicija kolesa recimo temu po doma\u010de bicikla. Med kolo se \u0161teje sedaj po novem tudi kolo, ki ima pomo\u017eni elektri\u010dni motor z mo\u010djo do 250 vatov, ki pomaga kolesarju se pravi mora iti \u0161e vedno za klasi\u010dno kolo, ki ima pedala in ta motor se ustavi, ko kolo dose\u017ee hitrost 25 kilometrov na uro. To so tako imenovani pedalec, v tujini imajo \u017ee ta naziv. Po na\u0161i zakonodaji bodo zajeti v okvir koles. \nV zakonu se kot novost ureja tudi obveznost no\u0161enja \u010delade do dopolnjenega 18 leta. Po na\u0161i oceni je to pomemben prispevek k ve\u010dji varnosti v prometu. V bli\u017enji zgodovini smo bili tudi pri\u010da nesre\u010dam kolesarjev, ki niso imeli za\u0161\u010ditnih \u010delad. Ta omejitev, ki je vnesena v zakon dolo\u010da, da je obvezno no\u0161enje \u010delade do dopolnjenega 18. leta starosti seveda pa to ne pomeni, da tisti, ki so starej\u0161i, da ni za\u017eeleno, da nosijo mislim, da moramo biti vsi vzgled predvsem mladim z no\u0161enjem \u010delade torej s tem, da damo nekak\u0161en poudarek ve\u010dji varnosti v prometu, tudi na kolegi.\nToliko z moje strani.\nHvala."],
            "_version_": 1552468261000445952,
            "id": "g623336",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-09-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 71,
            "content_t": ["Predsednik, hvala za besedo. Seveda lep pozdrav kolegicam poslankam in poslancem.\nOdbor za infrastrukturo, okolje in prostor je na 22. seji 7. 9. 2016 kot mati\u010dno delovno telo obravnaval predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o motornih vozilih in predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o pravilih cestnega prometa, ki ju je v Dr\u017eavni zbor v obravnavo po skraj\u0161anem postopku predlo\u017eila skupina poslank in poslancev, s prvopodpisanim Igorjem Zor\u010di\u010dem. Dopolnilno obrazlo\u017eitev je v imenu predlagatelja podal poslanec Igor Zor\u010di\u010d in podobno kot danes, predstavil poglavitne re\u0161itve, ki jih vsebujeta oba predloga zakonov. Mnenje Zakonodajno-pravne slu\u017ebe h predlogoma zakona je podala mag. Andreja Kurent in poudarila, da so nekatere njihove pripombe ustrezne upo\u0161tevane, v amandmajih koalicijskih poslanskih skupin k obema novelama zakonov, ob tem pa je izpostavila, da v primeru novele zakona o motornih vozilih ostajajo dolo\u010dene nejasnosti glede same definicije, ki naj bi lo\u010dila kolo s pomo\u017enim motorjem od mopeda. Glede novela zakona o pravilih cestnega prometa pa je dodala da ta zakon \u0161e vedno uporablja tako pojem kolesa, kot tudi kolesa s pomo\u017enim motorjem, \u010deprav se z amandmajem ta pojma ena\u010dita. Mnenje k predlogoma zakona je podal tudi predsednik Komisije Dr\u017eavnega sveta za lokalno samoupravo in regionalni razvoj Jernej Verbi\u010d, in izpostavil, da komisija podpira oba predloga zakona. Poudaril je, da podpirajo zlasti re\u0161itev, da se kolesa s pomo\u017enim motorjem, katerih konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, uvrstijo med mopede in s tem med vozila za katere se zahteva registracija ter posledi\u010dno tehni\u010dni pregled in sklenitev zavarovanja avtomobilske odgovornosti. Po njihovem mnenju je to nujno, saj se tovrstnim vozilom v praksi pogosto odstranjujejo blokade omejevanja hitrosti, zaradi \u010desar dosegajo bistveno vi\u0161je hitrosti in s tem posledi\u010dno predstavljajo ve\u010dje tveganje za varnost v cestnem prometu. Poudaril je, da je komisija izrazila podporo tudi predlagani re\u0161itvi za obvezno uporabo za\u0161\u010ditne \u010delade za voznike in potnike mopedov, ne glede na starostno omejitev. V razpravi je bilo s strani ve\u010dje skupine opozicijskih poslancev poudarjeno, da nasprotujejo predlagani vsebini obeh novel, saj po njihovem mnenju ne bodo izbolj\u0161ala stanja na podro\u010dju razlikovanja med kolesi s pomo\u017enim motorjem in mopedi, katerih najve\u010dja konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro. Glede predvidene registracije mopedov pa so menili, da predlagana ureditev predstavlja administrativne in finan\u010dne obveznosti za lastnike teh vozil, ki pa so jih kupili ravno s pri\u010dakovanim manj\u0161em obsegu tovrstnih obveznosti. Posledi\u010dno je bilo s strani Poslanske skupine NSi predlagano, da se za mopede uvede nujno sklenitev obveznega osnovnega zavarovanja na podlagi katerega v primeru povzro\u010dene prometne nesre\u010de krita odgovornost, ne pa seveda registracija teh vozil temve\u010d zgolj uporaba identifikacijskih tablic. Poleg tega so predlagali tudi ureditev, po kateri bi vozniki in potnik na kolesu s pomo\u017enim motorjem, katerega konstrukcijska zna\u010dilnost ne omogo\u010da hitrosti ve\u010dje od 25 kilometrov na uro morala uporabljati za\u0161\u010ditno \u010delado do dopolnjenega 18 leta. S strani predlagatelja pa je bilo zlasti poudarjeno, da je kljub izra\u017eenim pomislekom nekaterih opozicijskih poslancev mogo\u010de ugotoviti, da v osnovi vsi te\u017eimo k podobnim ciljem, ki se jih \u017eeli dose\u010di z obravnavanima novelama in se jih je \u017eelelo dose\u010di tudi z novelo zakona o pravilih cestnega prometa, ki ga je v zakonodajni postopek aprila letos vlo\u017eila Poslanska skupina NSi. V zvezi s pomisleki o jasnosti definicije, ki naj bi razlikovala med kolesi s pomo\u017enim motorjem in mopedi je spomnil, da je Zakonodajno-pravna slu\u017eba v svojem mnenju v predlogu novele Poslanske skupine NSi opozorila ravno na spornost uporabe pojma kolo s pomo\u017enim motorjem, saj definicija tak\u0161nega vozila do sedaj ni bila posebej opredeljena. Glede razli\u010dnih mnenj v zvezi s predvideno uvrstitvijo te vrste oziroma med mopedi in s tem med vozila, za katere se zahteva registracija pa je izrazil stali\u0161\u010de, da je ta re\u0161itev edina mo\u017ena. Sistem namre\u010d ne pozna pojma \n (nadaljevanje) identifikacije, na podlagi katere bi bilo mo\u017eno izdati identifikacijsko tablico, temve\u010d je mo\u017eno vozilo identificirati zgolj na podlagi registracije. S predvideno ureditvijo uporabe \u010delade pa se je oprla na mnenje Javna agencija za varnost prometa, ki zagovarja uporabo \u010delade, saj v primeru prometnih nesre\u010d ta dokazljivo pripomore k ubla\u017eitvi po\u0161kodb udele\u017eencev.\nPo razpravi je odbor k obema predlogoma zakona sprejel amandmaje poslanskih skupin SMC, Desus in SD, ni pa sprejel amandmajev Poslanske skupine NSi. Odbor je nato v skladu s 118. \u010dlenom Poslovnika Dr\u017eavnega zbora glasoval \u0161e o vseh \u010dlenih predloga zakona skupaj in jih sprejel. Hvala lepa."],
            "_version_": 1552468261039243264,
            "id": "g623338",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "datetime_dt": "2016-09-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1332,
            "content_t": ["Spo\u0161tovane poslanke, spo\u0161tovani poslanci!\nPredlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o motornih vozilih in Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o pravilih cestnega prometa, ki sta ju v obravnavo Dr\u017eavnemu zboru Republike Slovenije predlo\u017eila skupina poslank in poslancev s prvopodpisanim Igorjem Zor\u010di\u010dem, zasledujeta temeljni cilj, in sicer, zagotovitev vi\u0161jih standardov varnosti voznikov in potnikov na kolesih, kolesih s pomo\u017enim motorjem in mopedih, katerih konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, zato ju Vlada Republike Slovenije. \nS Predlogom zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o motornih vozilih se bo zagotovil ve\u010dji nadzor nad lastni\u0161tvom teh vozil, kar bo vodilo v zmanj\u0161anje \u0161tevila kr\u0161iteljev cestnoprometnih predpisov, la\u017ejo identifikacijo in izsledljivost prekr\u0161karjev ter zmanj\u0161anje \u0161tevila kraj tovrstnih vozil. S Predlogom zakona o spremembah in dopolnitvah Zakona o pravilih cestnega prometa pa se spreminja definicija kolesa. Pri voznikih in potnikih na kolesih se zvi\u0161uje starostni pogoj za uporabo za\u0161\u010ditne kolesarske \u010delade s 14 na 18 let, pri voznikih in potnikih na mopedih, katerih konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, pa se uporaba za\u0161\u010ditne \u010delade dolo\u010da ne glede na starost. Kot ustrezna za\u0161\u010ditna \u010delada se na mopedih, katerih konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, \u0161teje tako uporaba kolesarske za\u0161\u010ditne \u010delade kot tudi homologirane za\u0161\u010ditne motoristi\u010dne \u010delade. Pri pogojih za udele\u017ebo mopedov, katerih konstrukcijsko dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, se kot povr\u0161ina dolo\u010da kolesarski pas, kolesarska steza ali kolesarska pot. Kjer navedenih povr\u0161in ni oziroma niso prevozne, pa se smejo voziti tudi ob desnem robu smernega vozi\u0161\u010da v smeri vo\u017enje. Hvala."],
            "_version_": 1552468261135712256,
            "id": "g623340",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "party_i": 8,
            "datetime_dt": "2016-09-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 82,
            "content_t": ["Hvala za besedo, predsedujo\u010di. Lep pozdrav vsem skupaj!\nPo zavrnitvi predhodne novele zakona nam je bilo obljubljeno, da bo problematiko koles s pomo\u017enim motorjem z novelami treh zakonov sistemsko in celovito, kot pogosto sli\u0161imo, uredila Vlada. V Zdru\u017eeni levici menimo, da je podro\u010dje koles s pomo\u017enim motorjem treba zakonsko bolje urediti. Gre za kolesa z istim izgledom kot kolesa z motorjem, ki lahko dosegajo hitrosti do 45 kilometrov na uro, so obi\u010dajno cenej\u0161a, tehni\u010dno pa se razlikujejo le po vgrajeni elektronski blokadi, ki prepre\u010duje pospe\u0161evanje na 25 kilometrov. Blokado se da z manj\u0161im tehni\u010dnim posegom odstraniti in potem seveda kolo lahko dosega precej ve\u010djo hitrost od 25 kilometrov na uro, z dodatnimi posegi v izpu\u0161ni sistem in zobnike pa celo hitrosti do in v\u010dasih celo \u010dez 90 kilometrov na uro. Kar se ti\u010de same udele\u017ebe v prometu, veljajo za njih ista pravila kot za kolesa. Lahko jih vozijo mladoletniki, brez opravljenega CPP preizkusa in brez za\u0161\u010ditne varnostne \u010delade ter brez registrskih tablic. \nNovelo NSi, ki je podro\u010dje koles z motorjem urejala na razmeroma preprost in do uporabnikov prijazen na\u010din, je koalicija zavrnila, z \u017ee standardnim pateti\u010dnim izgovorom, citiram, o \"nesistemskosti\" in \"necelovitosti\". Zdaj smo dobili slab, povr\u0161en in nedodelan paket novel dveh zakonov, paket poimenovan \"lex Zor\u010di\u010d\", po prvopodpisanem predlagatelju. Zakaj se koalicija ni zadeve lotila celovito, sistemsko, kot radi re\u010dejo, ter predlagala \u0161e novelo Zakona o vozilih, ne ve nih\u010de; zdaj smo sli\u0161ali, da pride \u010dez \u010das. Ni jasno tudi, zakaj Vlada zdaj ta dva zakona podpira, \u010de je stvar \u0161e vedno nesistemska. Ponesre\u010den predlog opredeljuje, \nposlu\u0161ajte, kolo s pomo\u017enim motorjem na na\u010din, da bo nekdo, ki kupuje kolo s pomo\u017enim motorjem moral najprej diplomirati iz prava, pa ne v Sloveniji, preden bo mogo\u010de razumel kaj sploh kupuje. \u010ce ima stvar elektri\u010dni motor in pedala, je kolo z motorjem, \u010de ima samo elektri\u010dni motor in ne pedala, je moped, \u010de ima bencinski motor pa je ne glede na to ali ima pedala ali ne, tudi moped. Za kolesa z motorjem veljajo ista pravila cestnega prometa kot za kolesa, za mopede z omejitvijo hitrosti do 25 kilometrov pa veljajo posebna pravila, ki so ista, kot so pravila, ki veljajo za kolesa in kolesa s pomo\u017enim motorjem. \u010celada bo po novem obvezna do dopolnjenega 18 leta tudi za voznike koles, kar lahko onemogo\u010da projekte trajnostne mobilnosti kot je urbana izposoja koles, na primer ljubljanski bicikl. Po 18 letu uporaba \u010delade za kolesa s pomo\u017enim motorjem ne bo ve\u010d obvezna, bo pa obvezna za mopede, tudi tiste z omejitvijo hitrosti 25 kilometrov na uro. Verjetno, \u010de bi vas po tem kar sem prebral vpra\u0161a kako se skuha jota, \u0161e to ne bi vedeli. Kako koli z elektri\u010dnim pomo\u017enim motorjem s pedali zmanj\u0161a po\u0161kodbe glave v primerjavi s tistimi, ki pedal nima, ima pa popolnoma iste tehni\u010dne zmogljivosti, je verjetno jasno samo predlagatelju ali pa \u0161e njemu ne. To ni hec. Zakon je \u017eal tako. Obvezna registrska, neidentifikacijska, kot je bil prvotni predlog, ampak registrska tablica bo povzro\u010dila nev\u0161e\u010dnosti, prebivalcem bolj oddaljenih krajev, ki so \u017ee tako ali tako pogosto prikraj\u0161ani, ki bodo motorje z omejitvijo hitrosti do 25 kilometrov vozili na registracije v nekaterih primerih tudi do 50 kilometrov dale\u010d, skratka dve uri upo\u0161tevaje cestno prometne predpise v eno smer. V Zdru\u017eeni levici smo se pri prej\u0161nji noveli zakona o pravilih cestnega prometa zelo zavzeli za njeno sprejetje, zaradi politi\u010dnega presti\u017ea koalicije zlasti CMC je morala tista novela pasti. Dobili smo milo re\u010deno vladno skropucalo, vlo\u017eeni amandmaji zadevo izbolj\u0161ujejo in delajo \u017eivljenjsko. Amandmaje bomo podprli in v primeru, da bodo sprejeti, tudi zakon, sicer pa tak\u0161nega zakona iz neke osnovne odgovornosti do Dr\u017eavnega zbora do tega kar tukaj po\u010dnemo, da smo nekako zakonodajna oblast, ki naj bi sprejemala neke zakone, ki \u010de \u017ee zadev \u017ee ne izbolj\u0161ujejo, jih vsaj ne poslab\u0161ujejo in ne delajo komplicirane do nezavesti, seveda ne moremo podpreti. \nHvala za besedo."],
            "_version_": 1552468261161926656,
            "id": "g623342",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "party_i": 6,
            "datetime_dt": "2016-09-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 81,
            "content_t": ["Dober dan kolegice in kolegi poslanci! \nMalokdaj pa vendar se tudi zgodi, da bi lahko rekel po zgledu sina znanega ali pa ljubljanskega \u017eupana, da je stali\u0161\u010de Nove Slovenije enako prej\u0161njemu stali\u0161\u010du. Kot sem dejal, malokrat se zgodi, ampak tokrat bi pa lahko v celoti Nova Slovenija podpisala stali\u0161\u010de Zdru\u017eene levice. Naj uvodoma zelo jasno povem kaj je razlika med zakonom poslanca Zor\u010di\u010da in zakonom, ki ga je predlagala Nova Slovenija, pa je bil \u017eal zavrnjen. Zor\u010di\u010dev zakon predvideva in uvaja registracijo tako imenovanih 25-tk, mi pa tej registraciji nasprotujemo. Da bom zelo plasti\u010den in jasen, po predlogu, ki ga je dala Nova Slovenija, bi moral moj sosed, Janez Novak, iz Zgornjega Tuhinja, 25-ko peljati nikamor, ampak bi zgolj vzel njene dokumente in jih nesel na upravno enoto Kamnik, ki je pribli\u017eno oddaljena 15, 16 kilometrov, na tej upravni enoti bi dobil identifikacijsko tablico, odnesel bi jo domov in namestil na to tako imenovano 25-ko in zadeva bi bila urejena. To je bil predlog Nove Slovenije. Po predlogu poslanca Zor\u010di\u010da bo moral pa Janez Novak iz Zgornjega Tuhinja to vozilo odpeljati v Kamnik in \u0161e nekoliko naprej, v Podgorje pri Kamniku kjer imajo tehni\u010dne preglede, tam opraviti celoten postopek tehni\u010dnega pregleda, odpeljati vozilo na stezo, pla\u010dati vse dajatve in \u0161ele, ko bo to storil, bo to vozilo tudi registrirano in \n (nadaljevanje) primerno za uporabo. To je bistvena razlika med predlogom poslanca Zor\u010di\u010da in predlogom Nove Slovenije. \nDa se vrnem na za\u010detek. Zakaj smo se pravzaprav tega problema lotili? V Sloveniji imate ve\u010d razli\u010dnih kategorij, \u010de \u017eelite definicij vozil, ki bi jim tako ali druga\u010de lahko rekli motorji. \u0160e pred tem imate na primer kategorijo kolesa, potem imate kolesa s pomo\u017enim motorjem, mopedi itd. \u010ce se osredoto\u010dim samo na kategorijo kolesa s pomo\u017enim motorjem so bila to vozila, ki si jih lahko vozil s kolesarskim izpitom, ki si jih lahko vozil po kolesarski stezi in za katere \u010delada ni bila obvezna. \u0160tevilni prodajalci motornih vozil so se znajdi in homologirali \u0161tevilne mopede tako, da so jim ustavili blokado, da ta vozila niso \u0161la ve\u010d kot 25 kilometrov na uro in so jih lahko dr\u017eavljani uporabljali kot kolesa s pomo\u017enim motorjem. To je bilo uporabno za \u0161tevilne mlade, za preva\u017eanje in potovanje po mestu kot tudi za druge uporabnike. Seveda pa so pri tem nastajale tudi te\u017eave. Ena izmed te so bile goljufije, da so pobirali blokade ven in da so ta vozila \u0161la hitreje. Pojavljala se je \u0161koda, ker so ta vozila povzro\u010dala nesre\u010do in pojavljale so se tudi hude po\u0161kodbe, zaradi tega, ker ni bilo potrebno uporabljati \u010delade. Kaj predlagamo mi? Predlagali smo, da bi goljufije preganjali tako, da bi name\u0161\u010dali identifikacijske tablice, s \u010dimer bi lahko policija na dale\u010d izsledila morebitne kr\u0161itelje zakona. Predlagali smo neko obvezno zavarovanje v vi\u0161ini do 30 evrov, da bi se krila nastala \u0161koda v primeru nesre\u010d in podobnih zbor. Predlagali smo tudi obvezno uporabo \u010delado do dopolnjenega 18. leta starosti. Ampak kot smo danes \u017ee sli\u0161ali je vladna koalicija ta na\u0161 predlog, ki kot je dejal poslanec Tr\u010dek bil preprost in enostaven zavrnila. Danes imamo pred seboj tako imenovani Zor\u010di\u010dev zakon, ki bo kaznoval vse dr\u017eavljane ne zgolj tiste, ki kr\u0161ijo zakon in takih dr\u017eavljanov je vsaj 20 tiso\u010d in teh 20 tiso\u010d dr\u017eavljanov bo kaznovanih s tem, da bodo imeli dodatne stro\u0161ke in da bodo podvr\u017eeni dodatni birokraciji kar pa ni dobro, zato bomo v Poslanski skupini Nove Slovenije Zor\u010di\u010devemu zakonu nasprotovali."],
            "_version_": 1552468261192335360,
            "id": "g623344",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-09-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 19,
            "content_t": ["Spo\u0161tovani predsednik, kolegice in kolegi, vsi prisotni, lep pozdrav!\nNovela Zakona o motornih vozilih in novela Zakona o pravilih cestnega prometa sta bili vlo\u017eeni s strani koalicijskih poslanskih skupin z enim samim ciljem: zagotoviti vi\u0161je standarde varnosti koles z motorjem oziroma tako imenovanih mopedov ter posledi\u010dno vseh drugih udele\u017eencev v prometu. Danes te 25-ke lahko vozijo mladi vozniki. Uporaba za\u0161\u010ditnih \u010delad ni obvezna, teh mopedov ni treba registrirati in jih je zato v primeru prekr\u0161kov prakti\u010dno nemogo\u010de izslediti. Da je vse skupaj \u0161e bolj nevarno, se v praksi pojavlja znatno \u0161tevilo kr\u0161itev, ki se nana\u0161ajo na predelavo teh motorjev s strani uporabnikov z namenom \npove\u010danje hitrosti na na\u010din, da odstranijo vgrajene blokade za doseganje najvi\u0161je dovoljene hitrosti 25 kilometrov na uro. In tudi s temi kr\u0161itelji ima policija velike te\u017eave, saj na vozilu ni nikakr\u0161ne oznake s katero bi lahko lastnika izsledili. V Dr\u017eavnem zboru smo na to temo obravnavali \u017ee pred poletjem, ko se je izkazalo, da predlagane re\u0161itve niso bile primerno ume\u0161\u010dene v obstoje\u010d pravni red, kar bi prestavljalo resne probleme pri izvajanju, zato smo v Poslanski skupini Stranki modernega centra pripravili ustrezne novele z re\u0161itvami, ki bodo re\u0161ile te te\u017eave v praksi. Pri tem je pomembno to, da je bila politika enotna glede tega, da je potrebno zvi\u0161ati standarde varnosti, uporabe koles mopedov in udele\u017eencev v cestnem prometu. Da je potrebno uvesti obvezno uporabo varnostne \u010delade pri voznikih mopedov, da je potrebno ta vozila primerno identificirati in zavarovati, ter da morajo ta vozila biti tudi tehni\u010dno neopore\u010dna. O\u010ditno pa si je politika enotna samo do takrat, ko pri neki zadevi ne zazna prilo\u017enosti pridobivanja politi\u010dnih to\u010dk in tokrat \u017eal na ra\u010dun varnosti v prometu. Ker danes bo razprava tekla predvsem v dveh amandmajih, ki konceptualno ru\u0161ijo predlagane spremembe, vsi razumemo kaj se sku\u0161a s temi amandmaji prikazati. Populisti\u010dno sku\u0161a prikazati, da gre za ob\u010dutno razliko med identifikacijsko kartico in registracijo. Ko pa v samem bistvu govorimo o isti stvari, ker veste, tudi identifikacijske tablice ne bi bile zastonj kot to trdijo predlagatelji amandmajev, mi danes ne poznamo in nimamo vzpostavljene evidence identifikacijskih tablic, imamo pa evidenco registriranih vozil, to da bi ob obstoje\u010dem sistemu uvajali neko novo evidenco, je neekonomi\u010dno, kar bi se najverjetneje izkazalo kot bistveno ve\u010dji stro\u0161ek za kon\u010dnega uporabnika kot v primeru, ko sku\u0161amo ta vozila vklju\u010diti v sistem, ki \u017ee obstaja. To, da uporabnike ta identifikacijska tablica ne bi ni\u010d stala, je navadno izkrivljanje resnice in postavljanje ra\u010dunov brez kr\u010dmarja. In kje naj bi se vzelo? Iz prora\u010duna. Iz ra\u010duna dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov, ker verjetno se strinjamo, da samo imeti neko tablico ni dovolj, ampak da je potrebno v nekem sistemu bele\u017eiti tudi podatke o uporabniku, da se zagotovi sledljivost. V Poslanski skupini Stranke modernega centra bomo predlagane re\u0161itve podprli, saj vemo, da z njimi kratkoro\u010dno lahko zagotavljamo bolj\u0161e standarde, varnosti v cestnem prometu, dolgoro\u010dno pa zagotovo prispevamo k vi\u0161ji prometno varnosti kulturi vseh udele\u017eencev v prometu. \nHvala."],
            "_version_": 1552468261264687104,
            "id": "g623348",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-09-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 91,
            "content_t": ["Spo\u0161tovani predsedujo\u010di, spo\u0161tovane kolegice in kolegi! \nV Slovenski demokratski stranki Zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o motornih vozilih in Zakona o pravilih cestnega prometa ne bomo odprli. Ta dva zakona pa urejata status kolega s pomo\u017enim motorjem. Ne bomo ju podprli zato, ker povsem na novo finan\u010dno obremenjuje dr\u017eavljane in uvaja nove administrativne postopke. Predlagatelj gospod Igor Zor\u010di\u010d predlaga, da se za kolo s pomo\u017enim motorjem katerega konstrukcija dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, uvede tehni\u010dni pregled, registracija in sklene zavarovanje. Menimo, da je predlagatelj \u0161el iz ene skrajnosti v drugo. Res je, da doslej to podro\u010dje ni bilo urejeno, vendar to je pa prehod v drugo skrajnost, in to za kolo s pomo\u017enim motorjem, ki ima povpre\u010dno hitrost tam nekje okoli 15 kilometrov na uro. Skratka, ne gre za veliko in hitro prevozno sredstvo, ampak gre za kolo s pomo\u017enim motorjem. \nIn sedaj \u010de pogledamo finan\u010dno. Po viri \u010dasopisa Financ od v\u010deraj stane registracija novega ali pa prva registracija tak\u0161nega kolesa 46,34 evra. \u010ce pri\u0161tejemo \u0161e tehni\u010dni pregled in zavarovanje je to 80 evrov za lastnika kolesa s pomo\u017enim motorjem. \u010ce pomno\u017eimo \u0161e 20.000 imetnikov teh koles pridemo do nove obremenitve teh lastnikov, reci in pi\u0161i, za milijon 600. Milijon 600 boste lastniki teh koles s pomo\u017enim motorjem vpla\u010dali dr\u017eavi ob veljavnosti tega zakona. \nZato, ker gre za dodatno povsem novo obremenitev v Slovenski demokratski stranki takih predlogov ne podpiramo. Podprli pa bomo amandmaje Nove Slovenije, ki predlaga, da se uvede eviden\u010dna tablica. Skratka, gre za urejen eviden\u010dni sistem in da se tudi sklene zavarovanje za kolesa s pomo\u017enim motorjem, kar pa je tako finan\u010dno kot tudi s samimi postopki bistveno manj obremenjujo\u010de za vse lastnike teh koles. \nTega zakona v Slovenski demokratski stranki oziroma obeh zakonov ne bomo podprli."],
            "_version_": 1552468261309775872,
            "id": "g623350",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "party_i": 3,
            "datetime_dt": "2016-09-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 34,
            "content_t": ["Hvala za besedo, spo\u0161tovani predsednik. Spo\u0161tovani dr\u017eavni sekretar z ekipo, spo\u0161tovane kolegice in kolegi. Predloga novela zakona o motornih vozilih in novele zakona o pravilih cestnega prometa sta vsebinsko povezana, zato bomo tudi mi, kot ostale poslanske skupine, predstavili skupno stali\u0161\u010de. Nastanek obeh predlogov je spodbudil predlog zakona druge poslanske skupine, ki smo ga obravnavali pred parlamentarnimi po\u010ditnicami in ki, \u017eal, kljub dobrim namenom predlagatelja ni bil dovolj domi\u0161ljen. Zato smo v koaliciji \u017eeleli realizirati dobre ideje takratnih predlagateljev z namenom, da se zagotovi ve\u010dja varnost uporabe vozil s pomo\u017enim motorjem, katerih konstrukcijska dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro. Veljavna zakonodaja namre\u010d tak\u0161na kolesa s pomo\u017enim motorjem, katerih konstrukcijska dolo\u010dena hitrost ne presega 25 kilometrov na uro ne uvr\u0161\u010da med mopede, zato jih trenutno ni potrebno registrirati, prav tako pa ni obvezna uporaba \u010delade za voznike in potnike. V prometu se pojavlja vedno ve\u010d takih vozil, ki sicer imajo vgrajene blokade, da vozilo ne more razviti hitrosti vi\u0161je od 25 kilometrov na uro. \u017dal pa je dosedanja praksa pokazala, da se tovrstnim vozilom pogosto odstrani blokada za omejevanje hitrosti, zaradi \u010desar dosegajo bistveno vi\u0161je hitrosti. Ker taka vozila do sedaj tudi niso imela registrskih tablic, zato jih ob prekr\u0161kih ni bilo mogo\u010de izslediti. Zato s tema dvema predloga zakonov uvr\u0161\u010damo ta vozila med mopede. Obenem se uvaja obvezna registracija, ki bo temeljila na dokazilu o lastni\u0161tvu, sklenjenim zavarovanjem avtomobilske odgovornosti in tehni\u010dni brezhibnosti vozila. To pomeni, da bo vozilo imelo registrske tablice, kar bo ob morebitnih prekr\u0161kih omogo\u010dalo la\u017ejo prepoznavo teh vozil. \nRad pa bi izrazil presene\u010denje nad tako mo\u010dnim nasprotovanjem obema predlogoma zakona, \u0161e posebej s strani organizacije, za katere bi pri\u010dakovali, da se zavedajo pomena varnostne opreme, u\u010dinka ve\u010djega nadzora in da \u017eelijo mladoletnike, ki najpogosteje uporablja te mopede \u010dim bolj za\u0161\u010dititi pred pogosto \n lahkomiselno vo\u017enjo. Najla\u017eji na\u010din identifikacije je preko registracije vozila in sklicevanje na socialne posledice ni na mestu, sploh \u010de vemo, da tak\u0161ni novi skuterji stanejo od 500 evrov dalje, registracija tak\u0161nega mopeda pa naj bi bila v razponu od 80 do 150 evrov, \u010de bo potrebno pridobiti potrdilo o skladnosti. \u0160e posebej pri\u010dakujem, da bo Nova Slovenija, ki je spro\u017eila te spremembe zakonodaje, podprla oba predloga zakonov, \u010de seveda njihov prvi predlog ni bil zgolj manever za pridobivanje medijskega prostora.\nNa\u0161a poslanska skupina bo seveda oba predloga zakonov podprla.\nHvala."],
            "_version_": 1552468261338087424,
            "id": "g623352",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "party_i": 7,
            "datetime_dt": "2016-09-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1356,
            "content_t": ["Najlep\u0161a hvala spo\u0161tovani predsednik, kolegice in kolegi. \nNovela zakona, ki je pred nami, torej, kot \u017ee sli\u0161ano in povedano, ureja status kolesa z motorjem, katerega konstrukcijska hitrost ne presega 25 kilometrov na uro, in se po tehnolo\u0161ki plati razlikuje od koles, s katerimi pa so trenutno po \u010drki zakona sicer izena\u010deni. Odsotnost sodobne definicije tako pomeni, da danes predvsem mlaj\u0161i udele\u017eenci v prometu vozilo, ki je po tehni\u010dnih karakteristikah bolj podobno motornemu kolesu kot kolesu, uporabljajo ne da bi bili zagotovljeni ustrezni standardi varnosti, tako z vidika obna\u0161anja in rabe v prometu, kot tudi z vidika tehni\u010dne ustreznosti. Da bi prepre\u010dili nevarno rabo sistemati\u010dno nekaznovanost prekr\u0161karjev iz razloga neizsledljivosti, neuporabe varnostnih \u010delad ter v \u010dim ve\u010dji meri tudi mo\u017enost tehnolo\u0161kih manipulacij je treba tudi skozi novelo tega zakona uveljaviti in posodobiti definicijo kolesa z motorjem, ki bo ustrezala tudi dogovorjenim skupnim evropskim standardom. Ker ocenjujemo, da ta zakon na celovit na\u010din skupaj z zakonom, ki ga bomo obravnavali pri naslednji to\u010dki dnevnega reda, to dosega, bomo v Poslanski skupini Socialnih demokratov zakon podprli.\nHvala lepa."],
            "_version_": 1552468261365350400,
            "id": "g623354",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-09-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 47,
            "content_t": ["Hvala za besedo, spo\u0161tovani predsednik. \nPozorno sem poslu\u0161al obrazlo\u017eitve in ne morem si kaj, da se spra\u0161ujem ali smo v cirkusu ali smo v resnem parlamentu. Ti argumenti, ki so bili zdaj predstavljeni v podporo tema dvema Zor\u010di\u010devima zakonoma, so pa res za lase privle\u010deni. Jaz tega dejansko ne podpiram, teh dveh zakonov. Mislim, da je bila razprava na odboru zelo korektna in konsistentna in ob tem ko strokovna javnost in ministrstvo pove, da zahteva za tehni\u010dni pregled je pri\u0161la samo s strani kolega Zor\u010di\u010da, in ne s strani strokovnih slu\u017eb, je zadeva popolnoma jasna. In ko \u0161e Desus govori, da dodatne obremenitve ne bo, pa res ne vem ali smo z lune padli. Ves \u010das govorite o nekih novih skuterjih, o nekih novih vozilih ali se kdo vpra\u0161a koliko teh vozil je \u017ee v lasti na\u0161ih ob\u010danov. In vsi ti ob\u010dani bodo zaradi tega na\u0161ega zakona morali ta vozila peljati na registracijo. Govorili ste o 15, 20 kilometrih, pri meni pomeni to tudi 70, 80 kilometrov. Ali bomo uvedli tudi poskusno tablico, da se bo nekdo zdaj peljal \nna tehni\u010dni pregled s tem vozilom? Ali ste pozabili, da bo moral nekdo to vozilo nalo\u017eiti na neko drugo vozilo, ki je registrirano zato, da ga bo peljal na tehni\u010dni pregled. Kdo bo to pla\u010da? Govorimo o starih ljudeh, ki imajo te kolesa s pomo\u017enim motorjem zato, da se la\u017eje preva\u017eajo po vaseh, po naseljih, ne samo po mestih, ne samo po Ljubljani in \u0161e kje. In jaz res ne razumem kolega Zor\u010di\u010da, da pride na ministrstvo in zahteva, da se to vgradi v zakon, \u010deprav to ni bil njihov strokovni predlog. \u017de s tega razloga je ta zakon oziroma obe noveli za zavrniti. Poleg tega pa, kolegi poslanci, ki ste bili v odboru, ste ves \u010das navajali, da je predlog kolega Tonina sicer dober, re\u0161uje vse to kar govorite o varnosti in o vsem, vendar ni sistemski in je potrebno v teh zakonih zadevo popraviti. Potem pa pridete s popravilom oziroma popravki dveh zakonov in za vas je to sistemskost. Ob tem, da se celo v SMC la\u017eete, da je gospod Tonin govoril, da je njegov predlog prakti\u010dno brezpla\u010den. Nikoli ni bilo tega. Ves \u010das je bilo govora, da tudi identifikacija bo nekaj ko\u0161tala, po doma\u010de povedano, vendar ne bo zahtevala neke dodatne logistike, ker vi vsi pozabljate, ta vozila so \u017ee v prometu, niso vsa nova in jih ne bo nekdo na novo kupil in registriral, ampak bo moral tudi tisti, ki jih \u017ee uporablja, registrirati, zaradi va\u0161e neumnosti. In dajte se \u017ee vpra\u0161ati kaj sprejemate, \u010de \u017ee sistemsko re\u0161ujete, re\u0161ite tako sistemsko, da bo prav, da bo res varnost in govorite o varnosti s tem, da bo tehni\u010dni pregled, pa vsi govorite, da se vse te blokade lahko odstranijo. Ja ljubo bog no, na tehni\u010dni pregled ga bo ravno tako peljal tisti, ki ima namen blokado ven vzeti, po tehni\u010dnem bo pa blokado ven vzel. In kaj ste vi dosegli? Ni\u010d. Stro\u0161ek za uporabnika in \u010disto ni\u010d drugega. Iz vseh teh razlogov je nedopustno, \u010de te zakone spustimo skozi. Mislim, da je kolega Zor\u010di\u010d pa definitivno ustrelil kozla s temi predlogi. Jaz sem proti obema."],
            "_version_": 1552468261392613376,
            "id": "g623356",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-09-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 88,
            "content_t": ["Ja, kolega Krivec, takega vas pa res ne poznam no. Toliko enega blefa in enega zavajanja, ko sem ga pa sedajle sli\u0161al, pa \u017ee dolgo ne.\nNajprej glede tehni\u010dnih pregledov. To je res izjavil gospod na seji delovnega teles, \u010de\u0161 da ne ve kako je to pri\u0161lo, pa vam jaz povem, nih\u010de od nas tega ni zahteval. Nih\u010de. Nih\u010de ni zahteval tehni\u010dni pregled. Pride, prosim vas, poslu\u0161ajte, pride zaradi tega, ker je pa\u010d pomo\u017eno kolo izena\u010deno z mopedom in je treba registrirati in pride samo po sebi. Poglejte, preberite si zakon, kolega Krivec, \u010das je, da si preberete zakon pa povejte kje so koalicijski poslanci napisali, da je obvezen tehni\u010dni pregled. Nikjer niso tega napisali. Nikjer. Do tega pride samo zaradi tega, ker je izena\u010deno z mopedi. Kar se ti\u010de predloga Toninovega zakona, bom tudi jaz po imenih govoril, Toninov zakon je. Poglejte kolega Tonin, vi ste rekel, Zor\u010di\u010dev zakon bo kaznoval vse. \u010ce vi re\u010dete, da en zakon po katerem je treba vozilo tehni\u010dno pregledati pa nositi \u010delado, kaznuje ljudi, potem ste to kaznovanje zahteval vi aprila, ko ste predlagal tak\u0161en zakon, ko si kaznovanje, v narekovajih, pripi\u0161ite sebi. Kar se ti\u010de tehni\u010dnega pregleda. Sedaj vsi to izpostavljate, kako bo nekdo tehni\u010dni pregled naredil. Kako pa naredi za traktor? Poglejte, jaz sem se pogovarjal z ministrstvom, \u010de bo to problemati\u010dno, bo lahko tehni\u010dni pregled tudi na terenu, ampak nekaj pa moramo vedeti, vi re\u010dete, mi nismo za tehni\u010dni pregled, smo pa za nekak\u0161no zavarovanje. Katera zavarovalnica, ljudje bo\u017eji, bo pa zavarovala vozilo, ki ni tehni\u010dno pregledano? Katera? Kljump vam bo zavarovala, lepo vas prosim. Nobena zavarovalnica ne bo tega naredila. Bo za premijo 3 tiso\u010d evrov. Ne bo. In tehni\u010dni pregled ni v \u0161kodo ljudi, je v korist ljudi. In morate \u0161e nekaj vedeti, 20 tiso\u010d ljudi bo tehni\u010dno pregledanim. Ja, milijon pa pol, to ste sedajle tako iz \u017eepa potegnil, da bolj niste mogel. Prvi\u010d, sploh ne vemo koliko je teh vozil, ker so neevidentirane. Saj ne vemo. Kje ste kolega Krivec, kaj ste jih \u0161el \u0161teti v\u010deraj, prebral ste v \u010dasopisu. Kje so pa oni dobili podatek? 20 tiso\u010d, to je od oka. Lahko, da jih je lahko da jih ni. \n (nadaljevanje) Druga stvar, \u010de jih je 20.000, je vpra\u0161anje, koliko je mlaj\u0161ih od 4 let, ker, veste, prvi tehni\u010dni pregled je treba narediti, na koncu koncev, po \u0161tirih letih, tako kot pri avtu, saj je enako. Tako je tu polno zavajanja z va\u0161e strani. In razlika med Toninovim zakonom in na\u0161im, koalicijskim, zakonom je dejansko samo v tem tehni\u010dnem pregledu. Kolega Tonin, vi ste predlagali zavarovanje, predlagali ste \u010delade, glejte, to je vse stro\u0161ek za dr\u017eavljane, \u010de gledamo na ta na\u010din. Nih\u010de vam ne bo zastonj zavaroval vozila, nih\u010de vam ga sploh ne bo, \u010de ne bo tehni\u010dno brezhibno. Tako ne slepiti zdaj tu ljudi, da smo mi nekaj drugega predlagali. Mi smo naredili to, kar sem napovedal v uvodniku in kar je bilo takrat po oceni stali\u0161\u010da Zakonodajno-pravne slu\u017ebe, razdelili smo to materijo v dva zakona. Samo to. Hvala."],
            "_version_": 1552468261452382208,
            "id": "g623358",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 5574,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-09-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 71,
            "content_t": ["Spo\u0161tovani predsednik Dr\u017eavnega zbora. Spo\u0161tovane kolegice in kolegi. Razprava je malo za\u0161la, ne bom rekel, da je ravno \u017ealjiva, precej pestra. Mislim, da tudi v\u010dasih, ko se sre\u010dujemo na hodnikih so razprave manj ostre in tudi me danes malo presene\u010da, ker vendarle mislim, da na nek na\u010din smo vsi razumni. V bistvu mislim, da tukaj vsi zasledujemo isti cilj. \nJaz bom rekel, da nisem motorist, sem pa smu\u010dar in seveda zelo dobro vem, da \u010delada \u017ee pri smu\u010danju koristi. Tudi mene zanima, kak\u0161na gospodi\u010dna, ki bo morala frizuro malo \u017ertvovati, bo verjetno na dolgi rok mogo\u010de celo hvale\u017ena, da namesto lepe frizure dala na glavo \u010delado in ostala \u017eiva. Malo za uvod. \nVsekakor bi \u017eelel odgovoriti na kritiko, da smo tu neka stranka slu\u010dajno prileteli iz Marsa v ta parlament. Odgovorno trdim, da delamo v interesu ljudstva, predvsem pa tudi, \u010de gledamo skozi prizmo tega zakona, kaj je glavni cilj. Ko berete novice o \u0161tevilnih nesre\u010dah in tudi mladih \u017ertvah, precej sem poslu\u0161al pateti\u010dnih razprav, koliko bomo mi krivi, koliko ve\u010d bo mrtvih, ker ne bo zakon sprejet po hitrem postopku. Ravno mi smo \u017eeleli s to re\u0161itvijo umestiti ta zakon v nek pravni res v skladu s pripombami Zakonodajno-pravne slu\u017ebe, da ne bi pri\u0161lo \u010dez par mesecev do nekih amandmajev in novih \nre\u0161itev, ki bi nekateri iznajdljivi posamezniki spretno izigravali ta zakon, na nek na\u010din bi potem ugotovili, da te tablice, identifikacijske niso dovolj za neko sistemsko spremljanje recimo kr\u0161itve. Potem kar se ti\u010de tudi zavarovanja mislim, da ko gledamo ta cel paket, v celoti glejmo na ve\u010d vidikov, da je glavni cilj, jaz sledim tudi predlagatelj je v osnovi bil, to vsi ugotavljamo, da prakti\u010dno se sploh ne razlikujemo, da vsi mislimo isto, kar je prav v interesu naloga volivcev. Gre samo za tehni\u010dno izpeljavo, da je sistem prvi\u010d pravno vzdr\u017een, tudi zanesljiv na dolgi rok, in da bo seveda prepre\u010deval neke zlorabe posameznikov, da bo tudi to vozilo tehni\u010dno pregledano, in da bodo strokovnjaki videli, da so tukaj neki sistemi, ki omogo\u010dajo neke blokade lahko, da jih bo mo\u017eno blokirati na nek na\u010din urediti tako, da to ne bo mo\u017eno. Tako, da jaz bi tukaj rekel, da na ta na\u010din, poudarjam \u0161e enkrat, da v bistvu vsi zasledujemo isti cilj, pove\u010danje varnostnih standardov v cestnem prometu, in da na\u010delni ravni prakti\u010dno imamo zelo iste predloge, gre samo v tehni\u010dni izvedbi, ki je na\u0161a re\u0161itev taka, da ne bo omogo\u010dala zlorab in da bo na dolgi rok tudi re\u0161evala marsikatero \u017eivljenje. Seveda bom pa vpra\u0161al tako, kaj je vredno v \u017eivljenju. Saj tudi berete v \u010dasopisih koliko je bilo samo letos v ob\u010dini Koper \u017ertev. Ne bi rad tega izkoristil kot nek pateti\u010den govor, ampak vsako \u017eivljenje je toliko dragoceno, da s sistemsko re\u0161itvijo ali so to tehni\u010dni pregledi ali so sedaj tukaj zavarovanje, mora biti re\u0161itev taka, da bo \u010dim manj \u017ertev na cesti. Tudi s tega vidika predlaganega \u010drtanja 1. \u010dlena z utemeljitvijo nesorazmernih / nerazumljivo/ finan\u010dno ne podpiram, saj dosedanja praksa na podro\u010dju varnosti v cestnem prometu ka\u017ee na potrebo po ve\u010dji skrbi namenjeni voznikom koles s pomo\u017enim motorjem, ki dose\u017eejo hitrost preko 25 kilometrov. Seveda govorimo tudi o tehni\u010dni brezhibnosti, ki jo je potrebno zagotoviti zaradi ve\u010dje dostopnosti in uporabe, ta \u010dedalje pomembnej\u0161i udele\u017eenec v prometu, prav tako pa se ve\u010d koles s pomo\u017enim motorjem, ki niso tehni\u010dno brezhibna, pojavlja na terenu. Po\u0161kodbe voznikov so torej tudi \u017ee pri vo\u017enji z dovoljenjem 25 kilometrov na uro te\u017eke ali celo usodne kaj \u0161ele v primeru neuporabe za\u0161\u010ditne \u010delade ali pa, \u010de je tukaj seveda mo\u017eno pove\u010dati hitrost, tudi vidimo v medijih, do 90 kilometrov na uro. V praksi se seveda pojavlja vse ve\u010d kr\u0161iteljev, tudi precej je bilo tudi direktnih pobud dr\u017eavljanov na spletno stran Vlade, s kak\u0161nimi te\u017eavami se sre\u010dujejo. Ne bom rekel sedaj ravno v Ljubljani, tudi kje na pode\u017eelju, ko nekdo na nekem sprehajali\u0161\u010du pridirja 50 kilometrov med pe\u0161ci. Tako, da v bistvu kar se ti\u010de teh tabel, / nerazumljivo/, da seveda v dr\u017eavi imamo nek sistem registracije vozil, ki je uveden, ute\u010den in tudi ta identifikacijska tablica bi pomenila nek stro\u0161ek, zato je na nek na\u010din bolj smiselno vklopiti v nek sistem in tudi z vidika hitrosti uvedbe tega zakona v prakso bi pomenila uvedba nekih novega sistema uvedbe teh tablic, dodatne javne razpise, zavla\u010devanju postopkov in lahko bi se zgodilo, da bi ta zakon bil apliciran mogo\u010de \u0161ele drugo leto zaradi te\u017eav, ki jih potem posamezniki ali ponudniki izkori\u0161\u010dajo v neke svoje podjetni\u0161ke interese. Tako, da tukaj mislim, da bi lahko tudi \u0161e govoril, ampak jaz bi razpravo strnil pa zaklju\u010dil v tej smeri, da v bistvu kot ste \u017ee sami ugotavljali, da zasledujemo isti cilj v interesu vseh nas je celovita dolgoro\u010dna za\u0161\u010dita uporabnikov teh koles, vseh dr\u017eavljanov, tudi drugih, ki jih posledi\u010dno uporabniki teh motornih koles povzro\u010dijo drugim.\n (nadaljevanje) Seveda pa kar se ti\u010de stro\u0161ka, sem sli\u0161al tukaj veliko \u0161tevilk takih in druga\u010dnih nepreverjenih. Poudarjam pa samo zato, da vsak stro\u0161ek je zelo utemeljen in pomemben, \u010de bo prepre\u010dil neke \u017ertve v potni\u0161kem, prometu predvsem mladih. Seveda pa tudi mislim, da so ti stro\u0161ki glede na ta vozila ni\u017eji in da na te ocene, ki sem jih navajal v mediji neto\u010dne. Na prvo mesto pa postavimo mo\u017enost nas vseh dr\u017eavljanov in ne bodimo sedaj malo bi rekel ljubosumni ali pa nervozni. Jaz mislim, da gre za skupni projekt celo opozicije in koalicije tehni\u010dno nadgradnjo in smiselnost o umestitvi tega zakona v zakonodajni prostor in tudi v tehni\u010dno regulativo. Hvala lepa."],
            "_version_": 1552468261560385536,
            "id": "g623364",
            "org_i": 95
        }]
    }
}
