{
    "facet_counts": {
        "facet_ranges": {
            "datetime_dt": {
                "start": "2014-01-01T00:00:00Z",
                "counts": ["2014-01-01T00:00:00Z", 0, "2014-02-01T00:00:00Z", 0, "2014-03-01T00:00:00Z", 0, "2014-04-01T00:00:00Z", 0, "2014-05-01T00:00:00Z", 0, "2014-06-01T00:00:00Z", 0, "2014-07-01T00:00:00Z", 0, "2014-08-01T00:00:00Z", 29, "2014-09-01T00:00:00Z", 29, "2014-10-01T00:00:00Z", 3, "2014-11-01T00:00:00Z", 68, "2014-12-01T00:00:00Z", 73, "2015-01-01T00:00:00Z", 58, "2015-02-01T00:00:00Z", 36, "2015-03-01T00:00:00Z", 64, "2015-04-01T00:00:00Z", 54, "2015-05-01T00:00:00Z", 38, "2015-06-01T00:00:00Z", 48, "2015-07-01T00:00:00Z", 77, "2015-08-01T00:00:00Z", 0, "2015-09-01T00:00:00Z", 98, "2015-10-01T00:00:00Z", 128, "2015-11-01T00:00:00Z", 268, "2015-12-01T00:00:00Z", 99, "2016-01-01T00:00:00Z", 155, "2016-02-01T00:00:00Z", 177, "2016-03-01T00:00:00Z", 146, "2016-04-01T00:00:00Z", 84, "2016-05-01T00:00:00Z", 150, "2016-06-01T00:00:00Z", 103, "2016-07-01T00:00:00Z", 21, "2016-08-01T00:00:00Z", 0, "2016-09-01T00:00:00Z", 0],
                "end": "2016-10-01T00:00:00Z",
                "gap": "+1MONTHS"
            }
        },
        "facet_fields": {
            "speaker_i": [{
                "person": {
                    "id": 83,
                    "party": {
                        "acronym": "SD",
                        "id": 7,
                        "name": "PS Socialni Demokrati"
                    },
                    "name": "Janko Veber",
                    "gov_id": "P081",
                    "gender": "m"
                },
                "score": "65"
            }, {
                "person": {
                    "id": 42,
                    "party": {
                        "acronym": "ZL",
                        "id": 8,
                        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
                    },
                    "name": "Miha Kordi\u0161",
                    "gov_id": "P262",
                    "gender": "m"
                },
                "score": "48"
            }, {
                "person": {
                    "id": 79,
                    "party": {
                        "acronym": "ZL",
                        "id": 8,
                        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
                    },
                    "name": "Matej Ta\u0161ner Vatovec",
                    "gov_id": "P288",
                    "gender": "m"
                },
                "score": "42"
            }, {
                "person": {
                    "id": 86,
                    "party": {
                        "acronym": "NSI",
                        "id": 6,
                        "name": "PS Nova Slovenija"
                    },
                    "name": "Jernej Vrtovec",
                    "gov_id": "P292",
                    "gender": "m"
                },
                "score": "41"
            }, {
                "person": {
                    "id": 58,
                    "party": {
                        "acronym": "ZL",
                        "id": 8,
                        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
                    },
                    "name": "Luka Mesec",
                    "gov_id": "P273",
                    "gender": "m"
                },
                "score": "109"
            }],
            "party_i": ["5", 383, "1", 200, "8", 270, "7", 240, "6", 192, "3", 159, "97", 59, "109", 19, "2", 7]
        }
    },
    "highlighting": [{
        "date": "2016-06-13",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 92
        },
        "content_t": [", ki je klju\u010dna bila v procesih nadzora poslovnih bank. \nTretje. Tisto kar se sre\u010dujemo sedaj v teh postopkih Probanke in Factor banke pripojitev nadzorovane likvidacije in podobno. Pri analizi preteklega stanja delovanja obeh poslovnih bank so sodelovale tudi revizijske hi\u0161e, ne bom govoril o imenih, vendar tiste revizijske hi\u0161e, ki so sodelovale tudi pri vrednotenju terjatev tako Nove Ljubljanske banke kot tudi NKBM, da ne govorim tudi o tistih procesih dokapitalizacije. V zvezi s tem ne pozabljamo, da so tako v strokovni kot lai\u010dni javnosti bili v zvezi z njihovim delovanjem razli\u010dni odzivi, zato obstaja tudi dvom o njihovi kredibilnosti pri sestavi tovrstnih analiz, ki so bila podlaga za uvedbo sklepa Banke Slovenije nadzorovane likvidacije. Dejstvo je, da vsi nosilci odlo\u010danja in popravljanja, ki so bili povzro\u010ditelji propada lahko tako re\u010dem Probanke in Factor banke imajo neki skupen imenovalec v svojem izgovoru zakaj je pri\u0161lo do tovrstnih odlo\u010ditev. Prvo finan\u010dna <em>kriza</em>, drugi\u010d mediji in tretji\u010d izguba"],
        "speech_id": 322346
    }, {
        "date": "2016-06-13",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 1314
        },
        "content_t": [" gospodarsko okrevati. To je generalni pogled Vlade na splo\u0161no na sanacijo ban\u010dnega sistema, na drugi strani pa tudi, kar se ti\u010de te konkretne situacije v teh dveh bankah in ukrepov, ki jih je izvajala ta Vlada. Vendar, \u010de bi \u017eeleli pravzaprav nekako sistemizirati vpra\u0161anja, ki so bila postavljena tekom predstavitve stali\u0161\u010d poslanskih skupin kot stali\u0161\u010d posameznih poslank in poslancev v razpravi, mislim, da bi morali segmentirati ta vpra\u0161anja na tri dele: eno so sistemski vidiki, kak\u0161ni pristopi so bili uporabljeni pri odlo\u010ditvah za te banke; drugi\u010d, izvedba, izvedbeni ukrepi, kako so se ukrepi, ki so bili zastavljeni, izvajali; in tretji\u010d, posledice, pozitivne in negativne, ter tveganja, ki so s tem povezana. Kar se ti\u010de sistemskih vidikov ukrepov, smo v za\u010detku povedali, da so bile to odlo\u010ditve Banke Slovenije in odlo\u010ditve predhodne Vlade, ki se je odlo\u010dila za nadzorovano likvidacijo teh dveh bank. Zagotovo so bile takrat razmere na finan\u010dnih trgih in tudi v Sloveniji zelo negotove v letu 2013, prakti\u010dno na vrhuncu ciprske finan\u010dne <em>krize</em>, ko se je tudi \u010dakalo, da bo Slovenija imela onemogo\u010den dostop na finan\u010dne trge. V tistem momentu"],
        "speech_id": 322352
    }, {
        "date": "2016-06-13",
        "person": {
            "id": 10,
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "id": 5,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
            },
            "name": "Franc Breznik",
            "gov_id": "P167",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" zaznali.\nZdaj, ker najve\u010dkrat govorimo o dveh privatnih bankah, jaz sem si pripravil tudi nekaj podatkov glede kronologije teh dveh bank, kako so nastajale, kako so bile v javnosti obve\u0161\u010dene in kdo je stal vedno za njimi. Ker moja teorija, torej da Slovenija v bistvu ni v <em>krizi, v krizi</em> je tovari\u0161ijski kapitalizem, ki je posledica Foruma 21 in posledica cele kompletne zgre\u0161ene lastninske zakonodaje, ki je bila v 90. letih narejena. Torej, spomnimo se, gospod Milan Ku\u010dan leta 2004 , torej nekaj mesecev pred tistim, ko pride prvi\u010d, lahko re\u010dem, vsaj malo desnica na oblast, torej prva vlada Janeza Jan\u0161e poka\u017ee pred celo slovensko javnostjo: imamo Forum 21, vse smo polastninili, tovari\u0161ijski kapitalizem je na\u0161, ni\u010d nam ne morete, vi lahko vladate, mi imamo denar in gospodarstvo in banke. To\u010dno"],
        "speech_id": 322342
    }, {
        "date": "2016-06-23",
        "person": {
            "id": 60,
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "id": 1,
                "name": "PS Stranka modernega centra"
            },
            "name": "Jasna Murgel",
            "gov_id": "P274",
            "gender": "f"
        },
        "content_t": [" policija, razen v primerih ko za posredovanje zaupnih podatkov zakon izrecno dolo\u010da odredbo preiskovalnega sodnika.\nZakon o ukrepih republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank, je izpostavil naznanilo dol\u017enost za osebe, ki so z Dru\u017ebo za upravljanje terjatev bank, ki jo poznamo pod kratico DUTB v pravnem razmerju. Te osebe morajo organom odkrivanja naznaniti vsako kaznivo dejanje, o katerem so bile obve\u0161\u010dene ali so druga\u010de izvedele zanj, ki je bilo storjeno v povezavi z banko, ki je dele\u017ena ukrepov. Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank,ki je bil sprejet v Dr\u017eavnem zboru letos junija, bo pristojnim organom zagotovil u\u010dinkovite instrumente in pooblastila za vnaprej\u0161njo obravnavo ban\u010dne <em>krize</em>, za\u0161\u010dito finan\u010dne stabilnosti in zmanj\u0161anja in izpostavljenosti davkopla\u010devalcev, izgubam, doprinesel pa bo tudi k odgovornemu upravljanju bank. Sli\u0161ali smo tudi ministra za pravosodje"],
        "speech_id": 322523
    }, {
        "date": "2016-06-28",
        "person": {
            "id": 32,
            "party": {
                "acronym": "NSI",
                "id": 6,
                "name": "PS Nova Slovenija"
            },
            "name": "Jo\u017eef Horvat",
            "gov_id": "P020",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" stopni\u010dasta lestvica in jaz se nekoliko bojim, upam in ra\u010dunam vseeno na en fer play Vlade, da ne bo po sprejetem tem Zakonu o ugotavljanju katastrskega dohodka celo prilagodila lestvico, dohodninsko, tako da bo to \u0161e bolj udarilo kmete kot danes ka\u017eejo na\u0161e simulacije, na\u0161i izra\u010duni. Zato bi bilo korektno, da nekako vzporedno obravnavamo tudi Zakon o dohodnini ali pa, da vsaj dobimo na mizo neke elemente, neke smeri sprememb Zakona o dohodnini. Poglejte, jaz bi rad opozoril vse nas, kar seveda bi \u017ee morali vedeti in upam, da vemo, da imamo znotraj Evropske unije kak\u0161na je tak\u0161na je, pustimo sedaj ali ima te\u017eave ali nima te\u017eav, da imamo znotraj Evropske unije skupno kmetijsko politiko. O tem veliko govorimo na Odboru za zadeve Evropske unije, zato morda tak\u0161en za\u010detek. In ta skupna kmetijska politika ima ve\u010d nalog. Prvi\u010d, kmetom pomaga pri pridelavi zadostnih koli\u010din hrane za Evropo. Tudi skupna kmetijska politika kot jaz razumem, je tudi zato, da Evropa nikoli ve\u010d ne bi bila la\u010dna. Naslednja naloga zagotavlja varnost predelane hrane, denimo s sledljivostjo, naslednja varuje kmete pred preveliko nestanovitnostjo cen in tr\u017enimi <em>krizami</em>"],
        "speech_id": 323456
    }, {
        "date": "2016-06-28",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2027
        },
        "content_t": [" razvojna prioriteta. In v okolju v katerem nekaj ni razvojna prioriteta, ki je horizontalno in hkrati ob upo\u0161tevanju dejstva, da je to horizontalna prioriteta je potem res zelo zelo te\u017eko dosegati neke rezultate oziroma razvojne cilje, pa kljub temu merjenje po kompozitnem mix indeksu Evropske komisije, tako imenovani The Digital Economy and Society Index, za leto 2016 se je Slovenija uvrstila na 18. mesto v Evropi s tem, da smo v zadnjem letu kljub vsemu udejanili \u010detrti najve\u010dji napredek me dr\u017eavami \u010dlanicami Evropske unije. Se pravi, kazalci gredo kljub vsemu navzgor. Zakaj ni bila v zadnjih desetih letih digitalizacija razvojna prioriteta, sem \u017ee omenil. Eno je ukinitev ministrstva, ukinitev Centra vlade za informatiko proti koncu prej\u0161njega desetletja in pa prvih pet let tega desetletja, huda gospodarska <em>kriza</em>. Na mizi so bili bistveno bolj pere\u010di in te\u017eji problemi. In do digitalizacije kot prioritete ne politika, niti razli\u010dne druge ravni odlo\u010danja preprosto niso pri\u0161li. Sedaj pa digitalizacija je"],
        "speech_id": 325453
    }, {
        "date": "2016-07-06",
        "person": {
            "id": 20,
            "party": {
                "acronym": "DeSUS",
                "id": 3,
                "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
            },
            "name": "Karl Viktor Erjavec",
            "gov_id": "P171",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [", da bi ta alpska makro regija \u010dim bolje za\u017eivela.\nNaslednja stvar, ki bi jo rad posebej opozoril je prvi letni forum Jadransko-jonske strategije, ki je potekel maja 2016 v Dubrovniku. Tukaj so sodelovale na ravni zunanjih ministrov vse sodelujo\u010de dr\u017eave, gre za osem dr\u017eav. In tukaj smo se seveda zlasti soo\u010dili za aktualnimi vpra\u0161anji kot so begunska <em>kriza</em>, glede na to, da je to obmo\u010dje s tem novim problemom dokaj obremenjen. Zlasti pa smo iskali mo\u017enosti za bolj\u0161e sodelovanje, za bolj\u0161o koordinacijo, za bolj\u0161e povezovanje. Cilji Jadransko-jonske regije oziroma strategije so pa predvsem usmerjene na okrepitve infrastrukture. To je tudi pomembno z vidika pribli\u017eevanja teh dr\u017eav Evropski uniji. Ve se, da smo imeli predv\u010deraj\u0161njim balkansko konferenco v Parizu in da ne glede na zadnje dogodke iz prej\u0161njega tedna, Brexit, je zavezanost Evropske unije \u0161e naprej, da se podpira \u0161iritveni proces zlasti tudi za te dr\u017eave, zlasti v smislu da pripravijo vse potrebne reforme. In ravno v zvezi s tem pa lahko ta makro regija, Jadransko-jonska, daje neko dobro podlago da la\u017eje opravijo te reforme, ki zahtevajo veliko strokovnega in"],
        "speech_id": 325627
    }, {
        "date": "2016-07-15",
        "person": {
            "id": 72,
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "id": 1,
                "name": "PS Stranka modernega centra"
            },
            "name": "Kamal Izidor Shaker",
            "gov_id": "P283",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": ["Hvala lepa. Spo\u0161tovana veleposlanica prosim vam za zelo kratke odgovore. Izvolite. \nEVA PONOMARENKOV\u00c1: Hvala za vpra\u0161anja. Ve\u010dina vpra\u0161anj se navezuje na grozljivi dogodek, ki smo mu bili pri\u010da v\u010deraj. Tako da tudi jaz v imenu predsedstva izra\u017eam globoko so\u017ealje z dr\u017eavo \u010dlanico Francijo. To je nekaj tako grozljivega, da je te\u017eko sploh izraziti z besedami na\u0161e misli in \u010dustva. Zelo nas je ta dogodek prizadel. Vsekakor je ta trenutek te\u017eko re\u010di koliko prora\u010duna bo namenjenega varnosti, ampak kot sem rekla je v na\u0161ih prednostnih nalogah zapisano znotraj sve\u017enja namenjenega migracijam in prosilcem za azil, skratka, tudi tem, ki je namenjena pametnim mejam in varnosti. Mislim, da je to tisto kar je odgovor na va\u0161a vpra\u0161anja in va\u0161e komentarje. \nMislim, da pametne meje lahko pomenijo veliko prednost v tej <em>krizi</em>"],
        "speech_id": 326283
    }, {
        "date": "2016-07-15",
        "person": {
            "id": 72,
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "id": 1,
                "name": "PS Stranka modernega centra"
            },
            "name": "Kamal Izidor Shaker",
            "gov_id": "P283",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": ["Hvala lepa. Spo\u0161tovana veleposlanica prosim vam za zelo kratke odgovore. Izvolite. \nEVA PONOMARENKOV\u00c1: Hvala za vpra\u0161anja. Ve\u010dina vpra\u0161anj se navezuje na grozljivi dogodek, ki smo mu bili pri\u010da v\u010deraj. Tako da tudi jaz v imenu predsedstva izra\u017eam globoko so\u017ealje z dr\u017eavo \u010dlanico Francijo. To je nekaj tako grozljivega, da je te\u017eko sploh izraziti z besedami na\u0161e misli in \u010dustva. Zelo nas je ta dogodek prizadel. Vsekakor je ta trenutek te\u017eko re\u010di koliko prora\u010duna bo namenjenega varnosti, ampak kot sem rekla je v na\u0161ih prednostnih nalogah zapisano znotraj sve\u017enja namenjenega migracijam in prosilcem za azil, skratka, tudi tem, ki je namenjena pametnim mejam in varnosti. Mislim, da je to tisto kar je odgovor na va\u0161a vpra\u0161anja in va\u0161e komentarje. \nMislim, da pametne meje lahko pomenijo veliko prednost v tej <em>krizi</em>"],
        "speech_id": 325622
    }, {
        "date": "2016-06-30",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2769
        },
        "content_t": [" drugih. Dr\u017eave, ki je bilo spo\u0161tovanje do so\u010dloveka izredno pomembno. \nV zgodovini Slovenk in Slovencev je pri\u0161lo \u017ee ve\u010dkrat do tega, da so morali iz razli\u010dnih razlogov zapustiti svojo domovino. Spomnimo se na gospodarskega <em>krizo</em> 1929, ko so Slovenke in Slovenci mno\u017ei\u010dno zapu\u0161\u010dali domovino in se preseljevali v zahodno evropske dr\u017eave. Ali nam \u010das, po drugi svetovni vojni, ko so Slovenke in Slovenci be\u017eali iz politi\u010dnih razlogov ve\u010dinoma v Argentino. Sedaj ponovno \u017eivimo v \u010dasu, ko mnogo ljudi be\u017ei pred vojno, pred smrtjo. Mi pa zapiramo meje in s tem same sebe. \nEvropske dr\u017eave bi se morale tem ljudem odpreti, saj so stabilne in razpolagajo z dovolj sredstvi, da bi lahko vsaka dr\u017eava sprejela begunke in begunce. Govorim o evropskem cinizmu, ki je miza za goste pokrita z dobrotami v nas vrata, dobro \u010duvana in tesno zapahnjena. Zapiramo bodo\u010dnost ljudem, \u010dloveku, kot sem to jaz, in kot je to vsak in vsaka izmed vas. Odlo\u010damo o usodi ljudi, ne da bi jih zares poznali. Ena izmed najve\u010djih napak \u010dlove\u0161tva je, da enostavno odvrnemo pogled od tega, \u010desar ne \u017eelimo videti ali spoznati"],
        "speech_id": 326666
    }, {
        "date": "2016-07-11",
        "person": {
            "id": 79,
            "party": {
                "acronym": "ZL",
                "id": 8,
                "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
            },
            "name": "Matej Ta\u0161ner Vatovec",
            "gov_id": "P288",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" in koncesijami. Jaz mislim, da Slovenija ima tehnologijo za izgradnjo drugega tira, nima pa o\u010ditno politi\u010dnega razreda, ki bi bil ta projekt sposoben ali pripravljen realizirati brez nekih drugih koristi. To je na \u017ealost razlika med dr\u017eavami kakr\u0161na je Slovenija in samostojnimi dr\u017eavami, kakr\u0161na je Avstrija, ki ta hip seveda pospe\u0161eno gradi \u017eelezni\u0161ki bypass okoli Slovenije. Projekt bo stal ve\u010d kot 9 milijard in tam so ga sposobni graditi z njihovimi dr\u017eavnimi \u017eeleznicami, z evropskimi sredstvi in tudi s krediti za katere je dala poro\u0161tva dr\u017eava sama. Skratka gradijo na na\u010din, ki ga predlagajo v Luki Koper, ki ga predlaga Gospodarska zbornica Slovenije samo, da bi ga pri nas gradil DARS in jaz mislim, da ni nobeno naklju\u010dje, da niti minister Ga\u0161per\u0161i\u010d ne pozna nobenega primera javnega zasebnega partnerstva tak\u0161ne vrste v Evropi. Evropa pa\u010d ni tretji svet, Avstrija je ne podeljuje koncesij zato, da bi tuja podjetja \u010deprav zanjo veljajo \u010disto enaka pravila, evropska pravila kot za Slovenijo, \u0161e ve\u010d Avstrija ima tudi vi\u0161ji javni dolg kot Slovenija, ima bistveno ni\u017ejo gospodarsko rast in v nasprotju z nami ima \u0161e precej nere\u0161eno ban\u010dno <em>krizo</em>"],
        "speech_id": 320772
    }, {
        "date": "2016-07-06",
        "person": {
            "id": 39,
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "id": 1,
                "name": "PS Stranka modernega centra"
            },
            "name": "Aleksander Kav\u010di\u010d",
            "gov_id": "P259",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" finan\u010dnih trgih. Vidimo, da se dogaja v bistvu prosti pad delnic najstarej\u0161e banke na svetu v Italiji, te\u010daj te delnice se je zni\u017eal v\u010deraj za 20 %, to je na eno desetino knjigovodske vrednosti. Evropska centralna banka je to banko pozvala, da naj v treh letih vrednost slabih posojil zni\u017ea za 40 % tudi banka UniCredit v Italiji je v podobnih zadevah in ima okoli 50 milijard slabih posojil. Zdaj v lu\u010di vsega tega je polo\u017eaj v italijanskem ban\u010dnem sektorju skrajno, skrajno resen, tudi Wall Street je poro\u010dal, da je slabih posojil za 3-krat ve\u010d kot jih je bilo na vi\u0161ku finan\u010dne <em>krize</em> v Zdru\u017eenih dr\u017eavah Amerike in nekako povedo, da je naj\u0161ibkej\u0161i \u010dlen ravno ta banka NPS iz Italije, ki bo morala hitro najti sve\u017e kapital, da bo zadostila zahtevam ECB, pri \u010demer je dodatna te\u017eava ravno ta Brexit, ki sem ga prej omenil, ki je zni\u017eal apetite vlagateljev po tveganih nalo\u017ebah. In zdaj se mi podredno postavlja vpra\u0161anje na katerega bi \u017eelel, da odgovorite ali je po va\u0161em mnenju, se pravi v lu\u010di Brexita pred nami tako imenovani evropski Lehman? Najlep\u0161a hvala za odgovor."],
        "speech_id": 326323
    }, {
        "date": "2016-06-22",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2539
        },
        "content_t": [" to dolgo \u010dasa tolerirajo morda v prevelikem obsegu in morda odla\u0161ajo z uporabo bolj agresivnih orodij kot v bistvu so odpovedi pogodbe ali v nekaterih primerih, \u010de je potrebno tudi insolven\u010dni postopki. Skupne razvr\u0161\u010dene terjatve poro\u010danih primerov so novembra 2015 zna\u0161ale milijardo 800 tiso\u010d evrov. Evropska centralna banka je v okviru enotnega mehanizma nadzora bank septembra 2015 oblikovala projektno skupino, ki ima nalogo vzpostaviti enoten pristop nadzornikov in bank k obvladovanju velikega de\u017eela nedonosnih izpostavljenosti v evroobmo\u010dju. Vidimo lahko, da to ni samo slovenski problem. V njej sodelujejo tudi predstavniki Banke Slovenije. najpomembnej\u0161i cilji teh delovnih skupin so, da se analizira v bistvu obstoje\u010da nacionalna zakonodaja tudi ra\u010dunovodske prakse in nadzorni\u0161ki pristopi, da se oblikuje nek na\u010drt re\u0161evanja in da se oblikuje neke minimalne skupne smernice za izvajanje nadzora. \nGOSPA ______: Kot na\u0161o tretjo bistveno nalogo vam bomo predstavili makrobonitetni nadzor. Namen makrobonitetne politike in nadzora je bla\u017eitev finan\u010dnih ciklov in pove\u010danje odpornosti finan\u010dnega sistema na motnje. Potrebo po tem instrumentarju je pokazala tudi sama finan\u010dna <em>kriza</em>"],
        "speech_id": 325960
    }, {
        "date": "2016-06-23",
        "person": {
            "id": 58,
            "party": {
                "acronym": "ZL",
                "id": 8,
                "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
            },
            "name": "Luka Mesec",
            "gov_id": "P273",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": ["Hvala za besedo in lep pozdrav.\nZdru\u017eena levica predlaganih priporo\u010dil ne podpira. Razlog seveda ni v tem da bi \u0161\u010ditili kriminalce, ampak v tem, da priporo\u010dila ne bodo prispevala ni\u010d k u\u010dinkovitej\u0161emu pregonu. Edini realni u\u010dinek tovrstnih razprav je zamegljevanje pravih vzrokov za <em>krizo</em> slovenskega kapitalizma. \nV nadaljevanju se bom zato opredelil do predlogov in nakazal alternativne ukrepe.\nNajprej na za\u010detku pa moram podati politi\u010dno analizo predloga in te razprave, ki \u0161e zdale\u010d ni prva. Prakti\u010dno od leta 1991, ko se je za\u010delo divje lastninjenje, razpravljamo o o\u0161kodovanju dru\u017ebenega premo\u017eenja. Ne glede na to, da vemo kdo je kdaj upravljal dr\u017eavo in dr\u017eavna podjetja, skupno z bankami, nikoli nih\u010de ne odgovarja. Po na\u0161i oceni je to pri\u010dakovano. Po eni strani je jasno, da so ljudje, ki so se okoristili s privatizacijami"],
        "speech_id": 322515
    }, {
        "date": "2016-06-13",
        "person": {
            "id": 42,
            "party": {
                "acronym": "ZL",
                "id": 8,
                "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
            },
            "name": "Miha Kordi\u0161",
            "gov_id": "P262",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" na delovnih mestih na in\u0161pektoratu ne zasledimo. \u0160tevilo prijavljenih nezgod pri delu se je v letu 2015 glede na predhodno leto ponovno pove\u010dalo. Lani se je smrtno ponesre\u010dilo 24 delavcev, kar je najve\u010d od za\u010detka <em>krize</em>.\" \u010ce ponovim, razmere so neprimerne, stanje se poslab\u0161uje. Kr\u0161\u010danski demokrati in Obrtna zbornica so iz tega izpeljali sklep, da je treba zmanj\u0161ati od\u0161kodninsko odgovornost delodajalcev. V Zdru\u017eeni levici smo izpeljali diametralno nasproten sklep, in sicer, da je treba nadzor poostriti. \u017de dvakrat smo ob sprejemanju prora\u010duna predlagali, da se pove\u010dajo sredstva za delovno in\u0161pekcijo. \u0160tevilo in\u0161pektorjev se je od leta 2008 zmanj\u0161alo s 87 na 77, pa \u0161e ti morajo nadzirati vedno ve\u010d poslovnih subjektov, \u010de semkaj \u0161tejemo kmete, \u0161tevilka nanese kar na 200 tiso\u010d poslovnih subjektov. Poleg tega smo v Predlogu zakona o sodelovanju delavcev pri upravljanju predlagali obvezno ustanovitev skupnega odbora poslovodstva in sveta delavcev za varnost pri delu v vseh podjetjih z ve\u010d kot 50 zaposlenimi. Izrecen"],
        "speech_id": 322376
    }, {
        "date": "2016-06-23",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 92
        },
        "content_t": [" zgodba o odgovornosti. \nDruga stvar je, se pa lahko pogovarjamo, kako pa lahko sedaj to odgovornost pripeljati tisto, ki jo vsi \u017eelimo in ki je tudi v razpravi danes velikokrat izpostavljena, primerjava Irska, pravzaprav / nerazumljivo/. In v tem se bom takoj tudi dotaknil. Predlog s strani predlagatelja, moram priznati, da je zelo zanimiv in ga tudi pozdravljam, vendar si ga bom dovolil komentirati v dveh delih, pravzaprav v dveh to\u010dkah. In sicer, eno je primerjava Islandija in Slovenija ter drugo, izjave dr\u017eavnega to\u017eilca mag. Kozina. \u010ce se dotaknem primerjave Islandija-Slovenija. Moram priznati, da se v neki smeri ne morem strinjati skozi to razpravo, ki vse skozi se primerja Islandija in Slovenija. Preprosto se ne more, kajti Islandija je ob nastopu finan\u010dne <em>krize</em> tri najve\u010dje banke, ki so ogrozile finan\u010dni sistem dr\u017eave, preprosto porinila ali spro\u017eila postopek za ste\u010daj in je iz ste\u010daja re\u0161evala. Dokazali so, da je bila to odli\u010dna poteza in tisti, ki malce"],
        "speech_id": 322587
    }, {
        "date": "2016-06-23",
        "person": {
            "id": 75,
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "id": 5,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
            },
            "name": "Andrej \u0160ircelj",
            "gov_id": "P201",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" je Banka Slovenije poslala ve\u010d kot 100 ovadb, dejansko epiloga potem ni. Seveda, tukaj so zdaj lahko razli\u010dne zadeve zakaj tega ni.\n (nadaljevanje) Zdaj \u0161e ena zna\u010dilnost je za, \u010de gledamo zadnjih 25 ali pa zadnjih 50 let ban\u010dna tajnost, ban\u010dna tajnost je do pred kratkim bil tisti institut, ki je enostavno omogo\u010dal bankirjem, da niso poslovali transparentno na noben na\u010din niso poslovali transparentno in to se zdaj akumulira. Zdaj tisto kar skrbi seveda poleg tega, da ni nobenih sodnih epilogov je ali je ta ban\u010dna <em>kriza</em> dejansko kon\u010dana. Zdaj razli\u010dne \u0161tevilke se omenjajo ampak jaz bom omenjal \u0161tevilke Banke Slovenije, 12 milijard slabih terjatev, omenja se 12 milijard slabih terjatev, 6 milijard, ki so rezultat poslovanja v Sloveniji in 6 milijard, ki so rezultat poslovanja v drugih dr\u017eavah Nove Ljubljanske banke, Nove kreditne banke Maribor skratka v drugih dr\u017eavah. In z drugimi besedami to dejansko pomeni, da ta <em>kriza</em> ni kon\u010dana, ni kon\u010dana in seveda ni pa dejansko tudi nobene odgovornosti. Zaradi tega mene v bistvu koalicija v tem primeru je zelo razo\u010darala mislim zaradi tega, ker bom rekel tako enostavne"],
        "speech_id": 322555
    }, {
        "date": "2016-07-06",
        "person": {
            "id": 20,
            "party": {
                "acronym": "DeSUS",
                "id": 3,
                "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
            },
            "name": "Karl Viktor Erjavec",
            "gov_id": "P171",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [", da bi ta alpska makro regija \u010dim bolje za\u017eivela.\nNaslednja stvar, ki bi jo rad posebej opozoril je prvi letni forum Jadransko-jonske strategije, ki je potekel maja 2016 v Dubrovniku. Tukaj so sodelovale na ravni zunanjih ministrov vse sodelujo\u010de dr\u017eave, gre za osem dr\u017eav. In tukaj smo se seveda zlasti soo\u010dili za aktualnimi vpra\u0161anji kot so begunska <em>kriza</em>, glede na to, da je to obmo\u010dje s tem novim problemom dokaj obremenjen. Zlasti pa smo iskali mo\u017enosti za bolj\u0161e sodelovanje, za bolj\u0161o koordinacijo, za bolj\u0161e povezovanje. Cilji Jadransko-jonske regije oziroma strategije so pa predvsem usmerjene na okrepitve infrastrukture. To je tudi pomembno z vidika pribli\u017eevanja teh dr\u017eav Evropski uniji. Ve se, da smo imeli predv\u010deraj\u0161njim balkansko konferenco v Parizu in da ne glede na zadnje dogodke iz prej\u0161njega tedna, Brexit, je zavezanost Evropske unije \u0161e naprej, da se podpira \u0161iritveni proces zlasti tudi za te dr\u017eave, zlasti v smislu da pripravijo vse potrebne reforme. In ravno v zvezi s tem pa lahko ta makro regija, Jadransko-jonska, daje neko dobro podlago da la\u017eje opravijo te reforme, ki zahtevajo veliko strokovnega in"],
        "speech_id": 326288
    }, {
        "date": "2016-06-28",
        "person": {
            "id": 81,
            "party": {
                "acronym": "NSI",
                "id": 6,
                "name": "PS Nova Slovenija"
            },
            "name": "Matej Tonin",
            "gov_id": "P204",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" varnostnih slu\u017eb. \n\u010ce pogledate, torej \u010de vsa ta priporo\u010dila, ki sem jih sedaj izpostavil na kratko obrazlo\u017eim in \u010de se najprej dotaknem tega priporo\u010dila, da je potrebno na nek na\u010din na\u0161o obve\u0161\u010devalno-varnostno srenjo reformirati v prid temu dejstvu govori naslednje, da je bila pravna podlaga tako za Sovo kot za OVS kot za policijo sprejeta v 90-ih. Torej, ZSova je bil sprejet leta 1999, in sicer potem podlaga za delovanje OVS je bila sprejeta leta 1994, zakon o policiji pa je bil sprejet leta 1998. V tistih \u010dasih se je na\u0161a obve\u0161\u010devalna in varnostna srenja predvsem ukvarjala z varnostnimi gro\u017enjami, ki so izhajale iz Balkana. V vseh teh \u010dasih po tem se je pa svet in tudi Balkan bistveno in pa temeljito spremenil. In vse od takrat se zakonodaja na tem podro\u010dju ni kaj bistveno spremenila. Vojne in konflikte na robu evropskega prostora so za\u010deli vplivati tudi na varnost v Sloveniji in tako preko migrantske <em>krize</em>, kot tudi raznih drugih teroristi\u010dnih aktivnosti. \u017dal se na\u0161a obve\u0161\u010devalno-varnostna srenja ni v zadnjem \u010dasu preko zakonske podlage bistveno prilagajala novim razmeram, ampak"],
        "speech_id": 325467
    }, {
        "date": "2016-06-30",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 1311
        },
        "content_t": [", hkrati pa nas spodbuja k vrednotenju dose\u017eenega in na\u010drtovane prihodnosti. \nV prehojenih 25 letih smo se sre\u010devali s te\u017eavami in uspehi. Seveda ni bilo in \u0161e vedno ni lahko. Po letih napredovanja in zmag smo se morali prebijati skozi hudo ekonomsko in socialno <em>krizo</em>. Ne smemo pozabiti problematike sodobnih svetovnih emigracij in tudi ne pove\u010danega izseljevanja iz Slovenije. Po britanskem referendumu pa se spra\u0161ujemo tudi o prihodnosti Evropske unije. Pa vendar bilo je \u0161e precej huje, pa se je slovenski narod tako doma kot tudi na tujem znal obdr\u017eati, pre\u017eiveti in celo napredovati. Zdaj tudi ob praznovanju 25 rojstnega dneva samostojne Slovenije velja predvsem"],
        "speech_id": 326618
    }, {
        "date": "2016-06-30",
        "person": {
            "id": 34,
            "party": {
                "acronym": "DeSUS",
                "id": 3,
                "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
            },
            "name": "Ivan Hr\u0161ak",
            "gov_id": "P176",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" je veliko stvari, ki ne potekajo tako, kot smo si \u017eeleli. A tega ni naredila domovina sama, ampak tisti, ki jo vodijo, usmerjajo posredno tudi mi, ki jih izvolimo. Kot pravnica bom izpostavila predvsem nekatere pravne elemente. A \u017ee uvodoma naj poudarim, da vidim ve\u010dji problem kot ekonomsko <em>krizo</em> v Sloveniji, drugo vrsto <em>krize oz. kriz: kriza pravne dr\u017eave, kriza vrednot, kriza</em> samozavesti. Ali je pravna dr\u017eava na tisti ravni, kot bi morala biti? Ali je politi\u010dna in medijska kultura tak\u0161na, kot naj bi jo moderna srednjeevropska dr\u017eava v tem stoletju imela? Ali je sodstvo dovolj u\u010dinkovito, da lahko zagotavlja pravno varnost, sojenje v razumnem roku, enakost pred zakonom, nepristranost, zakonitost in pravi\u010dnost? Ali dr\u017eavljani zaupamo v sodne postopke? Ali nismo pri\u010da zlorabam prava in razpadu vrednot? Zlorabam prava s strani tistih, ki imajo mo\u010d, mo\u010d tudi, da najamejo odvetnike, da s proceduralnimi predlogi in zakonodaja to omogo\u010da izigravajo zakon. In u\u010dinkovitost. Imamo veliko odli\u010dnih sodnikov"],
        "speech_id": 326619
    }, {
        "date": "2016-07-06",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 1309
        },
        "content_t": [" tem ve\u010d. \nDobil sem vpra\u0161anje okoli sistema upravljanja, kdo bo sedaj upravljal Luko Koper, Vlada, ministrstvo ali predsednik Vlade, ne vem kdo\u2026 Skratka, SDH je dol\u017ean upravljati z nalo\u017ebo na\u0161e dr\u017eave. In SDH tam zastopa, ne vem, 51 plus ne vem koliko procentov \u0161e, da se pride tam na svojih 66. Samo SDH, edino SDH dokler se ne bo kdo odlo\u010dil, da bo to zadevo spremenil. Sedaj, ali SDH dobro dela ali ne, o tem lahko diskutiramo. Ampak na vpra\u0161anje kdo to dela je odgovor SDH in to tudi gospodu poslancu, ki ga sedajle ni, pa\u010d, \u017eelim povedati, da je to pa\u010d stali\u0161\u010de vseh nas in da ne bo upravljal z Luko ne noben minister, ne prometni, ne finan\u010dni, ne gospodarski, niti predsednik Vlade. In jaz pri\u010dakujem sedaj, \u010de je vpra\u0161anje kaj se bo zgodilo, pri\u010dakujem, da bo SDH pa\u010d naredil vse, da to upravljavsko <em>krizo</em>, ki je, razre\u0161i maksimalno hitro. In \u0161e enkrat zato pozivam vse, da delajo tisto, kar morajo delati po zakonu. Dajmo vsi skupaj brati zakon o gospodarskih dru\u017ebah. \u0160e enkrat, uprava svoje, nadzorni svet svoje, SDH svoje"],
        "speech_id": 326865
    }, {
        "date": "2016-07-11",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 1307
        },
        "content_t": [" je okoli 1500 evrov povpre\u010dna pla\u010da, vendar dve tretjini delavcev prejema pod povpre\u010dno pla\u010do. In seveda vse to je treba vzeti v kontekst, ko govorimo tudi o vi\u0161ini minimalnega dohodka. Ampak, da vam odgovorim na kratko. Torej na podlagi zakona bojo tako, kot je bilo zavezano izra\u010duni narejeni, tako, kot smo takrat v Vladi Boruta Pahorja, v najve\u010dji <em>krizi</em> napravili izra\u010dune in dvignili minimalni dohodek, ki se prej 10 let ni dvignil tako, kot smo minimalno pla\u010do dvignili, ki ni bila dvignjena prej / znak za konec razprave/ ve\u010d, kot 15 let, torej bomo zagotovili in tudi finan\u010dna sredstva, ko bojo izpolnjeni zakonski pogoji. Po\u010dakajmo pa na izra\u010dune. Hvala."],
        "speech_id": 320946
    }, {
        "date": "2016-07-06",
        "person": {
            "id": 42,
            "party": {
                "acronym": "ZL",
                "id": 8,
                "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
            },
            "name": "Miha Kordi\u0161",
            "gov_id": "P262",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" Luki Koper. Koliko je bilo izpada? Mislim, da pod \u010drto, na koncu 1,4 \nmilijone evrov. Skratka nobeni taki silni veliki stro\u0161ki. Danes se res tukaj pogovarjamo o \u0161kodi, ampak se moramo zavedati, da ta \u0161koda je v smislu simbolnega ogleda in zaupanja zanemarljiva, prakti\u010dno neobstoje\u010da in tudi v materialnem smislu je ni nekaj silno veliko. Ve\u010dji problem je, da je vladna stran v hendlanju ali pa upravljanju <em>krize</em> v Luki Koper minirala popolnoma, eminirala delavsko soodlo\u010danje in to je bistveno ve\u010dji problem od ugleda in zaupanja v nekem korporativnem svetu. Tudi mnogi razpravljavci danes so govorili o lastninski pravici, nih\u010de se pa ni spotaknil ob 75. \u010dlen Ustave in do pravice delavcev do soodlo\u010danja. Ja, tudi ta pravica delavcev, zaposlenih do soodlo\u010danja posega v lastninsko pravico in jo imajo zaposleni vso legitimnost uveljavljati, kaj se je pa zgodilo v primeru Luke Koper, minister Po\u010dival\u0161ek, 2. 7. pozove vodstvo Luke Koper in Slovenskih \u017eeleznic na sestanek, ampak kompletno upravo Luke Koper postavi potem pred vrata zaradi tega, ker ni hotel sprejeti zahteve delavskega direktorja, da bi bil tudi ta prisoten na"],
        "speech_id": 326847
    }, {
        "date": "2016-07-15",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2026
        },
        "content_t": [" je bila tukaj komisarka za promet gospa Violeta Bulc in nam je jasno tudi predstavila nekatere od odzivov s katerimi se soo\u010damo. \n\u010ce se vrnem nazaj k predsedovanju Slova\u0161ke. \u017de sedaj je zelo jasno, da bo predsedovanje zelo pomembno. Ne le za to, ker Slova\u0161ka predsedovanje prevzema prvi\u010d, temve\u010d tudi, zato ker bomo morali v prihodnjih mesecih sprejeti pomembne odlo\u010ditve o prihodnosti Evrope. To frazo ve\u010dkrat sli\u0161imo vendar tokrat dr\u017ei bolj kot kadarkoli prej do slej. \u010cakajo nas zelo veliki izzivi kot je recimo re\u0161evanje <em>krize</em> z begunci, migranti. Za name\u010dek se moramo \u0161e spopasti s posledicami rezultata referenduma v Zdru\u017eenem kraljestvu. \nNenazadnje naj vas zgolj spomnim na grozljive dogodke v\u010deraj zve\u010der v Nici, kjer kot je rekel predsednik Evropskega sveta gospod Tusk je paradoksalno to, da so \u017ertve tega"],
        "speech_id": 326272
    }, {
        "date": "2016-07-15",
        "person": {
            "id": 72,
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "id": 1,
                "name": "PS Stranka modernega centra"
            },
            "name": "Kamal Izidor Shaker",
            "gov_id": "P283",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" sem sedaj veleposlanica v Sloveniji. Vsekakor pa obljubam, da bom naslednje leto, ko bom znova pri vas govorila slovensko. \nTorej. Spo\u0161tovani poslanci in poslanke, gospe in gospodje, kolegi iz Vlade, predstavniki veleposlani\u0161tva in kolegi delegacije. Dovolite, da vam predstavnim prednostne naloge na\u0161ega predsedovanja. \nPo 12-ih letih \u010dlanstva v EU je Slova\u0161ka sedaj po\u010da\u0161\u010dena, da bo lahko predsedovala EU. EU je na\u0161 dom, evro je na\u0161a valuta, Schengen pa je prav tako na\u0161 prostor kot tudi va\u0161. Slova\u0161ko predsedstvo Svetu EU je kombinacija in rezultat na\u0161e integracije EU, vendar pa na\u0161o predsedovanje je vklju\u010devalo tudi odgovornost glede na to, da se EU soo\u010da z \u0161tevilnimi notranjimi in zunanjimi izziv brez primere. Slova\u0161ka prevzema predsedovanje v zelo te\u017eavnih \u010dasih. Sklep dr\u017eavljanov Zdru\u017eenega kraljestva, da zapustijo EU ka\u017ee kako pomembno se je pogovarjati o prihodnosti EU. Kako se je treba pogovarjati tudi o migracijskih tokovih kajti to preizku\u0161a na\u0161a zmo\u017enost, da se ohrani integriteta schengenskega obmo\u010dja. Potem teroristi\u010dni napadi v Bruslju in v Parizu so nas opozorili, da moramo izbolj\u0161ati medsebojno sodelovanje na podro\u010dju notranje varnosti. Tudi u\u010dinki gospodarske in fiskalne <em>krize</em> \u0161e vedno vplivajo na gospodarstvo evropskih \u010dlanic. Kljub temu pa menimo, da je EU najbolj\u0161a re\u0161itev za Evropo in njene dr\u017eavljane, vendar pa je bistveno, da EU znova pridobi zaupanje dr\u017eavljanov in da se osredoto\u010di na re\u0161itve, ki bodo prinesle dolgoro\u010dne re\u0161itve za evropski projekt, zato namerava slova\u0161ko predsedstvo graditi na pozitivnih izku\u0161njah in"],
        "speech_id": 326270
    }, {
        "date": "2016-06-30",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2513
        },
        "content_t": [". Tako ostajajo kozolec toplar ter kapelica in kri\u017ena znamenja najzna\u010dilnej\u0161i atributi slovenske kulturne pokrajine in njene prepoznavnosti. \n (nadaljevanje) Zaklju\u010dujem z nostalgi\u010dno pesnitvijo Edvarda Svetka, ki kli\u010de po gospodarju. Tih, samoten, prazen stojim, stresata me veter in mraz, nih\u010de me s senom ne odene, vsi pozabili so na mene. \u010cakam jutranje zarje in zlatih \u017earkov toplote, \u010dakam in \u010dakam gospodarja, da vrgel pogled bo med late?. Ni njega in ni\u010d ve\u010d ni sena, da ogrel bi mi late in okno do okna zadelal s senom in \u017eitnimi klasi. To je simboli\u010dna, nostalgi\u010dna pesem, ki nekako apelira, da dejansko poskrbimo za to lastno ustvarjalnost in damo novo dodano vrednost v funkciji hostela, ki naj bi omogo\u010dal tudi poceni turizem in tudi po svetu, kjer so Slovenci v ve\u010djih skupnostih. To bi bil lahko tudi izraz dr\u017eave Slovenije in pa hvale\u017enosti ljudi, dr\u017eavljanov za to, da so sprejeli na\u0161e rojake v \u010dasu stiske, <em>krize</em> in jim omogo\u010dili eksisten\u010dno \u017eivljenje"],
        "speech_id": 326662
    }, {
        "date": "2016-07-15",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2747
        },
        "content_t": [" enotna in mo\u010dna. \nDana\u0161nji \u017ealostni dogodki v Nici pa nas nekako spominjajo na to, da moramo \u0161e okrepiti boj proti terorizmu in aktivnosti vezane na na\u0161o notranjo varnost. Za Slovenijo bo \u0161e posebej zanimiv napredek na podro\u010dju migracij in \u0161iritve EU in ob tej prilo\u017enosti bi se tudi \u017eelela zahvaliti Slova\u0161ki za pomo\u010d v obliki policistov in oprem v \u010dasu migracijske <em>krize</em>. \nKar se ti\u010de zahodnega Balkana verjamemo, da je potreben stalen, proaktiven pristop EU, ki je tudi glavni faktor reformne motivacije in stabilnosti v regiji. Podpiramo tudi prizadevanja za poglabljanje in krepitev ekonomske in monetarne unije, pri \u010demer poudarjamo, da je treba posebno pozornost posvetiti zaposlovanju mladih in njihovemu vklju\u010devanju v dru\u017ebe ter tudi polo\u017eaju starej\u0161ih. Podpiramo pa tudi va\u0161o spodbudo evropskemu gospodarstvu, v katerem bodo lahko uspevala mala"],
        "speech_id": 326274
    }, {
        "date": "2016-06-13",
        "person": {
            "id": 83,
            "party": {
                "acronym": "SD",
                "id": 7,
                "name": "PS Socialni Demokrati"
            },
            "name": "Janko Veber",
            "gov_id": "P081",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": ["Hvala za besedo in lep pozdrav vsem. Mislim, da marsikdo med nami deli verjetno da moj ob\u010dutek, da je gospdarska in finan\u010dna <em>kriza</em>, svetovna gospodarska in finan\u010dna <em>kriza</em>, ki je nastala v Sloveniji, zlorabljena pravzaprav za to, da se posku\u0161a poceni razprodati banke, poceni razprodati gospodarstvo, pri tem seveda odpisati tiste kredite, ki so jih pa\u010d zasebniki jemali pri bankah in pri tem seveda omogo\u010di, da vsem tistim, ki svetujejo pri prodaji, pri privatizaciji, zaslu\u017eijo bajne zneske. Kako si druga\u010de razlagati dejstvo, da recimo se danes pogovarjamo o  \n (nadaljevanje) tem kak\u0161na problematika pomeni kak\u0161no problematiko pomeni poenostavljeno pripojitev Probanke in Factor banke k Slabi banki ob dejstvu, da smo na isti seji torej svetovna gospodarska <em>kriza</em> je nastala tam nekje leta 2008 oziroma so se znaki za\u010deli kazati \u017ee leto 2007. Leta 2016, junija 2016 smo na seji Dr\u017eavnega zbora torej na tej isti seji \u0161ele sprejeli Predlog Zakona o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank torej 2008 <em>kriza</em>"],
        "speech_id": 322334
    }, {
        "date": "2016-07-15",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2026
        },
        "content_t": [" je bila tukaj komisarka za promet gospa Violeta Bulc in nam je jasno tudi predstavila nekatere od odzivov s katerimi se soo\u010damo. \n\u010ce se vrnem nazaj k predsedovanju Slova\u0161ke. \u017de sedaj je zelo jasno, da bo predsedovanje zelo pomembno. Ne le za to, ker Slova\u0161ka predsedovanje prevzema prvi\u010d, temve\u010d tudi, zato ker bomo morali v prihodnjih mesecih sprejeti pomembne odlo\u010ditve o prihodnosti Evrope. To frazo ve\u010dkrat sli\u0161imo vendar tokrat dr\u017ei bolj kot kadarkoli prej do slej. \u010cakajo nas zelo veliki izzivi kot je recimo re\u0161evanje <em>krize</em> z begunci, migranti. Za name\u010dek se moramo \u0161e spopasti s posledicami rezultata referenduma v Zdru\u017eenem kraljestvu. \nNenazadnje naj vas zgolj spomnim na grozljive dogodke v\u010deraj zve\u010der v Nici, kjer kot je rekel predsednik Evropskega sveta gospod Tusk je paradoksalno to, da so \u017ertve tega"],
        "speech_id": 325611
    }, {
        "date": "2016-07-15",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2747
        },
        "content_t": [" enotna in mo\u010dna. \nDana\u0161nji \u017ealostni dogodki v Nici pa nas nekako spominjajo na to, da moramo \u0161e okrepiti boj proti terorizmu in aktivnosti vezane na na\u0161o notranjo varnost. Za Slovenijo bo \u0161e posebej zanimiv napredek na podro\u010dju migracij in \u0161iritve EU in ob tej prilo\u017enosti bi se tudi \u017eelela zahvaliti Slova\u0161ki za pomo\u010d v obliki policistov in oprem v \u010dasu migracijske <em>krize</em>. \nKar se ti\u010de zahodnega Balkana verjamemo, da je potreben stalen, proaktiven pristop EU, ki je tudi glavni faktor reformne motivacije in stabilnosti v regiji. Podpiramo tudi prizadevanja za poglabljanje in krepitev ekonomske in monetarne unije, pri \u010demer poudarjamo, da je treba posebno pozornost posvetiti zaposlovanju mladih in njihovemu vklju\u010devanju v dru\u017ebe ter tudi polo\u017eaju starej\u0161ih. Podpiramo pa tudi va\u0161o spodbudo evropskemu gospodarstvu, v katerem bodo lahko uspevala mala"],
        "speech_id": 325613
    }, {
        "date": "2016-06-13",
        "person": {
            "id": 58,
            "party": {
                "acronym": "ZL",
                "id": 8,
                "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
            },
            "name": "Luka Mesec",
            "gov_id": "P273",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" kar smo v ZL zahtevali \u017ee pred dobrim letom in kar je na na\u0161o pobudo sprejela tudi Komisija za nadzor javnih financ. Vlada bi morala pripraviti podlago za sistemsko preiskavo sanacije banke leta 2013. \u010ce kje, potem v tem primeru obstaja utemeljen sum, da so bili ukrepi \u0161kodljivi in nesorazmerni in da je nastala velika \u0161koda za javne finance. Ocena stanja v bankah je bila izvedena nestrokovno in pod pritiskom Evropske komisije, ki je gospodarsko <em>krizo</em> v Sloveniji izkoristila za to, da je izsilila privatizacijo podr\u017eavljenih bank in dr\u017eavnih podjetij. To ka\u017eejo naslednja dejstva, ki so sicer dobro znana, vendar jih Banka Slovenije ignorira"],
        "speech_id": 322312
    }, {
        "date": "2016-07-11",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 13
        },
        "content_t": [", da se z gospodarskimi nalo\u017ebami dr\u017eave, tudi dr\u017eavnim premo\u017eenjem, bankami, zavarovalnicami in dr\u017eavnimi podjetij gospodari po nekih kriterijih, brez netransparentnih postopkov, tako kot je dobro za ljudi, za davkopla\u010devalce. In nenazadnje morem priznati, preden preidem na Luko Koper, da sem resni\u010dno, zdaj pa \u017ee naveli\u010dan tega, da mi ravno vi, gospa Bratu\u0161ek, ki je uni\u010dila politi\u010dno stabilnost s svojo vladavino, ko je pustila, da je vlada potonila zaradi nekih, jaz bi rekel, ne\u010dednih dogovarjanj, ki ste jih imeli, ki je zaradi osebnega interesa, ki ga je dala pred interes dr\u017eave, prepustila dr\u017eavo v slabi kondiciji vsem nam, ki je s spreminjanjem odlo\u010ditev v \u010dasu, ko ste vstopali glede upravljanja z dr\u017eavnim premo\u017eenjem naredila Sloveniji celo \u0161kodo, jo osramotila pred mednarodno javnostjo in zdaj od vas poslu\u0161am te o\u010ditke. Pa ne danes, vsak dan, po televiziji, kjerkoli se ogla\u0161ate, stalno kritizirate, ste nejevoljni, prav. Ampak, moram ljudem povedati da to ne dr\u017ei, kar govorite, moram povedati, da ta vlada dela bistveno bolje, kot va\u0161a, zato smo tudi po dveh letih dr\u017eavo pripeljali z te <em>krize</em>, kar nam je Evropska komisija pripoznala, ker nas"],
        "speech_id": 320747
    }, {
        "date": "2016-07-06",
        "person": {
            "id": 20,
            "party": {
                "acronym": "DeSUS",
                "id": 3,
                "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
            },
            "name": "Karl Viktor Erjavec",
            "gov_id": "P171",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [". Pri tem moram povedati, to bo tudi potem ena od zadev za naslednjo to\u010dko kaj je Evropski svet sklenil. Sklenili so, da je treba Zdru\u017eenemu kraljestvu dati nekaj \u010dasa, zlasti zato, ker vemo, da se soo\u010dajo tudi z notranjo politi\u010dno <em>krizo</em> zaradi napovedanega odstopa premierja Camerona. Tako, da je nekako pri\u010dakovanje, da v septembru, ko bodo konsolidirali tudi notranjo politi\u010dno situacijo, da bi potem tudi uradno obvestili Evropski svet, komisijo, Evropski parlament o za\u010detku notifikacije. Tako, da v tem trenutku je zelo te\u017eko napovedati kako se bodo zadeve odvrtele. Jaz moram tudi re\u010di, da je tudi mo\u017eno, da pride do neke notranje politi\u010dne <em>krize</em>, \u010de v konservativni stranki ne bi uspeli pravo\u010dasno imenovati novega predsednika in s tem tudi premierja. Tega nas je najbolj strah, potem pa to pomeni, da pridemo v obdobje pred\u010dasnih volitev, in potem bi bila situacija bistveno druga\u010dna. Vendar, glede na to kar sedaj spremljamo v tem trenutku, lahko ocenjujemo, da ne bo pri\u0161lo do neke politi\u010dne <em>krize</em>, ki bi imela za posledico pred\u010dasne volitve. Mislim, da aktivnosti, ki jih lahko spremljamo znotraj konservativne stranke ka\u017eejo na to"],
        "speech_id": 326333
    }, {
        "date": "2016-06-22",
        "person": {
            "id": 8,
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "id": 1,
                "name": "PS Stranka modernega centra"
            },
            "name": "Tilen Bo\u017ei\u010d",
            "gov_id": "P242",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [", ki smo si jih zastavili, kar se ti\u010de javnofinan\u010dnega primanjkljaja, da tak\u0161na re\u0161itev izpodkopava na\u0161a prizadevanja. Iz tega razloga je bilo takrat tudi povedano, \u017ee ve\u010dkrat, da ni te\u017eko sprejeti dav\u010dne razbremenitve, nikoli, to se lahko sprejme kadarkoli. Te\u017eava je v tem, da v kolikor tak\u0161na razbremenitev ni uperjena tudi z dolo\u010denimi spremembami, in tukaj govorimo, kot sem \u017ee prej, spet omenjam to, o prestrukturiranju dav\u010dnih bremen, lahko pride do hudih posledic. To smo videli \u017ee ve\u010dkrat, konec koncev tudi tisti primanjkljaj, ki ga imamo oziroma je bil tudi v preteklosti strukturni primanjkljaj, je tudi v dolo\u010deni meri vezan na to, da so se zgodile dolo\u010dene spremembe na dav\u010dni strani, pri \u010demer ni bilo dovolj politi\u010dnega soglasja in mo\u010di, da bi se pripeljalo naprej tudi ustrezne reforme. Tukaj mislim, \u017ee takrat smo se pogovarjali, tako o spremembah prispevnih stopenj, kot tudi o davku na izpla\u010dane pla\u010de, kot tudi na davku od dohodka pravnih oseb. Ker dejstvo je, da so se tam dolo\u010dene dav\u010dne stopnje zni\u017eevale. V duhu vsega skupaj, kar se nam je potem tudi zgodilo, <em>krize</em>, na nek na\u010din, recesije in"],
        "speech_id": 325791
    }, {
        "date": "2016-06-30",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2764
        },
        "content_t": [" obstoj katerokoli skupnosti kjerkoli ta obstaja. \nPogled v prihodnost. Vsi se zavedamo, da so te\u017eave, s katerimi se trenutno skupnost soo\u010da v zelo kriti\u010dnem stanju. Ena od teh je npr. vloga nepredvidene generacijske spremembe. Vendar smo kot skupnost optimisti\u010dni, da je to samo prihodno stanje, ki nas bo popeljalo v \u0161e bolj\u0161o uspe\u0161no prihodnost. \nDoprinos na\u0161ega nara v svetu pa ni bil samo usmerjen sebi, ampak je ogromno doprinesel, da je preko enkratne zedinjene skupnosti in lobiranjem pri kanadskih vladi v \u010dasu ustanovitve Slovenije deloval zelo podporno in patrioti\u010dno. Dodatno je vedno pomagal in tudi sedaj pomaga slovenski ekonomiji s \u0161tevilnimi obiski Slovenije, by Slovenien v kanadskih trgovinah z dopla\u010dilom davkov dr\u017eave Slovenije in s finan\u010dno pomo\u010djo ljudem v \u017eivljenjski in naravni <em>krizi</em>. Dodatno sedaj podpiramo zadnje slovenske vladne iniciative"],
        "speech_id": 326633
    }, {
        "date": "2016-06-23",
        "person": {
            "id": 58,
            "party": {
                "acronym": "ZL",
                "id": 8,
                "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
            },
            "name": "Luka Mesec",
            "gov_id": "P273",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": ["Prve to\u010dke ne moremo podpreti, ker Dr\u017eavni zbor zaradi tega razprave ne bo ni\u010d bolj seznanjen s podro\u010djem odkrivanja ban\u010dne kriminalitete, kot bi bil brez nje. To, kar smo izvedeli od Vlade je na ravni odgovorov na poslanska vpra\u0161anja. \nPrav tako ne moremo podpreti drugih to\u010dk, ker bi priprava analize, nismo jih podprli, ovirala delo na tistem projektu, ki bi bil dejansko koristen, to pa je zakon o sistemskih preiskavah. Tukaj poudarjamo, da se z letala vidi, da Vlada ni storila kar bi morala in da bo morala storiti ve\u010d. Zato ponavljam na\u0161o zahtevo, da Vlada do spetembra dopolni zakon o sistemski preiskavi v projektu dr\u017eavnega pomena, ki smo ga 15. julija lani v prvi obravnavi podprli tudi poslanci Zdru\u017eene levice. Ta zakon bi dal realno osnovo za preiskave in ne razumem zakaj Vlada na tem predlogu ne dela, \u010deprav je bilo prvo branje potrjeno in \u010deprav se \u0161e vedno ta zakon najde med normativnimi ukrepi Vlade. Jasno pa je nekaj, brez izrednih pravnih sredstev se bo zgodba z ban\u010dno luknjo kon\u010dala enako kot so se kon\u010dale druge kraje stoletja. Primere, ki so se kon\u010dali s pravnomo\u010dno sodbo bomo lahko pre\u0161teli na prste ene roke, nezakonito premo\u017eenje pa ne bo nikoli vrnjeno dr\u017eavljanom, ampak pod \u010drto, treba je jasno vedeti kaj so vzroki za <em>krizo</em>"],
        "speech_id": 322517
    }, {
        "date": "2016-06-13",
        "person": {
            "id": 75,
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "id": 5,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
            },
            "name": "Andrej \u0160ircelj",
            "gov_id": "P201",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" potrebno z njimi nekaj narediti in treba za njih zagotoviti tudi ustrezne rezervacije. Drugo je, da bodo ban\u010dni sistem bremenili depoziti Ljubljanske banke ne govorim o Novi Ljubljanski banki, ampak o biv\u0161i Ljubljanski banki. Na podlagi sodi\u0161\u010da za \u010dlovekove pravice mora Nova Ljubljanska banka vra\u010dati te depozite. Kot tretje se pojavi seveda vpra\u0161anje izpla\u010dil podrejenih finan\u010dnih instrumentov. Zaradi tega je seveda vizija o tem, da bo v ban\u010dnem sistemu vse krasno in prav jaz mislim predvsem zamegljena in bojim se, da temu ni tako. Temu tudi ni tako, zaradi tega, ker se ni od vsega za\u010detka celovito re\u0161evalo ban\u010dne <em>krize</em>. Danes govorimo o Probanki in Factor banki in pla\u010dujemo veliko ve\u010djo ceno, zaradi tega, ker smo z ban\u010dno sanacijo za\u010deli konec leta 2013 ne pa na primer leta 2008 ali 2009. Takrat, ko je dejansko ta svetovana finan\u010dna <em>kriza</em> tudi nastala. Danes ve\u010dina ljudi, ki se spozna na ban\u010dni\u0161tvo, tudi iz Banke Slovenije pravi, da bi bila takrat cena veliko ni\u017eja in da bi veliko manj pla\u010dali tudi za ti dve banki, \u010de bi se takrat to zgodilo. Vendar se ni. Ni"],
        "speech_id": 322350
    }, {
        "date": "2016-06-23",
        "person": {
            "id": 65,
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "id": 5,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
            },
            "name": "Marko Poga\u010dnik",
            "gov_id": "P196",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" \u0161tevilka ni dokon\u010dna. Vemo, kaj se dogaja zdaj s pripojitvijo Factor Banke in Probanke, vemo tukaj da je v igri \u0161e precej denarja v zvezi z odlo\u010ditvijo Ustavnega sodi\u0161\u010da, v zvezi z izbrisom podrejenih obveznic in ta ban\u010dna luknja v vi\u0161ini ve\u010d kot 5 milijard evrov, bi bilo verjetno neodgovorno, \u010de bi dejali, da je teh 5 milijard posledica samo kriminalnih dejanj. Verjetno pa tudi ne moremo podpisati tega, da bi dejali, da je ve\u010d kot 5 milijardna luknja posledica samo gospodarske <em>krize</em>. In potrebno je tukaj priti zadevi do dna, v primeru, da so bile narejene nepravilnosti oziroma kriminalna dejanja, je potrebno, da nekdo za to odgovorna. Jaz sem prepri\u010dan, da bi bila lahko ta 5 milijardna luknja bistveno manj\u0161a v primeru, \u010de bi vlada Boruta Pahorja leta 2009, leta 2010 in 2011 odreagirala pravo\u010dasno. In prepri\u010dan sem, da ta ban\u010dna luknja bi bila lahko manj\u0161a vsaj za eno ali celo do dveh milijard evrov. Vendar, tudi sam takratni predsednik Vlade Borut Pahor je priznal, da je ban\u010dni problem podcenjeval. In takrat smo bili pri\u010da \u0161e drugim zadevam, da je direktno politika v \u010dasu Pahorjeve vlade prepre\u010devala dolo\u010denim bankirjem, da bi kreditirala dolo\u010dena podjetja naprej, kljub temu, da so bili vsi pogoji izpolnjeni za podalj\u0161anje kreditov. In"],
        "speech_id": 322533
    }, {
        "date": "2016-06-23",
        "person": {
            "id": 83,
            "party": {
                "acronym": "SD",
                "id": 7,
                "name": "PS Socialni Demokrati"
            },
            "name": "Janko Veber",
            "gov_id": "P081",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [", ki se nana\u0161a do leta 2004 in potem obdobje hitrega zadol\u017eevanja 2004-2008, brez ustreznih zavarovanj, ker so pravzaprav banke nova\u010dile podjetja, da vzamejo kredite in seveda niso zahtevali kak\u0161nih posebnih zavarovanj. Takrat se je zadol\u017eevanje potekalo na letni ravni celo 33 %, kar je povsem nenormalno. In seveda sledi potem streznitev, gospodarska finan\u010dna <em>kriza</em> in sanacija bank. Ampak, ravno ta sanacija bank je tista, ki je izjemno sporna, poleg podeljevanja kreditov. Eno je dodeliti slab kredit, drugo pa je opraviti slab, neto\u010den izra\u010dun potrebnih sredstev za dokapitalizacijo bank. Vse je treba obravnavati, \u010de \u017eelimo zaustaviti vse te postopke, kot morebiten sum kaznivih dejanj. In \u010de k temu dodam samo \u0161e ta podatek, da nas v tem obdobju stane tudi upravljanje dr\u017eavnega premo\u017eenja, preko slabe banke, preko Slovenskega dr\u017eavnega holdinga, Modre zavarovalnice, Kada, kar 34,4 milijone evrov, potem je treba k tem vsem zneskom, ki jih omenjam, 5,2 milijardi zagotovo upo\u0161tevati tudi te visoke stro\u0161ke, ki jih imamo pri upravljanju tega premo\u017eenja in presegajo tudi vse razumne meje. tako, da pod drobnogled je treba vzeti ne samo podeljevanje slabih"],
        "speech_id": 322565
    }, {
        "date": "2016-06-23",
        "person": {
            "id": 57,
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "id": 1,
                "name": "PS Stranka modernega centra"
            },
            "name": "Dragan Mati\u0107",
            "gov_id": "P272",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": ["Hvala za besedo, predsedujo\u010di. Spo\u0161tovane kolegice in kolegi! \nPri razpravi o preiskavi kriminalitete povezane z ban\u010dno luknjo, bi rad opozoril, da je pomembno, da se ohrani dovolj \u0161irok fokus pri preiskovanju oziroma ugotavljanju odgovornosti. Res je, da bi marsikdo, ki se ga danes obravnava kot osumljenega za to ali ono kaznivo dejanje, obveljal kot uspe\u0161en podjetnik ali finan\u010dnik, \u010de do finan\u010dne in gospodarske <em>krize</em> ne bi pri\u0161lo. \u010clove\u0161ki pohlep je pa\u010d ena od stalnic, ki spremlja vse civilizacije, od najstarej\u0161ih \u010dasov dokler je \u017eiveti v nekih mejah predpisov in sprejemljivih norm, je lahko gibalo razvoja, ki je vgrajeno tudi v principu dru\u017ebe v kateri \u017eivimo, ker ta sloni na precej\u0161nji meri, sloni na podjetni\u0161tvu in svobodi in iniciativi. Kaj hitro pa se lahko sprevr\u017ee v kriminalna dejanja z uni\u010dujo\u010dimi posledicami za dru\u017ebo, njene sisteme, podsisteme in tudi povzro\u010di gorje \u0161irokega kroga dr\u017eavljanov. Seveda se je mo\u017eno strinjati, da je zelo pomemben vpliv politike pri preiskavi ban\u010dne luknje, prav tako pa je res, da je politika dejansko vplivala za razvoj dogodkov pri nastanku ban\u010dne luknje, zlasti ko govorimo o institucijah, ki so v domeni"],
        "speech_id": 322535
    }, {
        "date": "2016-06-23",
        "person": {
            "id": 69,
            "party": {
                "acronym": "DeSUS",
                "id": 3,
                "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
            },
            "name": "Uro\u0161 Prikl",
            "gov_id": "P280",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" tajnost, \u010de te podatke pisno zahteva komisija za prepre\u010devanje korupcije in tako dalje. Zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o finan\u010dnem poslovanju, postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju. V tem predpisu so omejene mo\u017enosti zlorabe instituta odpusta obveznosti v okviru osebnih ste\u010dajev. Dalje, zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank definira naznanitev vsakega kaznivega dejanja o katerem so bile obve\u0161\u010dene ali so druga\u010de zvedele osebe, ki imajo direktno ali posredno povezavo s slabo banko. Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank, ki bo pristojnim organom torej ki bo dal pristojnim organom u\u010dinkovite instrumente in pooblastila za vnaprej\u0161njo obravnavo ban\u010dne <em>krize</em> in za\u0161\u010dita finan\u010dne stabilnosti in zmanj\u0161anje izpostavljenosti davkopla\u010devalskim zgubam. Zakon o odvzemu premo\u017eenja nezakonitega izvora. Jaz ne vem, kako se ta zakon dejansko"],
        "speech_id": 322581
    }, {
        "date": "2016-07-06",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2775
        },
        "content_t": [" se... \nPristani\u0161ka uprava. Prej sem \u017ee jo na\u010del. To je podalj\u0161ana roka dr\u017eave, organ, ki upravlja z obmo\u010djem pristani\u0161\u010da. Dr\u017eave so iz prora\u010dunov zgradile osnovno infrastrukturo, to ni primer Slovenije, ki v pristani\u0161ko upravi iz naslova koncesnin / nerazumljivo/ nadgrajujejo. To vemo, da pri nas bi se to zelo hitro ustavilo. To pomeni, da bi morala, \u010de bi bilo to v Sloveniji, dr\u017eava nameniti javna sredstva za izgradnjo javne pristani\u0161ke infrastrukture. Sedaj, da se nadaljujem, Luka Koper pa\u010d to skrbi sama, kljub temu, da pla\u010duje koncesnino. \u010de bi novi koncesionarji v pristani\u0161\u010du sami gradili infrastrukturo, zagotovi ni pri\u010dakovati, da bi pla\u010devali tudi koncesnino. Se strinjamo ali ne? Luka Koper vzdr\u017euje, gradi in pla\u010duje koncesnino. Kaj bi nov koncesionar, to ne ve nobeden. Ampak, \u010de imamo prakso, na primer z Italijo, ki ima ta vzorec, vemo da temu ni tako. Par let nazaj, ko je bila ta <em>kriza</em>, famozna, poglejte malo rezultate. Koprsko pristani\u0161ke, ki je voden kot enotno, celovito, se je temu lahko prilagodilo. Se lahko zelo hitro prilagaja v tak\u0161ni obliki kot je sedaj in izposoja delavcev, zaposlenih iz terminal na terminal, strojev in vse skupaj. To nam zavidajo zahodno evropska pristani\u0161\u010da. In \u010de bi \u0161li v razdrte koncesije, neko pristani\u0161ko upravo, tega ni ve\u010d. To je od podjetja do podjetja, kot da bi rekli, ne vem, da bo Mercator posodil Sparu ene par delavcev, ker imajo dren v soboto popoldne. Vemo, da to"],
        "speech_id": 326857
    }, {
        "date": "2016-06-23",
        "person": {
            "id": 78,
            "party": {
                "acronym": "SDS",
                "id": 5,
                "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
            },
            "name": "Jo\u017ee Tanko",
            "gov_id": "P077",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": ["Hvala lepa za besedo.\nZdaj, kdor spremlja to sejo Dr\u017eavnega zbora vidi, da je tako na vladni strani, kot na strani koalicije en kup sprenevedanj, zavajanja, pa vpletanja in tako naprej in nih\u010de, ne na Vladi ne v koaliciji nima nobenega resnega namena, da se na tem podro\u010dju karkoli premakne. Samo za primer. Ko je nastopila ban\u010dna <em>kriza je Obamova Vlada v Ameriki banko, ki je \u0161la v krizo</em> razlastila, odstavila vodstvo, sanirala in jo \u010dez tri mesece prodala z dobi\u010dkom in dividende potem, tisto, vrnila ljudem, ki so v tem delu izgubili.\nGovorite o Islandiji. Zdaj, samo vpra\u0161anje je, Islandija je imela \u017ee eno ali dve ban\u010dni <em>krizi. Kar se jaz spomnim je bila najbr\u017e to prva ban\u010dna kriza</em>, se pravi, in v treh, \u0161tirih letih so po\u010distili vse kar je bilo ali pa ve\u010d ali manj vse kar je bilo problemati\u010dnega v tem ban\u010dnem sistemu. Pri nas smo imeli dve veliki dokapitalizaciji, se pravi, eno"],
        "speech_id": 322591
    }, {
        "date": "2016-07-06",
        "person": {
            "id": 42,
            "party": {
                "acronym": "ZL",
                "id": 8,
                "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
            },
            "name": "Miha Kordi\u0161",
            "gov_id": "P262",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": ["Najlep\u0161a hvala za besedo, predsedujo\u010di. Bom najprej podelal tematiko in pogled osrednje teme te seje, potem se bom pa v nadaljevanju odzval \u0161e na nekatere izmed izvajanj vabljenih. \nOdgovornost za vse, kar se je dogajalo v zadnjih dneh in tednih v Luki Koper nosi Vlada, \u0161e najbolj neposredno pa predsednik Vlade, gospod Miro Cerar. \u010ce spomnimo, Vlada si je zastavila uni\u010diti Luko Koper skozi privatizacijo. Vlada si je zastavila blokirati izgradnjo drugega tira oziroma nemara \u0161e slab\u0161e, vzpostavljati drugi tir skozi javno zasebno partnerstvo, ki je dale\u010d najdra\u017eja oblika gradnje, ker se ga niti ne da postaviti druga\u010de kot skozi subvencije privatnikom zasebnemu kapitalu in skozi privatizacijo strate\u0161kih podjetij. In naprej, mislim, da je bila \u010dlanica uprave Luke, ki je danes na tej seji \u017ee povedala, da dovoljenja za \u0161irjenje Luke zastajajo, da je za to odgovorna oblast, ker jih pa\u010d ne poda in dogajanje tekom te stavke, tega spontanega upora je dovolj zgovorno s strani Vlade oziroma s strani ministra so se pogovori s celotno upravo zavra\u010dali. Zelo grobo se je kr\u0161ila pravica do delavskega soupravljanja, kar je lepo izpostavil tudi delavski direktor Luke. No, na edini pogovor na katerega so bili s strani Vlade pripravljeni je bil tisti mafijski pogovor, saj se jih predstavljamo, zakajene sobice, vzamemo k sebi nekega posameznika in potem tega posameznika \n (nadaljevanje) manipuliramo, nanj pritiskamo in tako naprej. Mislim, to je bila pripravljenost Vlade za razre\u0161itev <em>krize</em>"],
        "speech_id": 326839
    }, {
        "date": "2016-06-23",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 1378
        },
        "content_t": [". Tako kot v letu 2013 je tudi danes splo\u0161no prepoznana po vzpostavitvi sistema vstopa \u2013 izstopa Evropske unije, ki ima podporo tako komisije, kot obeh zakonodajalcev. Javna in politi\u010dna podpora za vlaganje in oblikovanje re\u0161itev pametnih meja se v bistvu v tem trenutku \u0161e pove\u010dala ker je, kar je med drugim tudi posledica begunske <em>krize</em> in nedavnih teroristi\u010dnih napadov. Sicer pa moram povedati, da predlog sistema vstopa in izstopa, kot tak ni neposredno povezan s temi dogodki. Torej begunci namre\u010d niso vklju\u010deni v podro\u010dje uporabe sistema vstopa \u2013 izstopa, ki se ukvarja torej le z evidentiranjem zakonitega kratkoro\u010dnega prebivanja dr\u017eavljanov tretjih dr\u017eav. Vendar pa je kljub temu prav, da poudarim, da sistem vstopa \u2013 izstopa bo vsekakor prispeval tudi k boju proti nezakonitim migracijam. Torej gre za tiste migracije, tiste migrante, ki bi presegli dovoljeno obdobje prebivanja v dolo\u010deni dr\u017eavi Evropske unije. In predstavljal bo tudi dodaten instrument za organe pregona za prepre\u010devanje boja tudi proti terorizmu. Vpra\u0161anje pa je ali sistem vstopa \u2013 izstopa je potreben in za\u017eelen, torej ni vpra\u0161anje, \u010de je ta sistem potreben in za\u017eelen, temve\u010d v tem kontekstu moram re\u010di, da"],
        "speech_id": 326986
    }, {
        "date": "2016-06-22",
        "person": {
            "id": 83,
            "party": {
                "acronym": "SD",
                "id": 7,
                "name": "PS Socialni Demokrati"
            },
            "name": "Janko Veber",
            "gov_id": "P081",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" bo bistveno ve\u010dja, \u010de bo sprejet ta amandma. Po drugi strani pa seveda tudi moramo vedeti, da poslanci smo predstavniki ljudstva in to premo\u017eenje je premo\u017eenje ljudi in prav je, da tisti, ki upravljajo s tem premo\u017eenjem se tega tudi zavedajo, da imajo ljudje mo\u017enost izvajati tudi nadzor nad njimi to se lahko izvaja preko DZ, \u010de bo to sprejeto. Bolj kot odmikamo mo\u017enost nadzorna DZ na institucije bolj se odpira polje netransparentnega poslovanja in tudi odtujitve premo\u017eenja na na\u010din, ki oslabi tudi finan\u010dni polo\u017eaj dr\u017eave. Kako pomembno je imeti dobro finan\u010dno kondicijo tako dr\u017eavnega prora\u010duna \n (nadaljevanje) kot seveda tudi posameznih podjetij v dr\u017eavni lasti. Mislim, da smo zelo dobro izkusili tudi v tem zadnjem obdobju, ko se sre\u010dujemo z odpravljanjem gospodarske in finan\u010dne <em>krize</em>. Bolj kot to opravlja\u0161 bolj si suveren, bolj si samostojen in pravzaprav neodvisen tudi od tega kaj tudi Bruselj zahteva. Bolj kot seveda nimamo te odgovornosti iz\u010di\u0161\u010dene bolj smo ranljivi tudi"],
        "speech_id": 325885
    }, {
        "date": "2016-07-11",
        "person": {
            "id": 70,
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "id": 1,
                "name": "PS Stranka modernega centra"
            },
            "name": "Branislav Raji\u0107",
            "gov_id": "P281",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": ["Hvala gospod predsedujo\u010di. Dober dan vsem. \nSpo\u0161tovani gospod minister, obvestili so me, da hitite iz sestanka in sem prvi\u010d za\u010dutil, kako je ko da\u0161 ministru vetra. Za tola\u017ebo pa je, da je ta veter zelo vro\u010d danes, tako da upam, da ste to dobro pre\u017eiveli. Za arhitekturno politiko Slovenije se napoveduje, da bo ugledala lu\u010d sveta kar kmalu. V obdobju 2008 do leta 2015 je arhitekturna stroka v Sloveniji utrpela veliko \u0161kodo zaradi gospodarske <em>krize</em> in zaradi propada vseh ve\u010djih gradbenih podjetij. Obe fakulteti za arhitekturo ljubljanska in mariborska pa izobra\u017eujeta nove arhitekte v \u0161tevilu, ki preka\u0161a potrebe projektantske stroke, \n (nadaljevanje) gradbeni\u0161tva in urbanizma. Svoj prispevek je zlasti na \u0160tajerskem dala tudi Fakulteta za arhitekturo v Gradcu, ob tem pa nara\u0161\u010da \u0161tevilu individualno, individualnih novogradenj, ki so po\u0161astno slabe arhitekture, ki"],
        "speech_id": 320858
    }, {
        "date": "2016-06-30",
        "person": {
            "party": {
                "acronym": "unknown",
                "id": "unknown",
                "name": "unknown"
            },
            "name": "unknown",
            "gov_id": "unknown",
            "id": 2758
        },
        "content_t": [" \u010dasu ta izraz sploh uporabljamo. \nPred 25 leti v obdobju, ki ga je Boris Pahor orisal z besedno zvezo Slovenska svatba, so Primorci z ob\u010dudovanjem in navdu\u0161enjem sledili politi\u010dnemu zgledu Cirila Zlobca in Matja\u017ea Kmecla. Danes po \u010detrtini stoletja pa te\u010dejo \u017ee omenjene razprave o uporabi sloven\u0161\u010dine oz angle\u0161\u010dine na akademskem podro\u010dju medtem, ko se mi na Primorskem v slovenskih \u0161olah v Italiji dnevno borimo oziroma spopadamo\n (nadaljevanje) z utrjevanjem sloven\u0161\u010dine v \u0161olskem svetu in vseh podro\u010djih na\u0161ega delovanja. \nVse ustanove Slovencev v Italiji od zvez dru\u0161tev do krovnih zvez, od Slovenskega stalnega gledali\u0161\u010da do zalo\u017eb, od glasbene matice do Primorskega dnevnika, od Narodne in \u0161tudijske knji\u017enice do \u0160portne zveze, vsakodnevno bistveno prispevajo k utrjevanju in k razvijanju ob\u010dutka pripadnosti slovenskemu narodu v tem okolju. Za nemoteno delovanje teh struktur, za katerimi se skriva ogromno ur predanosti ter po\u017ertvovalnega in prostovoljnega dela, so potrebna ustrezna sredstva. Ne pa \u017ee sli\u0161ani izreki z \u017eugajo\u010dimi prsti, da bo treba, dragi zamejci, zaradi finan\u010dne <em>krize</em>"],
        "speech_id": 326621
    }, {
        "date": "2016-07-15",
        "person": {
            "id": 72,
            "party": {
                "acronym": "SMC",
                "id": 1,
                "name": "PS Stranka modernega centra"
            },
            "name": "Kamal Izidor Shaker",
            "gov_id": "P283",
            "gender": "m"
        },
        "content_t": [" sem sedaj veleposlanica v Sloveniji. Vsekakor pa obljubam, da bom naslednje leto, ko bom znova pri vas govorila slovensko. \nTorej. Spo\u0161tovani poslanci in poslanke, gospe in gospodje, kolegi iz Vlade, predstavniki veleposlani\u0161tva in kolegi delegacije. Dovolite, da vam predstavnim prednostne naloge na\u0161ega predsedovanja. \nPo 12-ih letih \u010dlanstva v EU je Slova\u0161ka sedaj po\u010da\u0161\u010dena, da bo lahko predsedovala EU. EU je na\u0161 dom, evro je na\u0161a valuta, Schengen pa je prav tako na\u0161 prostor kot tudi va\u0161. Slova\u0161ko predsedstvo Svetu EU je kombinacija in rezultat na\u0161e integracije EU, vendar pa na\u0161o predsedovanje je vklju\u010devalo tudi odgovornost glede na to, da se EU soo\u010da z \u0161tevilnimi notranjimi in zunanjimi izziv brez primere. Slova\u0161ka prevzema predsedovanje v zelo te\u017eavnih \u010dasih. Sklep dr\u017eavljanov Zdru\u017eenega kraljestva, da zapustijo EU ka\u017ee kako pomembno se je pogovarjati o prihodnosti EU. Kako se je treba pogovarjati tudi o migracijskih tokovih kajti to preizku\u0161a na\u0161a zmo\u017enost, da se ohrani integriteta schengenskega obmo\u010dja. Potem teroristi\u010dni napadi v Bruslju in v Parizu so nas opozorili, da moramo izbolj\u0161ati medsebojno sodelovanje na podro\u010dju notranje varnosti. Tudi u\u010dinki gospodarske in fiskalne <em>krize</em> \u0161e vedno vplivajo na gospodarstvo evropskih \u010dlanic. Kljub temu pa menimo, da je EU najbolj\u0161a re\u0161itev za Evropo in njene dr\u017eavljane, vendar pa je bistveno, da EU znova pridobi zaupanje dr\u017eavljanov in da se osredoto\u010di na re\u0161itve, ki bodo prinesle dolgoro\u010dne re\u0161itve za evropski projekt, zato namerava slova\u0161ko predsedstvo graditi na pozitivnih izku\u0161njah in"],
        "speech_id": 325609
    }],
    "responseHeader": {
        "status": 0,
        "QTime": 554,
        "params": {
            "sort": "datetime_dt desc",
            "fq": "tip_t:govor",
            "rows": "50",
            "facet.field": ["speaker_i", "party_i"],
            "facet.range.gap": "+1MONTHS",
            "wt": "json",
            "facet.range.end": "NOW",
            "hl.regex.pattern": "[\\w].*{30,100}[.!?]",
            "facet": "true",
            "q": "content_t:kriza",
            "facet.range": "datetime_dt",
            "hl": "true",
            "hl.fragsize": "1000",
            "hl.fragmenter": "regex",
            "hl.fl": "content_t",
            "facet.range.start": "2014-01-01T00:00:00.000Z"
        }
    },
    "response": {
        "start": 0,
        "numFound": 2006,
        "docs": [{
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3510,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
            "speaker_i": 72,
            "content_t": ["Hvala predsednik. Kolegice in kolegi. \nZa\u010denjam 94. sejo Odbora za zadeve EU. Vas obve\u0161\u010dam, da gospo Vojko \u0160ergan na tej seji nadome\u0161\u010da gospod Simon Zajc, mag. Bojana Krajnca mag. Aleksander Kav\u010di\u010d in Ireno Gro\u0161elj Ko\u0161nik gospa Ksenija Korenjak Kramar. \nTudi sam naj v imenu Odbora za zadeve EU pozdravim vse dana\u0161nje prisotne \u0161e posebej ekscelenco veleposlanico Republike Slova\u0161ke in dr. Stan\u010di\u010da vodja predstavni\u0161tva Evropske komisije v Sloveniji. \nPrehajam na dolo\u010ditev dnevnega reda sejo obeh odborov in ker v poslovni\u0161kem roku nisva prejela predlogov za njegovo spremembo je dolo\u010den tak\u0161en dnevni red kot ste ga prejeli s sklicem. \nPrehajamo na 1. TO\u010cKO DNEVNEGA REDA \u2013 PREDSTAVITEV PREDNOSTNIH NALOG PREDSEDOVANJA SLOVA\u0160KE SVETU EU V \u010cASU OD 1. JULIJA DO 31. DECEMBRA. Gradivo k tej to\u010dki smo prejeli 4. 7. 2016. Najprej besedo dajem njeni ekscelenci gospe Evi Ponomarenkovi veleposlanice Slova\u0161ke republike v Republiki Sloveniji, da nam predstavi prednostne naloge slova\u0161kega predsedovanja Svetu EU. Izvolite, imate besedo. \nEVA PONOMARENKOV\u00c1: Hvala za besedo gospodoma, Odboroma za zadeve Evropske zadeve in Odboru za zunanjo politiko. Se opravi\u010dujem, ker govorim angle\u0161ko. \u0160ele nekaj tednov sem v Sloveniji tako, da \u0161e nisem imela dovolj \u010dasa, da bi se nau\u010dila slovensko. Razumem vas morda v 80 %, vendar ne bi hotela izkori\u0161\u010dati svojega srbskega znanja glede na to, da sem sedaj veleposlanica v Sloveniji. Vsekakor pa obljubam, da bom naslednje leto, ko bom znova pri vas govorila slovensko. \nTorej. Spo\u0161tovani poslanci in poslanke, gospe in gospodje, kolegi iz Vlade, predstavniki veleposlani\u0161tva in kolegi delegacije. Dovolite, da vam predstavnim prednostne naloge na\u0161ega predsedovanja. \nPo 12-ih letih \u010dlanstva v EU je Slova\u0161ka sedaj po\u010da\u0161\u010dena, da bo lahko predsedovala EU. EU je na\u0161 dom, evro je na\u0161a valuta, Schengen pa je prav tako na\u0161 prostor kot tudi va\u0161. Slova\u0161ko predsedstvo Svetu EU je kombinacija in rezultat na\u0161e integracije EU, vendar pa na\u0161o predsedovanje je vklju\u010devalo tudi odgovornost glede na to, da se EU soo\u010da z \u0161tevilnimi notranjimi in zunanjimi izziv brez primere. Slova\u0161ka prevzema predsedovanje v zelo te\u017eavnih \u010dasih. Sklep dr\u017eavljanov Zdru\u017eenega kraljestva, da zapustijo EU ka\u017ee kako pomembno se je pogovarjati o prihodnosti EU. Kako se je treba pogovarjati tudi o migracijskih tokovih kajti to preizku\u0161a na\u0161a zmo\u017enost, da se ohrani integriteta schengenskega obmo\u010dja. Potem teroristi\u010dni napadi v Bruslju in v Parizu so nas opozorili, da moramo izbolj\u0161ati medsebojno sodelovanje na podro\u010dju notranje varnosti. Tudi u\u010dinki gospodarske in fiskalne krize \u0161e vedno vplivajo na gospodarstvo evropskih \u010dlanic. Kljub temu pa menimo, da je EU najbolj\u0161a re\u0161itev za Evropo in njene dr\u017eavljane, vendar pa je bistveno, da EU znova pridobi zaupanje dr\u017eavljanov in da se osredoto\u010di na re\u0161itve, ki bodo prinesle dolgoro\u010dne re\u0161itve za evropski projekt, zato namerava slova\u0161ko predsedstvo graditi na pozitivnih izku\u0161njah in se osredoto\u010dili na \n (nadaljevanje) pozitivno agendo s \u010dimer bomo zmanj\u0161ali obstoje\u010de ovire med dr\u017eavami \u010dlanicami. Prednostne naloge na\u0161ega predsedstva so, da razmislimo o ambiciji, da pove\u010damo enotnost in koherentnost EU in da pove\u010damo tudi na\u0161o odpornost na notranje in zunanje izzive. \nSlova\u0161ko predsedstvo \u017eeli biti pragmati\u010dno to v prvi vrsti, seveda moramo poskrbeti za oprijemljive rezultate, ki bodo neposredno koristili dr\u017eavljanom in se bodo poznali v njihovih vsakdanjih \u017eivljenjih. Pokazati \u017eelimo dr\u017eavljanom, da ima skupni projekt prakti\u010dni u\u010dinek na bolj\u0161o kakovost \u017eivljenja. Potem bi \u017eeleli premagati in zmanj\u0161ati fragmentacijo EU. Povezati \u017eelimo dr\u017eave \u010dlanice in to tesneje v obmo\u010dje notranjega trga. Najti moramo re\u0161itve, ki bodo sprejemljive za vse dr\u017eave \u010dlanice in ki bodo koristile EU kot celoti. \nKot tretje. \u017delimo se osredoto\u010diti na ljudi. Osredoto\u010dili se bomo na potrebe dr\u017eavljanov saj morajo biti v ospredju na\u0161ih prizadevanj. \nDa pa bi dosegli te tri cilje smo sklenili, da se bomo osredoto\u010dili na \u0161tiri na\u010delne prioritete. Prvi\u010d. Da bodo evropska gospodarstva postala mo\u010dnej\u0161a. Drugi\u010d. Da bomo posodobili in raz\u0161irili notranji trg na podro\u010dje energetike, digitalnega gospodarstva. Tretje. Da bomo delali v smeri trajnostne migracijske in azilne politike. Potem pa \u010detrti\u010d nenazadnje, da bomo prispevali k globalni anga\u017eiranosti Evrope. \nKar zadeva prvo prednostno nalogo, ki zadeva evropsko gospodarstvo, ki naj bi postalo mo\u010dnej\u0161e bi \u017eelela povedati, da vkljub okrevanju evropskega gospodarstva je treba po krizi zagotoviti nadaljnje spodbude. Torej, osredoto\u010diti se \u017eelimo na spodbude, ki \u017eelijo ustvariti podporno okolje za investicije in ki bodo nadalje razvijale EU. Predsedstvo je prepri\u010dano, da bo uspe\u0161no izkori\u0161\u010denost finan\u010dnih virov krepila odgovorno rabo javnih virov in to je vsekakor v osr\u010dju gospodarsko mo\u010dnej\u0161e Evrope. Evropa, ki temelji na investicijah, ki prispevajo k gospodarski rasti in k ustvarjanju delovnih mest je tisto kar moramo zasledovati. \nNe \u017eelim se spu\u0161\u010dati v ve\u010d podrobnosti vendar pa bi \u017eelela poudariti v tem sve\u017enju \u0161e pomen Unije kapitalskih trgov evropskega prora\u010duna za leto 2017 in umestni pregled ve\u010dletnega finan\u010dnega okvira v obdobju 2014-2020. Pomembna je tudi evropska in monetarna unija, ki je na \u017ealost doslej ostala nedokon\u010dana. Evropski sklad za strate\u0161ke investicije je prav tako bistvenega pomena prav gotovo ta hip. Evropski strukturni in investicijski sklad je prav tako pomemben. Na podro\u010dju obdav\u010devanja pa se bomo osredoto\u010dili na izogibanju pla\u010devanja davkov na pravne osebe in spodbujali bomo ve\u010djo integracijo na podro\u010dju DDV. Morda ste sli\u0161ali, da je Slova\u0161ka ena glavnih dr\u017eav \u010dlanic saj med novimi dr\u017eavami \u010dlanicami, ki so dejavne na podro\u010dju dav\u010dnega sistema \u0161e zlasti, ko govorimo o izogibanju in boju proti izogibanju pla\u010devanju davku in boju proti dav\u010dnih odtajam. \nNenazadnje znotraj tega sve\u017enja je treba omeniti \u0161e dokon\u010danje ban\u010dne unije. V drugem sve\u017enju prednostnih nalog gre omeniti drugo prednostno nalogo in tukaj je zelo pomemben posodobljen notranji trg. Notranji trg je vsekakor zgodba o uspehu in velja za najve\u010dji dose\u017eek EU. Vendarle pa verjamemo, da \n (nadaljevanje) je treba ta sistem obogatiti z dvema novima stebroma z digitalnim enotnim trgom in energetsko unijo. Digitalizacija in elektronsko poslovanje odpirata povsem novo podro\u010dje prilo\u017enosti a tr\u017eni potencial je \u0161e vedno neizkori\u0161\u010den. Slova\u0161ko predsedstvo bo zelo marljivo delalo na tem, da bi uspe\u0161no izvajalo sve\u017eenj za digitalni enotni trg kar bo pomenilo edinstveno prilo\u017enost za doseganje oprijemljivih koristi tako za dr\u017eavljane kot podjetja. Prosti pretok podatkov preko EU to pomeni tudi odpravljanje ovir za prenosljivost podatkov, za geografsko blokiranje in mednarodno gostovanje. \nPeta klju\u010dna svobo\u0161\u010dina je tisto za kar se prizadeva slova\u0161ko predsedstvo. Ambicija slova\u0161kega predsedstva je, da oblikujemo odporno in konkuren\u010dno energetsko unijo, ki se bo osredoto\u010dilo v prvi vrsti na varno oskrbo z energijo, zato bomo podpirali prizadevanja, da bi izbolj\u0161ali energetsko varnost \u0161e zlasti kar zadeva dobavo plina. Bolj\u0161o in regionalno sodelovanje in okrepljena solidarnost sta bistveni orodji za ve\u010djo energetsko neodvisnost EU. Spodbujanje trajnostne rasti pa potrebuje tudi pomembno izbolj\u0161anje upravljanja z naravnimi viri, zato bomo spodbujali razvoj ukrepov, ki naj bi omogo\u010dili kro\u017eno gospodarstvo. Delovati \u017eelimo na podro\u010dju naravnih virov in \u017eelimo izkori\u0161\u010dati vodo in druge naravne vire na bolj u\u010dinkovit na\u010din in hkrati se bomo osredoto\u010dili na odpadke. Slovenija velja za zelo dragoceno dr\u017eavo z dragocenimi naravnimi viri in nedvoumno gre zavarovati vire vode. Ambiciozna politika na podro\u010dju podnebnih sprememb pa vsekakor zahteva druga\u010dno shemo za trgovanje z emisijami in nizkooglji\u010dno gospodarstvo je vogelni kamen energetske unije. \nTretje podro\u010dje je po mojem mnenju poleg Brexita najbolj pomembno in tudi najte\u017eavnej\u0161e. Namre\u010d gre za to, da moramo imeti trajnostno migracijsko in azilno politiko, to je na\u0161a tretja prednostna naloga. \u010cetudi so migracije dolgotrajen zgodovinski pojav pa je sedaj EU soo\u010dena s takimi migracijskimi valovi brez primera \u0161ele od lanskega leta. To pomeni, da so zunanje mene EU pod ogromnim pritiskom hkrati pa so tudi pod velikim pritiskom azilni sistemi dr\u017eav \u010dlanic. Te te\u017eave lahko re\u0161imo le s skupnimi in pravilnimi prizadevanji EU. EU mora stopiti korak stran od kriznega upravljanja. Med na\u0161im predsedovanjem bomo spodbujali celovite re\u0161itve, ki bodo povezovale vse relevantne notranje in zunanje vidike. Dr\u017eava, ki predseduje EU predstavlja EU kot celoto. Slova\u0161ka ne bo tukaj promovirala na\u0161ega nacionalnega stali\u0161\u010da med predsedovanjem \u010detudi to stali\u0161\u010de ostane spremenjeno. Slova\u0161ka je pripravljena biti iskren in neodvisen posrednik v evropski razpravi. Kar zadeva to zelo ob\u010dutljivo temo je treba poudariti, da obvezne kvote niso edini instrument, s katerim lahko zagotavljamo trajnostno migracijo. Slova\u0161ko predsedstvo se \u017eeli osredoto\u010diti tudi na instrumente kot so vra\u010danje in politika vra\u010danja beguncev v sodelovanju z dr\u017eavami izvora. Slova\u0161ka ne ogovarja aktivnemu anga\u017eiranju v trenutni krizi. Tudi finan\u010dno smo prispevali z osebjem in z razli\u010dnimi agencijami in skladi \u017ee od za\u010detka krize. \n (nadaljevanje) Zagotavljamo dvostransko pomo\u010d na primer sklenili smo sporazum z Avstrijo, prav tako zagotavljamo stanovanja za prosilce za azil v Avstriji in doslej je takih prosilcev ve\u010d kot 100 tiso\u010d. Ti so torej pravzaprav \u0161li skozi na\u0161e objekte, ki jih nudimo v Avstriji in mislimo, da je Avstrija hvale\u017ena za ta sistem in mislimo, da je to tudi model, ki bi lahko drugim dr\u017eavam v pomo\u010d. So\u010dasno pa smo zagotavljali tudi policijsko pomo\u010d v Makedoniji in tudi na ve\u010dstranski ravni pomagamo z napotenimi strokovnjaki, ki pomagajo pri delu evropske slu\u017ebe za zunanje delovanje in Frontexa. \n\u010ce se vrnem k schengenskem prostoru, ki je ena najve\u010djih koristi evropske integracije. Zaradi za\u010dasnih nadzorov, ki so bi bile vpeljane ob nekaterih notranjih mejah schengenski prostor ne izpolnjuje bistvene naloge. Ta je zagotavljati prosti pretok dr\u017eavljanov in blaga. Slova\u0161ko predsedstvo ob\u017ealuje to stanje in se zavzema za ponovno v celoti delujo\u010d schengenski prostor. Kar zadeva zakonito migracijo bo na\u0161e predsedstvo se \u0161e naprej zavzemalo za u\u010dinkovita pogajanja na temo modrega kartona EU. Ta naj bi laj\u0161al zaposlitev visoko kvalificiranih dr\u017eavljanov tretjih dr\u017eav. Tukaj pa se bomo zavzemali za nepristranski splo\u0161ni pristop. Zato, da bi to zagotovili bomo morali delati vsi. Bistveno bomo prispevali k namestitvi mejne in obalne stra\u017ee. Uporabe tehnologije na zunanjih mejah je velikega pomena, zato podpira slova\u0161ko predsedstvo pametne meje in izvajanje tega sve\u017enja bo laj\u0161alo ravnanje s potniki in s tem bomo se la\u017eje borili proti nezakonitim migracijam, okrepili pa bomo na ta na\u010din tudi notranjo varnost EU. Zelo pomemben del tega je tudi sodelovanje s tretjimi dr\u017eavami \u0161e zlasti s tistimi dr\u017eavami, od koder prihajajo migranti in tudi dr\u017eavami tranzita. To je sestavni del celovitega pristopa k migracijam. Slova\u0161ko predsedstvo se bo osredoto\u010dilo na to, da bi odpravljali vzroke za migracije in spodbujali bomo razvoj ciljanih strategij, s katerimi bi se spopadali z mno\u017ei\u010dnimi premiki. Te krize so privedle do razmi\u0161ljanja glede prihodnjega evropskega azilnega sistema. Slova\u0161ko predsedstvo \u010duti veliko odgovornost za nadaljnji razvoj in potek te razprave in si \u017eeli, da bi ta razprava dosegla napredek na tistih podro\u010djih, kjer se dr\u017eave \u010dlanice strinjajo. Predsedstvo bo spodbujalo ambiciozen pristop k notranji varnosti. Glavni predpogoj za to je bolj\u0161a izmenjava informacij, ve\u010dje operativno sodelovanje in medsebojno koordiniranje policijskih in pravosodnih organov dr\u017eav \u010dlanic. \nSedaj pa, \u010de preidem k zadnji prednosti nalogi in sve\u017enju, ki ga obsega. Vsi trenutno vidimo pomembne spremembe v geopoliti\u010dni realnosti, zaradi tega se je EU morala bolj zavezati tudi na globalni ravni kar zadeva orodja, ki promovirajo stabilnost in mir, zato bo na\u0161e predsedstvo posku\u0161alo prispevati globalni anga\u017eiranosti Evrope. Spodbujali bomo okrepljeno globalno vlogo EU. \n (nadaljevanje) To je namen slova\u0161kega predsedstva na \u010detrtem prednostnem podro\u010dju. Prav tako pa bomo \u017eeleli okrepiti transatlantske vezi, razviti odnose z drugimi strate\u0161kimi partnericami EU. Tukaj seveda gre omeniti tudi sporazum TTIP, ki je velika prilo\u017enost za EU in tukaj bomo podpirali komisijo, da dose\u017ee ambiciozen, celovit a tudi uravnote\u017een sporazum. Resno moramo vzeti tudi kritiko, ki je bila doslej \u017ee izre\u010dena in odprto se moramo pogovoriti o morebitnih posledicah tega sporazuma. Kon\u010dno besedilo mora zagotoviti in ohraniti visoke evropske standarde. Nova strategija za skupno varnostno in obrambno politiko bi morala postati na\u0161e orodje, s katerim bomo soustvarjali hitro spreminjajo\u010di se svet. Za\u0161\u010diti moramo mednarodne meje, okrepiti varnost in laj\u0161ati miroljubne in globalne re\u0161itve za krizo. Stabilnost v vzhodni in ju\u017eni sose\u0161\u010dini EU je bila v zadnjih letih mo\u010dno o\u0161ibljena. Slova\u0161ko predsedstvo bo, zato promoviralo u\u010dinkovito evropsko sosedsko politiko tako proti vzhodu. Tam \u017eelimo izpostaviti stabilizacijske in reformne procese. Na podro\u010dju juga pa bi se \u017eeleli osredoto\u010diti tudi na tiste dr\u017eave, ki prispevajo na podro\u010dju migracijskih tokov v Evropo. Zelo pomemben del \u0161iritvene politike znotraj tria je le Slova\u0161ka tista, ki ima eno od prednostnih nalog tudi povezano z \u0161iritveno politiko. Na ta na\u010din zagotavljamo demokrati\u010dni prehod za dr\u017eave, ki se integrirajo. Da bi okrepili verodostojno politik bo na\u0161e predsedstvo posku\u0161alo ohraniti zagon pristopnega procesa in dose\u010di konkretni napredek v dr\u017eavah kandidatkah. Zahodni Balkan kot dobro veste ostaja pomembna regija v neposredni sose\u0161\u010dini EU. Stabilnost in blagostanje zahodnega Balkana je tesno povezano z blagostanjem EU. Predsedstvo tukaj v celoti podpira evropsko perspektivo za to regijo in je pripravljeno to perspektivo \u0161e dodatno okrepiti z medsebojnim sodelovanjem o tesni navezanosti. Osredoto\u010dali se bomo tudi na napredek pri izvajanju agende 2030 in tukaj se bomo pogovarjali tudi z dr\u017eavami AKP. \n\u010ce dovolite naj sklenem z naslednjimi besedami. Naloga predsedstva je, da dela v prid celotne EU. Na\u0161e predsedovanje ne bo namenjeno temu, da bomo promovirali nacionalne prednostne naloge. Zavzemali se bomo za teme, ki so pomembne na evropski ravni. Osredoto\u010dali se bomo na teme, ki so seveda bistveni tudi za Slova\u0161ko kot tudi za celotno Unijo. Tukaj ne bomo zasledovali lastnih nacionalnih interesov. Hvala za va\u0161o pozornost. \nDovolite, da na koncu povem \u0161e nekaj, kar sem omenila \u017ee pred nekaj dnevi ob sprejemu. Namre\u010d, gre za prvo predsedovanje Slova\u0161ke EU in lahko vam obljubimo, da bomo storili vse kar je v na\u0161ih mo\u010deh, da bo to predsedovanje najbolj\u0161e do slej. Hvala za va\u0161o pozornost gospe in gospodje."],
            "_version_": 1544276171458347008,
            "id": "g326270",
            "org_i": 28
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3510,
            "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2026,
            "content_t": ["Hvala lepa. Spo\u0161tovana predsednika odbora. Spo\u0161tovana veleposlanica. Spo\u0161tovane poslanke in poslanci. Spo\u0161tovani predstavniki Vlade. \nZahvaljujem se veleposlanici za predstavitev prednostnih nalog predsedovanja Slova\u0161ke Svetu EU in se tudi veselim sodelovanja v naslednjih \u0161estih mesecih. Se zahvaljujem tudi DZ za povabilo, da se v Evropski komisiji opredelimo do prednostnih nalog Slova\u0161ke. \n (nadaljevanje)Kot sem \u017ee ve\u010dkrat poudaril veste, da smo v Evropski komisiji trdno prepri\u010dani, da sta ravno nacionalni parlament in srce demokracije in zaradi tega je jasno navodilo predsednika Evropske komisije Jan Claude Junkerja, da se komisarji morajo vedno udele\u017eevati oziroma \u010dim ve\u010dkrat udele\u017eevati sestankov in pogovorov v DZ. Zgolj, da vas spomnim, ravno v\u010deraj je bila tukaj komisarka za promet gospa Violeta Bulc in nam je jasno tudi predstavila nekatere od odzivov s katerimi se soo\u010damo. \n\u010ce se vrnem nazaj k predsedovanju Slova\u0161ke. \u017de sedaj je zelo jasno, da bo predsedovanje zelo pomembno. Ne le za to, ker Slova\u0161ka predsedovanje prevzema prvi\u010d, temve\u010d tudi, zato ker bomo morali v prihodnjih mesecih sprejeti pomembne odlo\u010ditve o prihodnosti Evrope. To frazo ve\u010dkrat sli\u0161imo vendar tokrat dr\u017ei bolj kot kadarkoli prej do slej. \u010cakajo nas zelo veliki izzivi kot je recimo re\u0161evanje krize z begunci, migranti. Za name\u010dek se moramo \u0161e spopasti s posledicami rezultata referenduma v Zdru\u017eenem kraljestvu. \nNenazadnje naj vas zgolj spomnim na grozljive dogodke v\u010deraj zve\u010der v Nici, kjer kot je rekel predsednik Evropskega sveta gospod Tusk je paradoksalno to, da so \u017ertve tega grozljivega napada bile ravno osebe, ki so praznovale svobodo enakosti in bratstvo. \nV komisiji smo prepri\u010dani, da je Slova\u0161ka dobro pripravljena za predsedovanje in zaradi tega ji polno zaupamo. Veseli nas, da prednostne naloge predsedovanja Slova\u0161ke popolnoma odsevajo tudi prioritetne naloge Evropske komisije. Dolo\u010diti si moramo pozitivno agendo in se sedaj bolj kot kdajkoli prej osredoto\u010diti na tisto kar bo omogo\u010dalo prepri\u010dati ljudi, da Evropa prina\u0161a koristi in prispeva k njihovi bolj\u0161i prihodnosti. Evropa je namre\u010d mnogo ve\u010d kot zgolj enotni trg, je socialno tr\u017eno gospodarstvo, ki prina\u0161a koristi vsem. Da bi ljudje spet za\u010dutili ta dejstva moramo poskrbeti za nova delovna mesta in gospodarsko rast in tudi iskati re\u0161itve, kjer so potrebni \u010dezmejni ukrepi. Sredi\u0161\u010de na\u0161ih prizadevanj bo nalo\u017ebena ofenziva znana tudi pod imenom nalo\u017ebeni na\u010drt za Evropo, kjer \u017ee zajema pozitivne rezultate. Zgolj v letu dni delovanja na\u010drta je bilo v okviru evropskega sklada za strate\u0161ke nalo\u017ebe spodbujenih za 107 milijard evrov novih nalo\u017eb, kar 148 tiso\u010d malih in srednje velikih podjetjih pa lahko la\u017eje dostopa do finan\u010dnih virov. To predstavlja \u017ee skoraj tretjino od 315 milijard evrov na\u010drtovanih nalo\u017eb, ki smo jih predvideli za obdobje 2005 do 2018. Kot veste v za\u010detku junija smo po pregledu prvega leta delovanja Sklada EFSI napovedali, da bomo \u017ee jeseni torej v \u010dasu predsedovanja Slova\u0161ke Svetu EU predlagali podalj\u0161anje nalo\u017ebenega na\u010drta za Evropo tudi po letu 2018. Evropska komisija naj bi zakonodajno podlago za to podalj\u0161anje predlo\u017eila septembra, tako da bomo delali s tem tudi s Slova\u0161ko. \n\u010ce dr\u017eavljani od EU pri\u010dakujejo re\u0161itve za trajnostni gospodarski napredek enako velja tudi za re\u0161evanje oziroma soo\u010danje z migracijskimi tokovi in begunsko krizo. Ob tem bi rad posebej izpostavil, da smo zgolj v \u0161estih mesecih pri\u0161li do dogovora o ustanovitvi evropske mejne in obalne stra\u017ee, ki bo postala operativna v prihodnjih tednih. Gre za zelo pomemben korak pri prevzemanju skupnega evropskega nadzora na\u0161ih zunanjih meja, ampak kljub temu to ne zadostuje. Vsaka meja ima \u017ee po definiciji dve strani, zato je zelo pomembno, da v boju proti nezakonitim migracijam in pri re\u0161evanju \u017eivljenj sodelovati tudi s partnerji na drugi strani na\u0161ih meja in prav to je namen kot veste akcijskega na\u010drta s Tur\u010dijo. Kljub dejstvu, da je ta sporazum deloma krhek in pogosto tudi tar\u010da kritik so prvi rezultati \u017ee vidni. \u0160tevilo migrantov vpada in vse manj ljudi tvega svoje \u017eivljenje in to zaupanje do brez veznih tihotapcev se je mo\u010dno zmanj\u0161alo, zato bi morali vsi dele\u017eniki podvojiti napore in izpolniti vse dane zaveze \n (nadaljevanje) vklju\u010dno seveda tudi za izvajanje shem za prerazporeditev in preselitev prosilcev za azil v dr\u017eave \u010dlanice EU. \nV Italiji, zaradi ugodnih vremenskih razmer pri\u010dakujejo ve\u010djo \u0161tevilo prihodov, zato v komisiji pri\u010dakujemo, da bodo dr\u017eave \u010dlanice izpolnile svoje obveznosti glede prerazporeditve beguncev iz Italiji in Gr\u010dije. Prav tako ra\u010dunamo na slova\u0161ko predsedstvo, da bo zagotovilo napredek pri uresni\u010devanju vseh preostalih vidikov evropske agende o migracijah. V tem kontekstu bo prva prioriteta reforma skupnega azilnega sistema. Zavedamo se, da gre za zelo zahteven dosje, ki mu bo treba posvetili veliko \u010dasa in energije in konec koncev uskladiti razli\u010dne nacionalne ravnosti, ki so pogosto celo diametralno nasprotne. Obstaja pa zgolj ena mo\u017ena re\u0161itev vpra\u0161anje migracij in to je evropska re\u0161itev, ki je sestavljena iz mozaika medsebojno povezanih ukrepov ti pa zahtevajo enako anga\u017eiranost vseh dele\u017enikov. \n\u010ce se vrnem nazaj k gospodarstvu in enotnem trgu. Kot sem \u017ee omenil je nalo\u017ebeni na\u010drt za Evropo v osr\u010dju na\u0161e strategije za rast in delovna mesta, vendar to ni dovolj. Nove nalo\u017ebe bodo imele polni u\u010dinek le, \u010de bomo ustvarili kar najbolj\u0161e pogoje za delovanje podjetij za\u010den\u0161i s skupnim trgom na svetu. \nSlova\u0161ko predsedstvo bo imelo prilo\u017enost zagotoviti napredek pri nekaterih na\u0161ih nujnih zakonodajnih predlogih. Najprej, da omenim zgolj digitalni trg. V naslednjih \u0161estih mesecih se nadenemo napredka, ki bo potro\u0161nikom in podjetjem prinesel otipljive koristi na vrsti podro\u010dij naj omenim ukrepe s podro\u010dja avtorskih pravic, ki bodo omogo\u010dili, da bodo ljudje na potovanju lahko dostopali do vseh razli\u010dnih digitalnih vsebin. Zelo pomembni ukrepi na podro\u010dju geografskih blokad, kar pomeni, da bodo ljudje lahko opravljali spletne nakupe ne glede na to od kod nakupujejo, iz katere dr\u017eave \u010dlanice nakupujejo. Potem ukrepi na podro\u010dju medijskih storitev, ki podpirajo na\u0161e ustvarjalce in promovirajo evropsko kulturno raznolikost in nenazadnje tudi ukrepi na podro\u010dju dostave paketov, ki bodo med drugim prispevali k zni\u017eanju stro\u0161kov pri po\u0161tninah za dostavo paketov. \nV Evropski komisiji verjamemo, da je mogo\u010de na vseh teh podro\u010djih in tudi na podro\u010dju Unije kapitalskih trgov, enotnega trga storitev storiti velik napredek. Naslednja prednostna naloga je dokon\u010danje kot je bilo \u017ee omenjeno ban\u010dne unije s postavitvijo evropskega sistema jamstev za ban\u010dne vloge. Zavedamo se, da gre za politi\u010dno zelo zapleteno tematiko. To je bistveno in zadnji korak ban\u010dne unije, ki ga moramo narediti. \nNa podro\u010dju energetske politike se bodo nadaljevalo delo za uresni\u010ditev dolo\u010dil zgodovinskega pari\u0161kega sporazuma o podnebnih spremembah. V naslednjih \u0161estih mesecih potrebujemo napredek na podro\u010dju energetskih u\u010dinkoviti, obnovljivih virov energije in varnosti dobave plina. Slova\u0161ka vse te izzive razume bolj kot mnogi drugi. V komisiji smo prepri\u010dani, da bo s svojimi izku\u0161njami zagotovila potreben preboj na tem podro\u010dju. \nSpo\u0161tovani, pred kratkim nas je zapustil eden od velikih humanistov na\u0161ega \u010dasa Nobelov nagrajenec za mir Eli Visel, ki je med drugim dejal, \"Nasprotje ljubezni ni sovra\u0161tvo. Nasprotje ljubezni je brez\u010dutje, brezbri\u017enost.\" Prav brezbri\u017enost je tisto \u010desar si EU danes ne sme in ne more privo\u0161\u010diti, zato si moramo prizadevati, da bodo milijoni Evropejcev, ki so danes brezbri\u017eni do tega projekta, do projekta EU vnovi\u010d razumeli njegov zares zgodovinski pomen in o\u017eiveli svojo naklonjenost EU, ki je nam vsem prinesla veliko in hkrati kot veste morajo izpolniti \u0161e mnogo obljub. Slova\u0161kemu predsedstvu \u017eelim uspe\u0161no in u\u010dinkovito delo. Spo\u0161tovana veleposlanica vam in va\u0161em predsedovanju pa zagotavljam polno podporo tudi z na\u0161e strani. Hvala."],
            "_version_": 1544276171504484352,
            "id": "g326272",
            "org_i": 28
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3510,
            "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2747,
            "content_t": ["Hvala lepa, gospod predsednik. Morda \u010disto na kratko. \nNajlep\u0161a hvala slova\u0161ki veleposlanici za predstavitev njihovih prioritet. Slova\u0161ka in Slovenija imata odli\u010dne in prijateljske odnose in \u017eelimo slova\u0161kemu predsedovanju vse dobro pri \u010demer lahko ra\u010duna tudi na podporo Slovenije. \nOmenjeno je bilo, da Slova\u0161ka predsedovanje prevzema v turbulentnih \u010dasih za EU. Soo\u010deni smo z odlo\u010ditvijo Velike Britanije o izstopu iz EU, zato bo zelo pomembna razprava o \n (nadaljevanje) prihodnosti EU in tukaj seveda si Slovenija \u017eeli, da bi bila EU enotna in mo\u010dna. \nDana\u0161nji \u017ealostni dogodki v Nici pa nas nekako spominjajo na to, da moramo \u0161e okrepiti boj proti terorizmu in aktivnosti vezane na na\u0161o notranjo varnost. Za Slovenijo bo \u0161e posebej zanimiv napredek na podro\u010dju migracij in \u0161iritve EU in ob tej prilo\u017enosti bi se tudi \u017eelela zahvaliti Slova\u0161ki za pomo\u010d v obliki policistov in oprem v \u010dasu migracijske krize. \nKar se ti\u010de zahodnega Balkana verjamemo, da je potreben stalen, proaktiven pristop EU, ki je tudi glavni faktor reformne motivacije in stabilnosti v regiji. Podpiramo tudi prizadevanja za poglabljanje in krepitev ekonomske in monetarne unije, pri \u010demer poudarjamo, da je treba posebno pozornost posvetiti zaposlovanju mladih in njihovemu vklju\u010devanju v dru\u017ebe ter tudi polo\u017eaju starej\u0161ih. Podpiramo pa tudi va\u0161o spodbudo evropskemu gospodarstvu, v katerem bodo lahko uspevala mala in srednja podjetja kar je posebej pomembno tudi za Slovenijo. \nNaj \u0161e povem, da je treba tudi izkoristiti prilo\u017enost za zagon, ki nam ga je dala evropska komisija s svojimi sporo\u010dili o enotnem trgu, enotnem digitalnem trgu in uniji kapitalskih trgov. \nNaj \u0161e zaklju\u010dim v kontekstu u\u010dinkovite implementacije skupne zunanje in varnostne politike. Ocenjujemo, da se mora EU posvetiti posebej tudi obstoje\u010dim partnerstvom in sodelovanju z drugimi mednarodnimi organizacijami posebno tudi z zavezni\u0161tvom Nato. Hvala. Sre\u010dno Slova\u0161ki."],
            "_version_": 1544276171547475968,
            "id": "g326274",
            "org_i": 28
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3510,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
            "speaker_i": 72,
            "content_t": ["Hvala lepa. Spo\u0161tovana veleposlanica prosim vam za zelo kratke odgovore. Izvolite. \nEVA PONOMARENKOV\u00c1: Hvala za vpra\u0161anja. Ve\u010dina vpra\u0161anj se navezuje na grozljivi dogodek, ki smo mu bili pri\u010da v\u010deraj. Tako da tudi jaz v imenu predsedstva izra\u017eam globoko so\u017ealje z dr\u017eavo \u010dlanico Francijo. To je nekaj tako grozljivega, da je te\u017eko sploh izraziti z besedami na\u0161e misli in \u010dustva. Zelo nas je ta dogodek prizadel. Vsekakor je ta trenutek te\u017eko re\u010di koliko prora\u010duna bo namenjenega varnosti, ampak kot sem rekla je v na\u0161ih prednostnih nalogah zapisano znotraj sve\u017enja namenjenega migracijam in prosilcem za azil, skratka, tudi tem, ki je namenjena pametnim mejam in varnosti. Mislim, da je to tisto kar je odgovor na va\u0161a vpra\u0161anja in va\u0161e komentarje. \nMislim, da pametne meje lahko pomenijo veliko prednost v tej krizi z migracijskimi tokovi pa tudi ko gre za varnost v Evropi. V preteklosti je bila na\u0161a napaka, da smo pustili ljudi v na\u0161e domove, \u0161e zlasti, ko smo govorili o Schengenu smo govorili, da je to eden najve\u010djih dose\u017ekov Evrope a ni bilo prav, da teh ljudi nismo identificirali in ni bilo prav, da jim nismo smeli vzeti prstne odtise. Mislim, da je to nekaj kar moramo resni\u010dno prou\u010diti in Evropska komisija sedaj dejansko pripravlja zelo \n natan\u010den na\u010drt za prihodnost, kako se spopasti in lotiti te skupne politike za azil. So\u010dasno na\u0161e predsedstvo \u017eeli ve\u010d pozornosti nameniti boju proti terorizmu. Kako bomo to storili mislim, da je v na\u0161em dokumentu \u017ee zapisano, da bomo posku\u0161ali okrepiti sodelovanje med dr\u017eavami \u010dlanicami in izbolj\u0161ati izmenjavo informacij o teh zelo ob\u010dutljivih temah. Te izmenjave morajo postati globlje in bolj odprte. Vem, da je to zelo te\u017eavno dose\u010di, tudi sama sem bila poslanka, ko je na\u0161 minister na\u0161im poslancem odgovarjal prav na ta vpra\u0161anja in posku\u0161al jim je pojasniti, da je v\u010dasih te\u017eje kaj izre\u010di kot storiti \u0161e zlasti, ko se govori o izmenjavi varnostnih podatkov med dr\u017eavami \u010dlanicami. A vsekakor bomo storili vse kar je v na\u0161ih mo\u010deh tudi na tem podro\u010dju. \n\u010ce sedaj odgovorim na druga vpra\u0161anja. Namre\u010d eno se je navezovalo na razlike med regijami. Sama prihajam iz Bratislave vem, da obstajajo velike razlike znotraj Slova\u0161ke, Slovenije \u0161e ne poznam tako do dobra, da bi resni\u010dno lahko trdila, da so te\u017eave pri vas te\u017eave, a vem, da so po vsej Evropi take te\u017eave, da so dolo\u010dene regije bolj razvite, druga pa \u017eal niso tako sre\u010dne. Vsekakor se moramo tukaj osredoto\u010diti na to, da izkoristimo sredstva, ki lahko pomagajo najbolj nerazvitim regijam. To je tudi del na\u0161ih prednostnih nalog. Tako, da upam, da bo to v prihodnje pripomoglo k re\u0161evanju teh te\u017eav. \n\u0160e nekaj kritik. Sama nikoli nisem pripravljala projekta za strukturne sklade a po mojem vedenju prihaja veliko kritike z dr\u017eavljanov \u010de\u0161, da je zelo te\u017eko pripraviti tak projekt, da je ta proces izjemno birokrati\u010den. Upam torej, da bo tudi to nekaj kar bomo lahko izbolj\u0161ali. Vem, da se nam \u010das izteka, zato naj samo na hitro sklenem, da bomo poslu\u0161ali pribli\u017eati EU dr\u017eavljanom namre\u010d tako, da bodo dr\u017eavljani lahko bolje razumeli kaj zanje po\u010dne EU, kako jim pomaga, da bodo lahko razumeli kako lahko pripravijo projekte, ki jih dejansko potrebujejo v lastnih skupnostih in mislim, da bo to pomenilo precej\u0161njo spremembo in da bo pomagalo razli\u010dnim regijam. \nKolegi so mi pri\u0161epnili, da moram po\u010dasi zaklju\u010diti. \u017dal ure sama ne vidim, razume, da nas \u010das preganja. Resni\u010dno se opravi\u010dujemo, ker smo vam vzeli toliko \u010dasa. Zahvaljujem se za vse va\u0161e komentarje, za izraze podpore. Zahvaljujem se tudi predstavnikom Ministrstva za zunanje zadevi n ostalim kolegom, ki so tukaj prisotni. Hvala za vsa vpra\u0161anja in prilo\u017enost, da sem se smela udele\u017eiti te seje. Hvala."],
            "_version_": 1544276171703713792,
            "id": "g326283",
            "org_i": 28
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3494,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
            "speaker_i": 72,
            "content_t": ["Hvala predsednik. Kolegice in kolegi. \nZa\u010denjam 94. sejo Odbora za zadeve EU. Vas obve\u0161\u010dam, da gospo Vojko \u0160ergan na tej seji nadome\u0161\u010da gospod Simon Zajc, mag. Bojana Krajnca mag. Aleksander Kav\u010di\u010d in Ireno Gro\u0161elj Ko\u0161nik gospa Ksenija Korenjak Kramar. \nTudi sam naj v imenu Odbora za zadeve EU pozdravim vse dana\u0161nje prisotne \u0161e posebej ekscelenco veleposlanico Republike Slova\u0161ke in dr. Stan\u010di\u010da vodja predstavni\u0161tva Evropske komisije v Sloveniji. \nPrehajam na dolo\u010ditev dnevnega reda sejo obeh odborov in ker v poslovni\u0161kem roku nisva prejela predlogov za njegovo spremembo je dolo\u010den tak\u0161en dnevni red kot ste ga prejeli s sklicem. \nPrehajamo na 1. TO\u010cKO DNEVNEGA REDA \u2013 PREDSTAVITEV PREDNOSTNIH NALOG PREDSEDOVANJA SLOVA\u0160KE SVETU EU V \u010cASU OD 1. JULIJA DO 31. DECEMBRA. Gradivo k tej to\u010dki smo prejeli 4. 7. 2016. Najprej besedo dajem njeni ekscelenci gospe Evi Ponomarenkovi veleposlanice Slova\u0161ke republike v Republiki Sloveniji, da nam predstavi prednostne naloge slova\u0161kega predsedovanja Svetu EU. Izvolite, imate besedo. \nEVA PONOMARENKOV\u00c1: Hvala za besedo gospodoma, Odboroma za zadeve Evropske zadeve in Odboru za zunanjo politiko. Se opravi\u010dujem, ker govorim angle\u0161ko. \u0160ele nekaj tednov sem v Sloveniji tako, da \u0161e nisem imela dovolj \u010dasa, da bi se nau\u010dila slovensko. Razumem vas morda v 80 %, vendar ne bi hotela izkori\u0161\u010dati svojega srbskega znanja glede na to, da sem sedaj veleposlanica v Sloveniji. Vsekakor pa obljubam, da bom naslednje leto, ko bom znova pri vas govorila slovensko. \nTorej. Spo\u0161tovani poslanci in poslanke, gospe in gospodje, kolegi iz Vlade, predstavniki veleposlani\u0161tva in kolegi delegacije. Dovolite, da vam predstavnim prednostne naloge na\u0161ega predsedovanja. \nPo 12-ih letih \u010dlanstva v EU je Slova\u0161ka sedaj po\u010da\u0161\u010dena, da bo lahko predsedovala EU. EU je na\u0161 dom, evro je na\u0161a valuta, Schengen pa je prav tako na\u0161 prostor kot tudi va\u0161. Slova\u0161ko predsedstvo Svetu EU je kombinacija in rezultat na\u0161e integracije EU, vendar pa na\u0161o predsedovanje je vklju\u010devalo tudi odgovornost glede na to, da se EU soo\u010da z \u0161tevilnimi notranjimi in zunanjimi izziv brez primere. Slova\u0161ka prevzema predsedovanje v zelo te\u017eavnih \u010dasih. Sklep dr\u017eavljanov Zdru\u017eenega kraljestva, da zapustijo EU ka\u017ee kako pomembno se je pogovarjati o prihodnosti EU. Kako se je treba pogovarjati tudi o migracijskih tokovih kajti to preizku\u0161a na\u0161a zmo\u017enost, da se ohrani integriteta schengenskega obmo\u010dja. Potem teroristi\u010dni napadi v Bruslju in v Parizu so nas opozorili, da moramo izbolj\u0161ati medsebojno sodelovanje na podro\u010dju notranje varnosti. Tudi u\u010dinki gospodarske in fiskalne krize \u0161e vedno vplivajo na gospodarstvo evropskih \u010dlanic. Kljub temu pa menimo, da je EU najbolj\u0161a re\u0161itev za Evropo in njene dr\u017eavljane, vendar pa je bistveno, da EU znova pridobi zaupanje dr\u017eavljanov in da se osredoto\u010di na re\u0161itve, ki bodo prinesle dolgoro\u010dne re\u0161itve za evropski projekt, zato namerava slova\u0161ko predsedstvo graditi na pozitivnih izku\u0161njah in se osredoto\u010dili na \n (nadaljevanje) pozitivno agendo s \u010dimer bomo zmanj\u0161ali obstoje\u010de ovire med dr\u017eavami \u010dlanicami. Prednostne naloge na\u0161ega predsedstva so, da razmislimo o ambiciji, da pove\u010damo enotnost in koherentnost EU in da pove\u010damo tudi na\u0161o odpornost na notranje in zunanje izzive. \nSlova\u0161ko predsedstvo \u017eeli biti pragmati\u010dno to v prvi vrsti, seveda moramo poskrbeti za oprijemljive rezultate, ki bodo neposredno koristili dr\u017eavljanom in se bodo poznali v njihovih vsakdanjih \u017eivljenjih. Pokazati \u017eelimo dr\u017eavljanom, da ima skupni projekt prakti\u010dni u\u010dinek na bolj\u0161o kakovost \u017eivljenja. Potem bi \u017eeleli premagati in zmanj\u0161ati fragmentacijo EU. Povezati \u017eelimo dr\u017eave \u010dlanice in to tesneje v obmo\u010dje notranjega trga. Najti moramo re\u0161itve, ki bodo sprejemljive za vse dr\u017eave \u010dlanice in ki bodo koristile EU kot celoti. \nKot tretje. \u017delimo se osredoto\u010diti na ljudi. Osredoto\u010dili se bomo na potrebe dr\u017eavljanov saj morajo biti v ospredju na\u0161ih prizadevanj. \nDa pa bi dosegli te tri cilje smo sklenili, da se bomo osredoto\u010dili na \u0161tiri na\u010delne prioritete. Prvi\u010d. Da bodo evropska gospodarstva postala mo\u010dnej\u0161a. Drugi\u010d. Da bomo posodobili in raz\u0161irili notranji trg na podro\u010dje energetike, digitalnega gospodarstva. Tretje. Da bomo delali v smeri trajnostne migracijske in azilne politike. Potem pa \u010detrti\u010d nenazadnje, da bomo prispevali k globalni anga\u017eiranosti Evrope. \nKar zadeva prvo prednostno nalogo, ki zadeva evropsko gospodarstvo, ki naj bi postalo mo\u010dnej\u0161e bi \u017eelela povedati, da vkljub okrevanju evropskega gospodarstva je treba po krizi zagotoviti nadaljnje spodbude. Torej, osredoto\u010diti se \u017eelimo na spodbude, ki \u017eelijo ustvariti podporno okolje za investicije in ki bodo nadalje razvijale EU. Predsedstvo je prepri\u010dano, da bo uspe\u0161no izkori\u0161\u010denost finan\u010dnih virov krepila odgovorno rabo javnih virov in to je vsekakor v osr\u010dju gospodarsko mo\u010dnej\u0161e Evrope. Evropa, ki temelji na investicijah, ki prispevajo k gospodarski rasti in k ustvarjanju delovnih mest je tisto kar moramo zasledovati. \nNe \u017eelim se spu\u0161\u010dati v ve\u010d podrobnosti vendar pa bi \u017eelela poudariti v tem sve\u017enju \u0161e pomen Unije kapitalskih trgov evropskega prora\u010duna za leto 2017 in umestni pregled ve\u010dletnega finan\u010dnega okvira v obdobju 2014-2020. Pomembna je tudi evropska in monetarna unija, ki je na \u017ealost doslej ostala nedokon\u010dana. Evropski sklad za strate\u0161ke investicije je prav tako bistvenega pomena prav gotovo ta hip. Evropski strukturni in investicijski sklad je prav tako pomemben. Na podro\u010dju obdav\u010devanja pa se bomo osredoto\u010dili na izogibanju pla\u010devanja davkov na pravne osebe in spodbujali bomo ve\u010djo integracijo na podro\u010dju DDV. Morda ste sli\u0161ali, da je Slova\u0161ka ena glavnih dr\u017eav \u010dlanic saj med novimi dr\u017eavami \u010dlanicami, ki so dejavne na podro\u010dju dav\u010dnega sistema \u0161e zlasti, ko govorimo o izogibanju in boju proti izogibanju pla\u010devanju davku in boju proti dav\u010dnih odtajam. \nNenazadnje znotraj tega sve\u017enja je treba omeniti \u0161e dokon\u010danje ban\u010dne unije. V drugem sve\u017enju prednostnih nalog gre omeniti drugo prednostno nalogo in tukaj je zelo pomemben posodobljen notranji trg. Notranji trg je vsekakor zgodba o uspehu in velja za najve\u010dji dose\u017eek EU. Vendarle pa verjamemo, da \n (nadaljevanje) je treba ta sistem obogatiti z dvema novima stebroma z digitalnim enotnim trgom in energetsko unijo. Digitalizacija in elektronsko poslovanje odpirata povsem novo podro\u010dje prilo\u017enosti a tr\u017eni potencial je \u0161e vedno neizkori\u0161\u010den. Slova\u0161ko predsedstvo bo zelo marljivo delalo na tem, da bi uspe\u0161no izvajalo sve\u017eenj za digitalni enotni trg kar bo pomenilo edinstveno prilo\u017enost za doseganje oprijemljivih koristi tako za dr\u017eavljane kot podjetja. Prosti pretok podatkov preko EU to pomeni tudi odpravljanje ovir za prenosljivost podatkov, za geografsko blokiranje in mednarodno gostovanje. \nPeta klju\u010dna svobo\u0161\u010dina je tisto za kar se prizadeva slova\u0161ko predsedstvo. Ambicija slova\u0161kega predsedstva je, da oblikujemo odporno in konkuren\u010dno energetsko unijo, ki se bo osredoto\u010dilo v prvi vrsti na varno oskrbo z energijo, zato bomo podpirali prizadevanja, da bi izbolj\u0161ali energetsko varnost \u0161e zlasti kar zadeva dobavo plina. Bolj\u0161o in regionalno sodelovanje in okrepljena solidarnost sta bistveni orodji za ve\u010djo energetsko neodvisnost EU. Spodbujanje trajnostne rasti pa potrebuje tudi pomembno izbolj\u0161anje upravljanja z naravnimi viri, zato bomo spodbujali razvoj ukrepov, ki naj bi omogo\u010dili kro\u017eno gospodarstvo. Delovati \u017eelimo na podro\u010dju naravnih virov in \u017eelimo izkori\u0161\u010dati vodo in druge naravne vire na bolj u\u010dinkovit na\u010din in hkrati se bomo osredoto\u010dili na odpadke. Slovenija velja za zelo dragoceno dr\u017eavo z dragocenimi naravnimi viri in nedvoumno gre zavarovati vire vode. Ambiciozna politika na podro\u010dju podnebnih sprememb pa vsekakor zahteva druga\u010dno shemo za trgovanje z emisijami in nizkooglji\u010dno gospodarstvo je vogelni kamen energetske unije. \nTretje podro\u010dje je po mojem mnenju poleg Brexita najbolj pomembno in tudi najte\u017eavnej\u0161e. Namre\u010d gre za to, da moramo imeti trajnostno migracijsko in azilno politiko, to je na\u0161a tretja prednostna naloga. \u010cetudi so migracije dolgotrajen zgodovinski pojav pa je sedaj EU soo\u010dena s takimi migracijskimi valovi brez primera \u0161ele od lanskega leta. To pomeni, da so zunanje mene EU pod ogromnim pritiskom hkrati pa so tudi pod velikim pritiskom azilni sistemi dr\u017eav \u010dlanic. Te te\u017eave lahko re\u0161imo le s skupnimi in pravilnimi prizadevanji EU. EU mora stopiti korak stran od kriznega upravljanja. Med na\u0161im predsedovanjem bomo spodbujali celovite re\u0161itve, ki bodo povezovale vse relevantne notranje in zunanje vidike. Dr\u017eava, ki predseduje EU predstavlja EU kot celoto. Slova\u0161ka ne bo tukaj promovirala na\u0161ega nacionalnega stali\u0161\u010da med predsedovanjem \u010detudi to stali\u0161\u010de ostane spremenjeno. Slova\u0161ka je pripravljena biti iskren in neodvisen posrednik v evropski razpravi. Kar zadeva to zelo ob\u010dutljivo temo je treba poudariti, da obvezne kvote niso edini instrument, s katerim lahko zagotavljamo trajnostno migracijo. Slova\u0161ko predsedstvo se \u017eeli osredoto\u010diti tudi na instrumente kot so vra\u010danje in politika vra\u010danja beguncev v sodelovanju z dr\u017eavami izvora. Slova\u0161ka ne ogovarja aktivnemu anga\u017eiranju v trenutni krizi. Tudi finan\u010dno smo prispevali z osebjem in z razli\u010dnimi agencijami in skladi \u017ee od za\u010detka krize. \n (nadaljevanje) Zagotavljamo dvostransko pomo\u010d na primer sklenili smo sporazum z Avstrijo, prav tako zagotavljamo stanovanja za prosilce za azil v Avstriji in doslej je takih prosilcev ve\u010d kot 100 tiso\u010d. Ti so torej pravzaprav \u0161li skozi na\u0161e objekte, ki jih nudimo v Avstriji in mislimo, da je Avstrija hvale\u017ena za ta sistem in mislimo, da je to tudi model, ki bi lahko drugim dr\u017eavam v pomo\u010d. So\u010dasno pa smo zagotavljali tudi policijsko pomo\u010d v Makedoniji in tudi na ve\u010dstranski ravni pomagamo z napotenimi strokovnjaki, ki pomagajo pri delu evropske slu\u017ebe za zunanje delovanje in Frontexa. \n\u010ce se vrnem k schengenskem prostoru, ki je ena najve\u010djih koristi evropske integracije. Zaradi za\u010dasnih nadzorov, ki so bi bile vpeljane ob nekaterih notranjih mejah schengenski prostor ne izpolnjuje bistvene naloge. Ta je zagotavljati prosti pretok dr\u017eavljanov in blaga. Slova\u0161ko predsedstvo ob\u017ealuje to stanje in se zavzema za ponovno v celoti delujo\u010d schengenski prostor. Kar zadeva zakonito migracijo bo na\u0161e predsedstvo se \u0161e naprej zavzemalo za u\u010dinkovita pogajanja na temo modrega kartona EU. Ta naj bi laj\u0161al zaposlitev visoko kvalificiranih dr\u017eavljanov tretjih dr\u017eav. Tukaj pa se bomo zavzemali za nepristranski splo\u0161ni pristop. Zato, da bi to zagotovili bomo morali delati vsi. Bistveno bomo prispevali k namestitvi mejne in obalne stra\u017ee. Uporabe tehnologije na zunanjih mejah je velikega pomena, zato podpira slova\u0161ko predsedstvo pametne meje in izvajanje tega sve\u017enja bo laj\u0161alo ravnanje s potniki in s tem bomo se la\u017eje borili proti nezakonitim migracijam, okrepili pa bomo na ta na\u010din tudi notranjo varnost EU. Zelo pomemben del tega je tudi sodelovanje s tretjimi dr\u017eavami \u0161e zlasti s tistimi dr\u017eavami, od koder prihajajo migranti in tudi dr\u017eavami tranzita. To je sestavni del celovitega pristopa k migracijam. Slova\u0161ko predsedstvo se bo osredoto\u010dilo na to, da bi odpravljali vzroke za migracije in spodbujali bomo razvoj ciljanih strategij, s katerimi bi se spopadali z mno\u017ei\u010dnimi premiki. Te krize so privedle do razmi\u0161ljanja glede prihodnjega evropskega azilnega sistema. Slova\u0161ko predsedstvo \u010duti veliko odgovornost za nadaljnji razvoj in potek te razprave in si \u017eeli, da bi ta razprava dosegla napredek na tistih podro\u010djih, kjer se dr\u017eave \u010dlanice strinjajo. Predsedstvo bo spodbujalo ambiciozen pristop k notranji varnosti. Glavni predpogoj za to je bolj\u0161a izmenjava informacij, ve\u010dje operativno sodelovanje in medsebojno koordiniranje policijskih in pravosodnih organov dr\u017eav \u010dlanic. \nSedaj pa, \u010de preidem k zadnji prednosti nalogi in sve\u017enju, ki ga obsega. Vsi trenutno vidimo pomembne spremembe v geopoliti\u010dni realnosti, zaradi tega se je EU morala bolj zavezati tudi na globalni ravni kar zadeva orodja, ki promovirajo stabilnost in mir, zato bo na\u0161e predsedstvo posku\u0161alo prispevati globalni anga\u017eiranosti Evrope. Spodbujali bomo okrepljeno globalno vlogo EU. \n (nadaljevanje) To je namen slova\u0161kega predsedstva na \u010detrtem prednostnem podro\u010dju. Prav tako pa bomo \u017eeleli okrepiti transatlantske vezi, razviti odnose z drugimi strate\u0161kimi partnericami EU. Tukaj seveda gre omeniti tudi sporazum TTIP, ki je velika prilo\u017enost za EU in tukaj bomo podpirali komisijo, da dose\u017ee ambiciozen, celovit a tudi uravnote\u017een sporazum. Resno moramo vzeti tudi kritiko, ki je bila doslej \u017ee izre\u010dena in odprto se moramo pogovoriti o morebitnih posledicah tega sporazuma. Kon\u010dno besedilo mora zagotoviti in ohraniti visoke evropske standarde. Nova strategija za skupno varnostno in obrambno politiko bi morala postati na\u0161e orodje, s katerim bomo soustvarjali hitro spreminjajo\u010di se svet. Za\u0161\u010diti moramo mednarodne meje, okrepiti varnost in laj\u0161ati miroljubne in globalne re\u0161itve za krizo. Stabilnost v vzhodni in ju\u017eni sose\u0161\u010dini EU je bila v zadnjih letih mo\u010dno o\u0161ibljena. Slova\u0161ko predsedstvo bo, zato promoviralo u\u010dinkovito evropsko sosedsko politiko tako proti vzhodu. Tam \u017eelimo izpostaviti stabilizacijske in reformne procese. Na podro\u010dju juga pa bi se \u017eeleli osredoto\u010diti tudi na tiste dr\u017eave, ki prispevajo na podro\u010dju migracijskih tokov v Evropo. Zelo pomemben del \u0161iritvene politike znotraj tria je le Slova\u0161ka tista, ki ima eno od prednostnih nalog tudi povezano z \u0161iritveno politiko. Na ta na\u010din zagotavljamo demokrati\u010dni prehod za dr\u017eave, ki se integrirajo. Da bi okrepili verodostojno politik bo na\u0161e predsedstvo posku\u0161alo ohraniti zagon pristopnega procesa in dose\u010di konkretni napredek v dr\u017eavah kandidatkah. Zahodni Balkan kot dobro veste ostaja pomembna regija v neposredni sose\u0161\u010dini EU. Stabilnost in blagostanje zahodnega Balkana je tesno povezano z blagostanjem EU. Predsedstvo tukaj v celoti podpira evropsko perspektivo za to regijo in je pripravljeno to perspektivo \u0161e dodatno okrepiti z medsebojnim sodelovanjem o tesni navezanosti. Osredoto\u010dali se bomo tudi na napredek pri izvajanju agende 2030 in tukaj se bomo pogovarjali tudi z dr\u017eavami AKP. \n\u010ce dovolite naj sklenem z naslednjimi besedami. Naloga predsedstva je, da dela v prid celotne EU. Na\u0161e predsedovanje ne bo namenjeno temu, da bomo promovirali nacionalne prednostne naloge. Zavzemali se bomo za teme, ki so pomembne na evropski ravni. Osredoto\u010dali se bomo na teme, ki so seveda bistveni tudi za Slova\u0161ko kot tudi za celotno Unijo. Tukaj ne bomo zasledovali lastnih nacionalnih interesov. Hvala za va\u0161o pozornost. \nDovolite, da na koncu povem \u0161e nekaj, kar sem omenila \u017ee pred nekaj dnevi ob sprejemu. Namre\u010d, gre za prvo predsedovanje Slova\u0161ke EU in lahko vam obljubimo, da bomo storili vse kar je v na\u0161ih mo\u010deh, da bo to predsedovanje najbolj\u0161e do slej. Hvala za va\u0161o pozornost gospe in gospodje."],
            "_version_": 1544276157189324800,
            "id": "g325609",
            "org_i": 26
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3494,
            "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2026,
            "content_t": ["Hvala lepa. Spo\u0161tovana predsednika odbora. Spo\u0161tovana veleposlanica. Spo\u0161tovane poslanke in poslanci. Spo\u0161tovani predstavniki Vlade. \nZahvaljujem se veleposlanici za predstavitev prednostnih nalog predsedovanja Slova\u0161ke Svetu EU in se tudi veselim sodelovanja v naslednjih \u0161estih mesecih. Se zahvaljujem tudi DZ za povabilo, da se v Evropski komisiji opredelimo do prednostnih nalog Slova\u0161ke. \n (nadaljevanje)Kot sem \u017ee ve\u010dkrat poudaril veste, da smo v Evropski komisiji trdno prepri\u010dani, da sta ravno nacionalni parlament in srce demokracije in zaradi tega je jasno navodilo predsednika Evropske komisije Jan Claude Junkerja, da se komisarji morajo vedno udele\u017eevati oziroma \u010dim ve\u010dkrat udele\u017eevati sestankov in pogovorov v DZ. Zgolj, da vas spomnim, ravno v\u010deraj je bila tukaj komisarka za promet gospa Violeta Bulc in nam je jasno tudi predstavila nekatere od odzivov s katerimi se soo\u010damo. \n\u010ce se vrnem nazaj k predsedovanju Slova\u0161ke. \u017de sedaj je zelo jasno, da bo predsedovanje zelo pomembno. Ne le za to, ker Slova\u0161ka predsedovanje prevzema prvi\u010d, temve\u010d tudi, zato ker bomo morali v prihodnjih mesecih sprejeti pomembne odlo\u010ditve o prihodnosti Evrope. To frazo ve\u010dkrat sli\u0161imo vendar tokrat dr\u017ei bolj kot kadarkoli prej do slej. \u010cakajo nas zelo veliki izzivi kot je recimo re\u0161evanje krize z begunci, migranti. Za name\u010dek se moramo \u0161e spopasti s posledicami rezultata referenduma v Zdru\u017eenem kraljestvu. \nNenazadnje naj vas zgolj spomnim na grozljive dogodke v\u010deraj zve\u010der v Nici, kjer kot je rekel predsednik Evropskega sveta gospod Tusk je paradoksalno to, da so \u017ertve tega grozljivega napada bile ravno osebe, ki so praznovale svobodo enakosti in bratstvo. \nV komisiji smo prepri\u010dani, da je Slova\u0161ka dobro pripravljena za predsedovanje in zaradi tega ji polno zaupamo. Veseli nas, da prednostne naloge predsedovanja Slova\u0161ke popolnoma odsevajo tudi prioritetne naloge Evropske komisije. Dolo\u010diti si moramo pozitivno agendo in se sedaj bolj kot kdajkoli prej osredoto\u010diti na tisto kar bo omogo\u010dalo prepri\u010dati ljudi, da Evropa prina\u0161a koristi in prispeva k njihovi bolj\u0161i prihodnosti. Evropa je namre\u010d mnogo ve\u010d kot zgolj enotni trg, je socialno tr\u017eno gospodarstvo, ki prina\u0161a koristi vsem. Da bi ljudje spet za\u010dutili ta dejstva moramo poskrbeti za nova delovna mesta in gospodarsko rast in tudi iskati re\u0161itve, kjer so potrebni \u010dezmejni ukrepi. Sredi\u0161\u010de na\u0161ih prizadevanj bo nalo\u017ebena ofenziva znana tudi pod imenom nalo\u017ebeni na\u010drt za Evropo, kjer \u017ee zajema pozitivne rezultate. Zgolj v letu dni delovanja na\u010drta je bilo v okviru evropskega sklada za strate\u0161ke nalo\u017ebe spodbujenih za 107 milijard evrov novih nalo\u017eb, kar 148 tiso\u010d malih in srednje velikih podjetjih pa lahko la\u017eje dostopa do finan\u010dnih virov. To predstavlja \u017ee skoraj tretjino od 315 milijard evrov na\u010drtovanih nalo\u017eb, ki smo jih predvideli za obdobje 2005 do 2018. Kot veste v za\u010detku junija smo po pregledu prvega leta delovanja Sklada EFSI napovedali, da bomo \u017ee jeseni torej v \u010dasu predsedovanja Slova\u0161ke Svetu EU predlagali podalj\u0161anje nalo\u017ebenega na\u010drta za Evropo tudi po letu 2018. Evropska komisija naj bi zakonodajno podlago za to podalj\u0161anje predlo\u017eila septembra, tako da bomo delali s tem tudi s Slova\u0161ko. \n\u010ce dr\u017eavljani od EU pri\u010dakujejo re\u0161itve za trajnostni gospodarski napredek enako velja tudi za re\u0161evanje oziroma soo\u010danje z migracijskimi tokovi in begunsko krizo. Ob tem bi rad posebej izpostavil, da smo zgolj v \u0161estih mesecih pri\u0161li do dogovora o ustanovitvi evropske mejne in obalne stra\u017ee, ki bo postala operativna v prihodnjih tednih. Gre za zelo pomemben korak pri prevzemanju skupnega evropskega nadzora na\u0161ih zunanjih meja, ampak kljub temu to ne zadostuje. Vsaka meja ima \u017ee po definiciji dve strani, zato je zelo pomembno, da v boju proti nezakonitim migracijam in pri re\u0161evanju \u017eivljenj sodelovati tudi s partnerji na drugi strani na\u0161ih meja in prav to je namen kot veste akcijskega na\u010drta s Tur\u010dijo. Kljub dejstvu, da je ta sporazum deloma krhek in pogosto tudi tar\u010da kritik so prvi rezultati \u017ee vidni. \u0160tevilo migrantov vpada in vse manj ljudi tvega svoje \u017eivljenje in to zaupanje do brez veznih tihotapcev se je mo\u010dno zmanj\u0161alo, zato bi morali vsi dele\u017eniki podvojiti napore in izpolniti vse dane zaveze \n (nadaljevanje) vklju\u010dno seveda tudi za izvajanje shem za prerazporeditev in preselitev prosilcev za azil v dr\u017eave \u010dlanice EU. \nV Italiji, zaradi ugodnih vremenskih razmer pri\u010dakujejo ve\u010djo \u0161tevilo prihodov, zato v komisiji pri\u010dakujemo, da bodo dr\u017eave \u010dlanice izpolnile svoje obveznosti glede prerazporeditve beguncev iz Italiji in Gr\u010dije. Prav tako ra\u010dunamo na slova\u0161ko predsedstvo, da bo zagotovilo napredek pri uresni\u010devanju vseh preostalih vidikov evropske agende o migracijah. V tem kontekstu bo prva prioriteta reforma skupnega azilnega sistema. Zavedamo se, da gre za zelo zahteven dosje, ki mu bo treba posvetili veliko \u010dasa in energije in konec koncev uskladiti razli\u010dne nacionalne ravnosti, ki so pogosto celo diametralno nasprotne. Obstaja pa zgolj ena mo\u017ena re\u0161itev vpra\u0161anje migracij in to je evropska re\u0161itev, ki je sestavljena iz mozaika medsebojno povezanih ukrepov ti pa zahtevajo enako anga\u017eiranost vseh dele\u017enikov. \n\u010ce se vrnem nazaj k gospodarstvu in enotnem trgu. Kot sem \u017ee omenil je nalo\u017ebeni na\u010drt za Evropo v osr\u010dju na\u0161e strategije za rast in delovna mesta, vendar to ni dovolj. Nove nalo\u017ebe bodo imele polni u\u010dinek le, \u010de bomo ustvarili kar najbolj\u0161e pogoje za delovanje podjetij za\u010den\u0161i s skupnim trgom na svetu. \nSlova\u0161ko predsedstvo bo imelo prilo\u017enost zagotoviti napredek pri nekaterih na\u0161ih nujnih zakonodajnih predlogih. Najprej, da omenim zgolj digitalni trg. V naslednjih \u0161estih mesecih se nadenemo napredka, ki bo potro\u0161nikom in podjetjem prinesel otipljive koristi na vrsti podro\u010dij naj omenim ukrepe s podro\u010dja avtorskih pravic, ki bodo omogo\u010dili, da bodo ljudje na potovanju lahko dostopali do vseh razli\u010dnih digitalnih vsebin. Zelo pomembni ukrepi na podro\u010dju geografskih blokad, kar pomeni, da bodo ljudje lahko opravljali spletne nakupe ne glede na to od kod nakupujejo, iz katere dr\u017eave \u010dlanice nakupujejo. Potem ukrepi na podro\u010dju medijskih storitev, ki podpirajo na\u0161e ustvarjalce in promovirajo evropsko kulturno raznolikost in nenazadnje tudi ukrepi na podro\u010dju dostave paketov, ki bodo med drugim prispevali k zni\u017eanju stro\u0161kov pri po\u0161tninah za dostavo paketov. \nV Evropski komisiji verjamemo, da je mogo\u010de na vseh teh podro\u010djih in tudi na podro\u010dju Unije kapitalskih trgov, enotnega trga storitev storiti velik napredek. Naslednja prednostna naloga je dokon\u010danje kot je bilo \u017ee omenjeno ban\u010dne unije s postavitvijo evropskega sistema jamstev za ban\u010dne vloge. Zavedamo se, da gre za politi\u010dno zelo zapleteno tematiko. To je bistveno in zadnji korak ban\u010dne unije, ki ga moramo narediti. \nNa podro\u010dju energetske politike se bodo nadaljevalo delo za uresni\u010ditev dolo\u010dil zgodovinskega pari\u0161kega sporazuma o podnebnih spremembah. V naslednjih \u0161estih mesecih potrebujemo napredek na podro\u010dju energetskih u\u010dinkoviti, obnovljivih virov energije in varnosti dobave plina. Slova\u0161ka vse te izzive razume bolj kot mnogi drugi. V komisiji smo prepri\u010dani, da bo s svojimi izku\u0161njami zagotovila potreben preboj na tem podro\u010dju. \nSpo\u0161tovani, pred kratkim nas je zapustil eden od velikih humanistov na\u0161ega \u010dasa Nobelov nagrajenec za mir Eli Visel, ki je med drugim dejal, \"Nasprotje ljubezni ni sovra\u0161tvo. Nasprotje ljubezni je brez\u010dutje, brezbri\u017enost.\" Prav brezbri\u017enost je tisto \u010desar si EU danes ne sme in ne more privo\u0161\u010diti, zato si moramo prizadevati, da bodo milijoni Evropejcev, ki so danes brezbri\u017eni do tega projekta, do projekta EU vnovi\u010d razumeli njegov zares zgodovinski pomen in o\u017eiveli svojo naklonjenost EU, ki je nam vsem prinesla veliko in hkrati kot veste morajo izpolniti \u0161e mnogo obljub. Slova\u0161kemu predsedstvu \u017eelim uspe\u0161no in u\u010dinkovito delo. Spo\u0161tovana veleposlanica vam in va\u0161em predsedovanju pa zagotavljam polno podporo tudi z na\u0161e strani. Hvala."],
            "_version_": 1544276157231267840,
            "id": "g325611",
            "org_i": 26
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3494,
            "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2747,
            "content_t": ["Hvala lepa, gospod predsednik. Morda \u010disto na kratko. \nNajlep\u0161a hvala slova\u0161ki veleposlanici za predstavitev njihovih prioritet. Slova\u0161ka in Slovenija imata odli\u010dne in prijateljske odnose in \u017eelimo slova\u0161kemu predsedovanju vse dobro pri \u010demer lahko ra\u010duna tudi na podporo Slovenije. \nOmenjeno je bilo, da Slova\u0161ka predsedovanje prevzema v turbulentnih \u010dasih za EU. Soo\u010deni smo z odlo\u010ditvijo Velike Britanije o izstopu iz EU, zato bo zelo pomembna razprava o \n (nadaljevanje) prihodnosti EU in tukaj seveda si Slovenija \u017eeli, da bi bila EU enotna in mo\u010dna. \nDana\u0161nji \u017ealostni dogodki v Nici pa nas nekako spominjajo na to, da moramo \u0161e okrepiti boj proti terorizmu in aktivnosti vezane na na\u0161o notranjo varnost. Za Slovenijo bo \u0161e posebej zanimiv napredek na podro\u010dju migracij in \u0161iritve EU in ob tej prilo\u017enosti bi se tudi \u017eelela zahvaliti Slova\u0161ki za pomo\u010d v obliki policistov in oprem v \u010dasu migracijske krize. \nKar se ti\u010de zahodnega Balkana verjamemo, da je potreben stalen, proaktiven pristop EU, ki je tudi glavni faktor reformne motivacije in stabilnosti v regiji. Podpiramo tudi prizadevanja za poglabljanje in krepitev ekonomske in monetarne unije, pri \u010demer poudarjamo, da je treba posebno pozornost posvetiti zaposlovanju mladih in njihovemu vklju\u010devanju v dru\u017ebe ter tudi polo\u017eaju starej\u0161ih. Podpiramo pa tudi va\u0161o spodbudo evropskemu gospodarstvu, v katerem bodo lahko uspevala mala in srednja podjetja kar je posebej pomembno tudi za Slovenijo. \nNaj \u0161e povem, da je treba tudi izkoristiti prilo\u017enost za zagon, ki nam ga je dala evropska komisija s svojimi sporo\u010dili o enotnem trgu, enotnem digitalnem trgu in uniji kapitalskih trgov. \nNaj \u0161e zaklju\u010dim v kontekstu u\u010dinkovite implementacije skupne zunanje in varnostne politike. Ocenjujemo, da se mora EU posvetiti posebej tudi obstoje\u010dim partnerstvom in sodelovanju z drugimi mednarodnimi organizacijami posebno tudi z zavezni\u0161tvom Nato. Hvala. Sre\u010dno Slova\u0161ki."],
            "_version_": 1544276157269016576,
            "id": "g325613",
            "org_i": 26
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3494,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
            "speaker_i": 72,
            "content_t": ["Hvala lepa. Spo\u0161tovana veleposlanica prosim vam za zelo kratke odgovore. Izvolite. \nEVA PONOMARENKOV\u00c1: Hvala za vpra\u0161anja. Ve\u010dina vpra\u0161anj se navezuje na grozljivi dogodek, ki smo mu bili pri\u010da v\u010deraj. Tako da tudi jaz v imenu predsedstva izra\u017eam globoko so\u017ealje z dr\u017eavo \u010dlanico Francijo. To je nekaj tako grozljivega, da je te\u017eko sploh izraziti z besedami na\u0161e misli in \u010dustva. Zelo nas je ta dogodek prizadel. Vsekakor je ta trenutek te\u017eko re\u010di koliko prora\u010duna bo namenjenega varnosti, ampak kot sem rekla je v na\u0161ih prednostnih nalogah zapisano znotraj sve\u017enja namenjenega migracijam in prosilcem za azil, skratka, tudi tem, ki je namenjena pametnim mejam in varnosti. Mislim, da je to tisto kar je odgovor na va\u0161a vpra\u0161anja in va\u0161e komentarje. \nMislim, da pametne meje lahko pomenijo veliko prednost v tej krizi z migracijskimi tokovi pa tudi ko gre za varnost v Evropi. V preteklosti je bila na\u0161a napaka, da smo pustili ljudi v na\u0161e domove, \u0161e zlasti, ko smo govorili o Schengenu smo govorili, da je to eden najve\u010djih dose\u017ekov Evrope a ni bilo prav, da teh ljudi nismo identificirali in ni bilo prav, da jim nismo smeli vzeti prstne odtise. Mislim, da je to nekaj kar moramo resni\u010dno prou\u010diti in Evropska komisija sedaj dejansko pripravlja zelo \n natan\u010den na\u010drt za prihodnost, kako se spopasti in lotiti te skupne politike za azil. So\u010dasno na\u0161e predsedstvo \u017eeli ve\u010d pozornosti nameniti boju proti terorizmu. Kako bomo to storili mislim, da je v na\u0161em dokumentu \u017ee zapisano, da bomo posku\u0161ali okrepiti sodelovanje med dr\u017eavami \u010dlanicami in izbolj\u0161ati izmenjavo informacij o teh zelo ob\u010dutljivih temah. Te izmenjave morajo postati globlje in bolj odprte. Vem, da je to zelo te\u017eavno dose\u010di, tudi sama sem bila poslanka, ko je na\u0161 minister na\u0161im poslancem odgovarjal prav na ta vpra\u0161anja in posku\u0161al jim je pojasniti, da je v\u010dasih te\u017eje kaj izre\u010di kot storiti \u0161e zlasti, ko se govori o izmenjavi varnostnih podatkov med dr\u017eavami \u010dlanicami. A vsekakor bomo storili vse kar je v na\u0161ih mo\u010deh tudi na tem podro\u010dju. \n\u010ce sedaj odgovorim na druga vpra\u0161anja. Namre\u010d eno se je navezovalo na razlike med regijami. Sama prihajam iz Bratislave vem, da obstajajo velike razlike znotraj Slova\u0161ke, Slovenije \u0161e ne poznam tako do dobra, da bi resni\u010dno lahko trdila, da so te\u017eave pri vas te\u017eave, a vem, da so po vsej Evropi take te\u017eave, da so dolo\u010dene regije bolj razvite, druga pa \u017eal niso tako sre\u010dne. Vsekakor se moramo tukaj osredoto\u010diti na to, da izkoristimo sredstva, ki lahko pomagajo najbolj nerazvitim regijam. To je tudi del na\u0161ih prednostnih nalog. Tako, da upam, da bo to v prihodnje pripomoglo k re\u0161evanju teh te\u017eav. \n\u0160e nekaj kritik. Sama nikoli nisem pripravljala projekta za strukturne sklade a po mojem vedenju prihaja veliko kritike z dr\u017eavljanov \u010de\u0161, da je zelo te\u017eko pripraviti tak projekt, da je ta proces izjemno birokrati\u010den. Upam torej, da bo tudi to nekaj kar bomo lahko izbolj\u0161ali. Vem, da se nam \u010das izteka, zato naj samo na hitro sklenem, da bomo poslu\u0161ali pribli\u017eati EU dr\u017eavljanom namre\u010d tako, da bodo dr\u017eavljani lahko bolje razumeli kaj zanje po\u010dne EU, kako jim pomaga, da bodo lahko razumeli kako lahko pripravijo projekte, ki jih dejansko potrebujejo v lastnih skupnostih in mislim, da bo to pomenilo precej\u0161njo spremembo in da bo pomagalo razli\u010dnim regijam. \nKolegi so mi pri\u0161epnili, da moram po\u010dasi zaklju\u010diti. \u017dal ure sama ne vidim, razume, da nas \u010das preganja. Resni\u010dno se opravi\u010dujemo, ker smo vam vzeli toliko \u010dasa. Zahvaljujem se za vse va\u0161e komentarje, za izraze podpore. Zahvaljujem se tudi predstavnikom Ministrstva za zunanje zadevi n ostalim kolegom, ki so tukaj prisotni. Hvala za vsa vpra\u0161anja in prilo\u017enost, da sem se smela udele\u017eiti te seje. Hvala."],
            "_version_": 1544276157607706624,
            "id": "g325622",
            "org_i": 26
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3423,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-07-11T02:00:00Z",
            "speaker_i": 70,
            "content_t": ["Hvala gospod predsedujo\u010di. Dober dan vsem. \nSpo\u0161tovani gospod minister, obvestili so me, da hitite iz sestanka in sem prvi\u010d za\u010dutil, kako je ko da\u0161 ministru vetra. Za tola\u017ebo pa je, da je ta veter zelo vro\u010d danes, tako da upam, da ste to dobro pre\u017eiveli. Za arhitekturno politiko Slovenije se napoveduje, da bo ugledala lu\u010d sveta kar kmalu. V obdobju 2008 do leta 2015 je arhitekturna stroka v Sloveniji utrpela veliko \u0161kodo zaradi gospodarske krize in zaradi propada vseh ve\u010djih gradbenih podjetij. Obe fakulteti za arhitekturo ljubljanska in mariborska pa izobra\u017eujeta nove arhitekte v \u0161tevilu, ki preka\u0161a potrebe projektantske stroke, \n (nadaljevanje) gradbeni\u0161tva in urbanizma. Svoj prispevek je zlasti na \u0160tajerskem dala tudi Fakulteta za arhitekturo v Gradcu, ob tem pa nara\u0161\u010da \u0161tevilu individualno, individualnih novogradenj, ki so po\u0161astno slabe arhitekture, ki jih upokojenci projektirajo upokojeni projektanti tako, da reciklirajo stare projekte iz katalogov monta\u017enih hi\u0161. Sedaj smo v situaciji, da imamo veliko \u0161tevilo krasno izobra\u017eenih arhitektov, ki nimajo mo\u017enosti, da bi si pridobili delo v projektantski praksi ne pa, da bi dobili delo v dr\u017eavnih institucijah niti v kulturi. Oni so eksistencialno odvisni od star\u0161ev ali od svojih \u017eivljenjskih sopotnikov, kako pa naj pre\u017eivita, \u010de sta oba arhitekta. Ob briljantnem poznavanju fenomena gradnje in nastanitve te\u017eko, da bosta zmogla, \u010de sta zakonca arhitekt in arhitektka zgraditi dru\u017eino in ustvariti primerno gnezdo zanjo. Veliko se jih odlo\u010di poiskati delo v tujini, to pomeni, da jih na\u0161a dr\u017eava, na\u0161a kultura in na\u0161a arhitektura zgubi za vedno. Z veliko verjetnostjo se da pri\u010dakovati, da bodo njihovi potomci v de\u017eelo svojih star\u0161ev prihajali kot le kot sezonski gostje. In to je samo en segment, ki zadeva ta podmladek arhitekturne stroke, to stroko mislim pesi pa veliko ve\u010d te\u017eav zato vas \u017eelim vpra\u0161ati kako dale\u010d ste na Ministrstvu za kulturo s kreiranjem in objavo arhitekturne politike Slovenije, kdaj bo ta objavljena in katere klju\u010dne ukrepe / znak za konec razprave/ za izbolj\u0161anje sedanjega stanja arhitekturne stroke vsebuje. Hvala."],
            "_version_": 1544276064668221440,
            "id": "g320858",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3423,
            "datetime_dt": "2016-07-11T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1307,
            "content_t": ["Hvala za besedo, spo\u0161tovani podpredsednik. Hvala za vpra\u0161anje, gospod Miha Kordi\u0161.\nTorej, morda velja spomniti, da je minimalni dohodek bil v Sloveniji uveden z letom 2001. Takrat je bil narejen izra\u010dun, ki je zna\u0161al, da je minimalni dohodek 158,33 evra in ta, ne boste verjeli, se do leta 2011 ni nikoli na novo prera\u010dunal ali kakor koli spreminjal v na\u0161i dr\u017eavi in je potem se samo usklajeval, torej v obdobju 2001 do 2011 z rastjo minimalnih \u017eivljenjskih stro\u0161kov in je torej zna\u0161al leta 2011, 230, 61 evrov in potem je bil izra\u010dun tako, kot ste pravilno ugotovil leta 2009 narejen, ker so takrat pod ministrom Svetlikom, je bilo osnovno, da se naredijo izra\u010duni in takrat je bil izra\u010dun za minimalni dohodek narejen in tudi v zakonodajo zato, da se ne bi ponovilo to kar se je, da nismo imeli 10 let nobenega novega izra\u010duna, se je v Zakon o socialnem varstvu zapisalo, da se na podlagi primerljive metodologije najmanj vsakih 5 let ugotovi vi\u0161ino minimalnih \u017eivljenjskih stro\u0161kov. V kolikor razlika med vi\u0161ino osnovnega zneska minimalnega dohodka in vi\u0161ino na novo ugotovljenih minimalnih \u017eivljenjskih stro\u0161kov presega 20% ministrstvo dolo\u010di novo vi\u0161ino osnovnega zneska minimalnega dohodka. Torej, to so zakonske dolo\u010dbe, ki jih je takrat Vlada Boruta Pahorja sprejela in nas torej zavezujejo. V leto\u0161njem letu, tako kot je bilo tudi dogovorjeno v socialnem sporazumu je ministrstvo pristopilo, seveda na podlagi javnega naro\u010dila, izbor izvajalca pa bo naredil oceno minimalnih \u017eivljenjskih stro\u0161kov. Podatki, k temu smo \u017ee pristopili, podatki, ki so osnova, ki je potrebna bodo znani v oktobru 2016. Torej takrat, ko bojo ti vhodni podatki znani bo tudi ta raziskava dokon\u010dno narejena, tako, da predvidevamo, da bo zaklju\u010dek in rezultati ob koncu leta in v kolikor bojo seveda izpolnjeni zakonski pogoji bomo to uskladitev tudi izpeljali. Je pa potrebno povedati, da vsekakor je zelo pomembno zagotavljanje minimalnega dohodka, ki je kot ste ugotovili osnova za izra\u010dun denarno socialne pomo\u010di in tudi varstvenega dodatka, vendar je bilo tudi takrat, ko smo tudi leta 2010 najvi\u0161je dvignili minimalno pla\u010do, in sicer za 23% je bilo dogovorjeno, da seveda posameznik, ki ne dela v primerjavi s tistimi, ki dela, ker je bila takrat minimalna pla\u010da dolo\u010dena v vi\u0161ini 562 evrov, ne more imeti vi\u0161jih dohodkov, kot je dolo\u010dena minimalna pla\u010da, zato je bilo takrat, da je dolo\u010deno, da je dolo\u010dena pravica do varstvenega dodatka maksimalna vi\u0161ini 80% neto minimalne pla\u010de. In tukaj znotraj je treba potem gledati razli\u010dne kategorije, minimalni dohodek in pa seveda minimalno pla\u010do in povpre\u010dno pla\u010do. In jaz vedno poudarim, da je absolutno za tiste, ki si ne morejo zagotoviti z delom je potrebno, da dr\u017eava poskrbi, kot tisti, ki na koncu mora poskrbeti lasten, zadnja varnostna mre\u017ea v kateri morajo posamezniki, vendar moramo se hkrati zavedati tudi vi\u0161ine minimalne pla\u010de, ki pa na \u017ealost je pomembna tako socialna kot tudi ekonomska kategorija in \u017eal pa tudi minimalne pla\u010de ne moremo vzeti iz konteksta povpre\u010dne pla\u010de in zopet \u017eal bom rekla, pri nas je okoli 1500 evrov povpre\u010dna pla\u010da, vendar dve tretjini delavcev prejema pod povpre\u010dno pla\u010do. In seveda vse to je treba vzeti v kontekst, ko govorimo tudi o vi\u0161ini minimalnega dohodka. Ampak, da vam odgovorim na kratko. Torej na podlagi zakona bojo tako, kot je bilo zavezano izra\u010duni narejeni, tako, kot smo takrat v Vladi Boruta Pahorja, v najve\u010dji krizi napravili izra\u010dune in dvignili minimalni dohodek, ki se prej 10 let ni dvignil tako, kot smo minimalno pla\u010do dvignili, ki ni bila dvignjena prej / znak za konec razprave/ ve\u010d, kot 15 let, torej bomo zagotovili in tudi finan\u010dna sredstva, ko bojo izpolnjeni zakonski pogoji. Po\u010dakajmo pa na izra\u010dune. Hvala."],
            "_version_": 1544276066700361728,
            "id": "g320946",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3423,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-07-11T02:00:00Z",
            "speaker_i": 13,
            "content_t": ["Hvala lepa.\nTorej to, kar sem zdaj poslu\u0161al, gospa poslanka Bratu\u0161ek, ni bilo pravzaprav vpra\u0161anje, to je bil seznam obto\u017eb, ki so pa tako zelo neresni\u010dne da bi \u017eelel nekaj besed ob tem le povedati. \nNamre\u010d, pravite, da smo si \u017eeleli oblast, da bomo delali slabe stvari. Ni res. Mi smo bili tista vlada, ki smo Slovenski dr\u017eavni holding imenovali, torej s pomo\u010djo Dr\u017eavnega zbora, po strokovnih merilih, s strokovno komisijo neodvisnih strokovnjakov, strokovno komisijo ministrstva preko vlade in skozi demokrati\u010dni postopek v Dr\u017eavnem zboru. Spomnite se kako je va\u0161a vlada imenovala SDH. Spomnite se kako ste vi 15 podjetij postavili na listo za privatizacijo brez reda, smisla, brez cilja, brez vizije in da smo potem mi, na\u0161a vlada s strategijo upravljanja dr\u017eavnih nalo\u017eb te zadeve uredili tako, kot je treba, da se z gospodarskimi nalo\u017ebami dr\u017eave, tudi dr\u017eavnim premo\u017eenjem, bankami, zavarovalnicami in dr\u017eavnimi podjetij gospodari po nekih kriterijih, brez netransparentnih postopkov, tako kot je dobro za ljudi, za davkopla\u010devalce. In nenazadnje morem priznati, preden preidem na Luko Koper, da sem resni\u010dno, zdaj pa \u017ee naveli\u010dan tega, da mi ravno vi, gospa Bratu\u0161ek, ki je uni\u010dila politi\u010dno stabilnost s svojo vladavino, ko je pustila, da je vlada potonila zaradi nekih, jaz bi rekel, ne\u010dednih dogovarjanj, ki ste jih imeli, ki je zaradi osebnega interesa, ki ga je dala pred interes dr\u017eave, prepustila dr\u017eavo v slabi kondiciji vsem nam, ki je s spreminjanjem odlo\u010ditev v \u010dasu, ko ste vstopali glede upravljanja z dr\u017eavnim premo\u017eenjem naredila Sloveniji celo \u0161kodo, jo osramotila pred mednarodno javnostjo in zdaj od vas poslu\u0161am te o\u010ditke. Pa ne danes, vsak dan, po televiziji, kjerkoli se ogla\u0161ate, stalno kritizirate, ste nejevoljni, prav. Ampak, moram ljudem povedati da to ne dr\u017ei, kar govorite, moram povedati, da ta vlada dela bistveno bolje, kot va\u0161a, zato smo tudi po dveh letih dr\u017eavo pripeljali z te krize, kar nam je Evropska komisija pripoznala, ker nas je izvzela iz postopka nadzora, ni ve\u010d nevarnosti trojke, imamo stabilne finance, javni dolg ne nara\u0161\u010da ve\u010d, in delamo naprej.\nLuka Koper. Tam je pri\u0161lo do manipulacij. Ustavilo se je delo, zaradi ne\u010desa, kar sploh ni bilo nikoli izre\u010deno niti na\u010drtovano, so delavci, ljudje zaskrbljeno izvajali neka dejanja, h katerim jih je o\u010ditno spodbujalo tudi vodstvo Luke. Za vse kar se dogaja v poslovnem procesu tega dr\u017eavnega podjetja, torej Luke Koper je odgovorno vodstvo, uprava in nadzorni svet. In \u010de proces ni tekel, \u010de je bil blokiran, \u010de je pri\u0161lo do blokad in celo do tega, da se je mednarodne tuje partnerje obve\u0161\u010dalo, da Luka Koper ne deluje in da je za to kriva Vlada, kar je absurd, potem bo nekdo za to moral nositi odgovornost, kajti nastala je \u0161koda, \u0161koda Slovenskim \u017eeleznicam, \u0161koda dolo\u010denim podjetjem in predvsem \u0161koda Luki Koper in \u0161koda Sloveniji, ker so se ladje preusmerjale v Trst, in se nam zdaj zunaj vsi smejijo, da je Luka, ki je na\u0161a najbolj uspe\u0161na dr\u017eavna nalo\u017eba na obali, za katero ta vlada skrbi, se pripravljamo da zgradimo drugi tir, spodbujamo, da bo deloval dobro, ji \u017eelimo dobro, da je ta Luka sama sebe blokirala v ta proces. Tega ne bomo ve\u010d dovolili. In mene je zaskrbelo po tem, ko se te manipulacije niso nehale, zato sem res poklical k sebi predstavnike delavcev na razgovor, ki je bil konstruktiven, jih poslu\u0161al, seveda me je najbolj zanimalo ali so pravice delavcev kr\u0161ene, ali prihaja do nezakonitih praks, kar se zdaj veliko govori, tudi strokovnjaki, ljudje iz vladnih resorjev, in\u0161pektoratov govorijo, da so tam nepravilnosti. Ne vem, ampak pri\u010dakujem in na tem se \u017ee dela, da bodo pristojne in\u0161pekcije\u2026 / znak za konec razprave/ tudi, \u010de bo treba, \u010de bo treba, \u010de bodo ovadbe, karkoli, kriminalisti, predvsem pa tudi Ra\u010dunsko sodi\u0161\u010de in vsi drugi opravili svojo dol\u017enost, in pri\u010dakujem te izsledke. Verjamem pa, da je \u017ee tako o\u010ditno kaj se je tam dogajalo tudi slovenskim dr\u017eavljanom, da je zdaj pomembno samo to, da Luka Koper normalno dela naprej, da se vlada lahko normalno posveti temu, da bomo zgradili drugi tir in spodbudam Luki, da bo to dobro za ljudi tam v Luki,\u2026 / znak za konec razprave/ v Kopru in \u0161ir\u0161e in za dr\u017eavo.\nHvala lepa."],
            "_version_": 1544276062688509952,
            "id": "g320747",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3423,
            "party_i": 8,
            "datetime_dt": "2016-07-11T02:00:00Z",
            "speaker_i": 79,
            "content_t": ["Ja, hvala \u0161e enkrat. \nDejstvo je, da to niso bili odgovori oziroma, \u010de so bili so bili odgovori na neke postranske zadeve, so pa bili tudi precej nekorektni oziroma nenatan\u010dni, zemlji\u0161\u010da so bila v ve\u010dini odkupljena \u017ee v prej\u0161njih letih preden ste pri\u0161li na Vlado, od TDK je projekt, ki pravzaprav prihaja kot neka ideja, ki nima nobenega plana v ozadju, \u0161e danes ne veste kako pravzaprav s tak\u0161nim modelom izpeljati izgradnje drugega tira, velika te\u017eava pa je bila seveda tudi \u017ee prva prijava na razpisu v okviru evropskih sredstev v programu CEF, ki je bila seveda pripravljena popolnoma diletantsko in jasno je bilo \u017ee takrat, da to ne bo uspelo. Tako, da va\u0161i odgovori ka\u017eejo zgolj na to, da ta vlada, jaz se bojim ni sposobna zgraditi drugega tira sploh pa ne s tak\u0161nim odnosom in, \u010de ga bodo izgradili tuji investitorji bodo to seveda pla\u010dale dr\u017eavljanke in dr\u017eavljani s subvencijami in posledi\u010dno tudi s privatizacijo in koncesijami. Jaz mislim, da Slovenija ima tehnologijo za izgradnjo drugega tira, nima pa o\u010ditno politi\u010dnega razreda, ki bi bil ta projekt sposoben ali pripravljen realizirati brez nekih drugih koristi. To je na \u017ealost razlika med dr\u017eavami kakr\u0161na je Slovenija in samostojnimi dr\u017eavami, kakr\u0161na je Avstrija, ki ta hip seveda pospe\u0161eno gradi \u017eelezni\u0161ki bypass okoli Slovenije. Projekt bo stal ve\u010d kot 9 milijard in tam so ga sposobni graditi z njihovimi dr\u017eavnimi \u017eeleznicami, z evropskimi sredstvi in tudi s krediti za katere je dala poro\u0161tva dr\u017eava sama. Skratka gradijo na na\u010din, ki ga predlagajo v Luki Koper, ki ga predlaga Gospodarska zbornica Slovenije samo, da bi ga pri nas gradil DARS in jaz mislim, da ni nobeno naklju\u010dje, da niti minister Ga\u0161per\u0161i\u010d ne pozna nobenega primera javnega zasebnega partnerstva tak\u0161ne vrste v Evropi. Evropa pa\u010d ni tretji svet, Avstrija je ne podeljuje koncesij zato, da bi tuja podjetja \u010deprav zanjo veljajo \u010disto enaka pravila, evropska pravila kot za Slovenijo, \u0161e ve\u010d Avstrija ima tudi vi\u0161ji javni dolg kot Slovenija, ima bistveno ni\u017ejo gospodarsko rast in v nasprotju z nami ima \u0161e precej nere\u0161eno ban\u010dno krizo. Skratka, \u010de pristojni ne znajo zgraditi drugega tira brez javno zasebnega partnerstva morajo oditi \u017ee zaradi nesposobnosti. \u010ce tega no\u010dejo, ker delajo / znak za konec razprave/ v interesu privatnega kapitala potem morajo oditi zaradi skorumpiranosti, skratka v vsakem primeru jaz menim, da bi Dr\u017eavni zbor nemudoma moral opraviti razpravo o odgovoru predsednika Vlade, vam predsednik Dr\u017eavnega zbora pa na nek na\u010din vas napro\u0161am, da zagotovite, da bo predsednik Vlade dejansko odgovarjal na vpra\u0161anja, ker pogosto pridemo do situacij kjer se pravzaprav prebere v naprej / znak za konec razprave/ pripravljene odgovore, ki nima nobene veze s tistim kar je institut poslanskega vpra\u0161anja torej, da dobimo konkretne informacije konkretnih vpra\u0161anj."],
            "_version_": 1544276063065997312,
            "id": "g320772",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3444,
            "party_i": 6,
            "datetime_dt": "2016-07-07T02:00:00Z",
            "speaker_i": 32,
            "content_t": ["Hvala lepa spo\u0161tovana gospa predsednica, kolegice in kolegi, dr\u017eavni sekretarki, ostali, spo\u0161tovani gostje! \nJaz mislim, da \u0161e vedno velja ta parlamentarka praksa, da pri 1. \u010dlenu lahko poslanci povemo tudi nekaj splo\u0161nih zadev, kljub temu, da smo splo\u0161no razpravo \u017ee imeli. Sedaj, namesto uvoda lahko re\u010dem, da sem seveda podprl predloge, ki ste jih predlagala mag. \u0160ircelj in kolega Zvone Lah, \u010deprav nisem imel prav nobenega upanja, da bi uspela. Pripomba je pa na mestu in tukaj \u017eelim samo spomniti kako pomembna, kak\u0161ni trdni, tesni korelaciji je ta zakon, ki ga sedaj obravnavamo, torej Zakon o ugotavljanju katastrskega dohodka in Zakon o dohodnini. Rad bi samo spomnil na eno zadevo, to je Zakon o minimalni pla\u010di. Z leto\u0161njim letom velja novi zakon in veste da, Nova Slovenija je seveda na to opozarjala, imamo seveda sistem bruto pla\u010d, ampak nekateri so pa\u010d kljub spremenjenemu Zakonu o minimalni pla\u010di dobili neto manj\u0161o pla\u010do. Dohodnina pa\u010d tako deluje, ker je stopni\u010dasta lestvica in jaz se nekoliko bojim, upam in ra\u010dunam vseeno na en fer play Vlade, da ne bo po sprejetem tem Zakonu o ugotavljanju katastrskega dohodka celo prilagodila lestvico, dohodninsko, tako da bo to \u0161e bolj udarilo kmete kot danes ka\u017eejo na\u0161e simulacije, na\u0161i izra\u010duni. Zato bi bilo korektno, da nekako vzporedno obravnavamo tudi Zakon o dohodnini ali pa, da vsaj dobimo na mizo neke elemente, neke smeri sprememb Zakona o dohodnini. Poglejte, jaz bi rad opozoril vse nas, kar seveda bi \u017ee morali vedeti in upam, da vemo, da imamo znotraj Evropske unije kak\u0161na je tak\u0161na je, pustimo sedaj ali ima te\u017eave ali nima te\u017eav, da imamo znotraj Evropske unije skupno kmetijsko politiko. O tem veliko govorimo na Odboru za zadeve Evropske unije, zato morda tak\u0161en za\u010detek. In ta skupna kmetijska politika ima ve\u010d nalog. Prvi\u010d, kmetom pomaga pri pridelavi zadostnih koli\u010din hrane za Evropo. Tudi skupna kmetijska politika kot jaz razumem, je tudi zato, da Evropa nikoli ve\u010d ne bi bila la\u010dna. Naslednja naloga zagotavlja varnost predelane hrane, denimo s sledljivostjo, naslednja varuje kmete pred preveliko nestanovitnostjo cen in tr\u017enimi krizami, naslednja naloga kmetom pomaga pri modernizaciji kmetij, naslednja naloga, z raznovrstnim gospodarstvom ohranja trajnostne pode\u017eelske skupnosti, ustvarjanju in ohranja delovna mesta v \u017eivilski industriji, varuje okolje in skrbi za dobrobit \u017eivali. Vi se spomnite, da smo leta 2013 do\u017eiveli reformo skupne kmetijske politike, ki je nekako bila usmerjena v bolj ekolo\u0161ke prakse kmetovanja, ve\u010d raziskav in \u0161irjenje znanja, v ustreznej\u0161i sistem podpore za kmete, ve\u010dji vlogi kmetov v prehranski verigi, itd., itd., da ne bom predolg. Sedaj ko to \u017eelim poiskati klju\u010dne besede skupne evropske kmetijske politike, potem je tukaj gotovo pomo\u010d kmetom, se pravi skupna evropska kmetijska politika pomaga kmetom in pomaga kmetom in pomaga kmetom. Zato, ker se pa\u010d ukvarjajo z izjemno pomembno dejavnostjo kot je produkcija hrane in seveda tudi z ohranjanjem kulturne krajine, \u010de ho\u010dete. Jaz nisem sedaj prepri\u010dan, da ta zakon gre v tej smeri. To me bodo morali predstavniki vlade \u0161e prepri\u010dati. Nisem prepri\u010dan, da ta zakon gre naproti kmetom. Hvala bogu je tista na\u0161a seja, ki smo jo zahtevali, Poslanska skupina Nove Slovenije in povabili kar nekaj predstavnikov civilne dru\u017ebe, Kmetijsko-gozdarske zbornice, itn., da se je na nek na\u010din dvignil prah in se je, je treba to objektivno povedati, kar nekaj  \nnjihovih predlogov potem v kon\u010dnem tekstu tega zakona tudi upo\u0161teva, ampak danes vidimo, da \u0161e vedno nismo zadovoljni. Na prvi pogled lahko re\u010demo, da bo katastrski dohodek v prvem obdobju svoje uveljavitve za kmeta ugoden ali pa ugodnej\u0161i. Danes sem se pogovarjal s predstavniki Kmetijsko-gozdarskega zavoda Murska Sobota, ki so verjetno eksperti za pomursko kmetijstvo in so mi povedali, da bo leta 2019 katastrski dohodek narasel za faktor pet za 500 odstotkov. Jaz bom od njih dobil tudi do plenarnega zasedanja simulacijske izra\u010dune, upam da jih ima tudi vlada in bi bilo dobro, da jih danes dobimo na mizo. In \u0161e ve\u010d, Pomurje bo najbolj tepeno zaradi tega Zakona o ugotavljanju katastrskega dohodka. To sedaj ni politi\u010dni govor, to samo prena\u0161am ugotovitve strokovnjakov in jaz v to stroko zaupam. Pomurje je zelo izrazita pokrajina tako po kmetijskih povr\u0161inah kot po dele\u017eu kme\u010dkega prebivalstva. Morda nima v klju\u010dnih organih dovolj svojih predstavnikov ali pa dovolj glasnih predstavnikov, ki bi zagovarjali interese pomurskega kmetijstva, zato pa bom sam opozarjal na gentlemanski na\u010din za enkrat na probleme, ki se nakazujejo, \u010de bo ta zakon v tej obliki kot je predlagan, uveljavljen. Pomurje obsega le 6,6 % slovenskega ozemlja, ima pa 22,3 % slovenskih njiv in vrtov, 12,7 % sadovnjakov, 11,7 % vinogradov, v primerjavi s Slovenijo imamo manj\u0161i dele\u017e travinj, 4,5 % in gozdov 3,5 %. To so podatki iz spletnega portala Kmetijsko-gozdarske zbornice Slovenije. Zaklju\u010dujem z ugotovitvijo, da ta zakon ne gre tudi naproti dru\u017einskim kmetijam. In se spomnite, da sem ve\u010dkrat \u017ee opozarjal na Oster\u010dev program razvoja slovenskega kmetijstva iz leta 1990, ki je dal poseben poudarek dru\u017einskim kmetijam, ker trdim, da kulturo kmetovanja lahko razvijajo le dru\u017einske kmetije. Kulturo kmetovanja lahko razvijajo le dru\u017einske kmetije in te tudi kmetujejo do okolja prijazno. In zakaj na to opozarjam? Zato, ker bi morali tudi s tem zakonom dati jasen signal predvsem mladim prevzemnikom, da se vendarle spla\u010da in da je fino delati na kmetiji. Nih\u010de na kmetiji ne bo nikoli bogata\u0161. Nih\u010de na kmetiji nikoli ne bo tajkun, nih\u010de na kmetiji ne bo delal ban\u010dne luknje, krvavo pa potrebujemo slovenskega kmeta, slovenske dru\u017einske kmetije, ki bodo za nas pridelovale zdravo varno hrano, ne tisto na kateri bo pisalo na embala\u017ei slovenski izdelek in bo tukaj v Sloveniji samo vakuumsko pakiran, ampak tisti izdelek, ki bo dejansko tukaj v Sloveniji zrasel vse od semena ali pa, \u010de ho\u010dete, od kotitve recimo goveje \u017eivali. Tako, da pri\u010dakujem, da me bo tekom te dana\u0161nje razprave tudi Vlada prepri\u010dala, da gre za zakon, ki gre naproti dru\u017einskim kmetijam in pri\u010dakujem tudi da me bo Vlada prepri\u010dala, da ni res, kar ugotavljajo strokovnjaki iz Murske sobote, konkretno iz Kmetijsko-gozdarskega zavoda, da bo katastrski dohodek v Pomurju kmete najbolj udaril od vseh statisti\u010dnih regij i da bo narasel leta 2019 za faktor 5. In ko to potem na to priklopimo, \u010de smem tako re\u010di, \u0161e Zakon o dohodnini, potem se slovenskemu kmetijstvu in tudi Sloveniji slabo pi\u0161e. Hvala lepa."],
            "_version_": 1544276103554662400,
            "id": "g323456",
            "org_i": 17
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3511,
            "party_i": 3,
            "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
            "speaker_i": 20,
            "content_t": ["Hvala lepa za besedo. Tudi z moje strani vsem lep pozdrav.\nVesel sem, da po lanski obravnavi, tudi letos bo Dr\u017eavni zbor, Odbor za zunanjo politiko in Odbor za Evropske zadeve obravnaval informacijo Vlade Republike Slovenije o stanju izvajanja EU makroregionalnih strategij v Sloveniji v zadnjem letu. Moram re\u010di, da tukaj Ministrstvo za zunanje zadeve igra vlogo nacionalnega koordinatorja, zato so z menoj tudi predstavniki ostalih ministrstev, zlasti \u010de bodo \u0161e kak\u0161na bolj podrobna vpra\u0161anja.\nV makroregionalnih strategija Evropske unije je vklju\u010denih 20 dr\u017eav in preko 270 milijonov prebivalstva. Moram re\u010di, da Slovenija ima tukaj eno prednost, ker je del in \u010dlanica treh makroregij. To se pravi, Podonavske, Jadransko-jonske in Alpske. Kot veste, Alpska je bila vzpostavljena v letu 2015, in formalizirana v bistvu prej\u0161nji teden. Moram tudi povedati, da v letu 2016, je Slovenija prva dr\u017eava, prva \u010dlanica, ki tudi predseduje Alpski makroregiji, zato bom nekaj besed v uvodu temu namenil. \nMi smo se odlo\u010dili za to predsedovanje, zato, ker smo \u0161teli, da imamo dovolj izku\u0161enj \u017ee s sodelovanjem v drugih dveh makroregijah in tudi smo prepri\u010dani, da kot predsedujo\u010di la\u017eje pomagamo pri vzpostavitvi u\u010dinkovite izvedbene strukture, ki bi zagotavljala tudi sinergije med razli\u010dnimi makroregijami. Tako smo v Sloveniji zaslu\u017eni, da smo izvedli uspe\u0161en zagon alpske strategije in sicer \u017ee v mesecu januarju. Mislim, da nekateri izmed vas poslank in poslancev ste se udele\u017eili te prve konference na Brdu, kjer je bilo preko 660 udele\u017eencev iz alpskega prostora, dve komisarki, to se pravi tudi nekateri zunanji ministri, njihovi namestniki in pa tudi de\u017eelni glavarji, to se pravi, tisti, ki vodijo regije, ker oni pa so gotovo en od klju\u010dnih elementov, \u010de \u017eelimo da bo ta makroregija uspe\u0161na. Tako, da v bistvu tukaj sodeluje 7 alpskih dr\u017eav, bilo pa je teh predstavnikov regij preko 20. Lahko tudi povem, da tretjina panelistov je prihajala iz Slovenije. Mislim, da je to zelo pomemben podatek, kar ka\u017ee tudi na neko na\u0161o dinamiko, na neko na\u0161o aktivnost. In sicer, zlasti so se panelisti naslanjali na vpra\u0161anja, kot je skupen razvoj Alp, zelene prestolnice Evrope, Planica, inovativne re\u0161itve na podro\u010dju zdravja mladih. Naj povem, da drugi osrednji dogodek, ki ga pripravljamo v \u010dasu na\u0161ega predsedovanja v Alpski strategiji bo t.i. teden makroregionalnih strategij, ki bo potekal so\u010dasno s tednom sredozemske obale in sicer zadnji teden bo ta dogodek izveden na Obali. \u010ceprav gre za dogodek v okviru na\u0161ega predsedovanja alpski makro regiji bomo pa seveda ta dogodek namenili tudi preostalima dvema makro regijam.\nTukaj me tudi veseli, da je \u017eelja po sodelovanju drugih ministrstev dokaj mo\u010dno prisotna, tako da se ne bojim, da ne bi ta dogodek bil tudi uspe\u0161en. Zlasti sem pa zadovoljen, da se aktivno vklju\u010duje v ta dogodek tudi Dr\u017eavni zbor in sicer bosta dva dogodka, predsednik Dr\u017eavnega zbora, dr. Brglez je pa\u010d tisti, ki bo vse to koordiniral s strani Dr\u017eavnega zbora.\nZdaj, jaz ne bi ve\u010d kaj o konkretni vsebini \u010de pa \u017eelite pa tudi lahko bolj konkretno o temu dogodku vendar sem prepri\u010dan, da ste seznanjeni kot nosilci. Mi pri\u010dakujemo preko 1000 udele\u017eencev \u0161ir\u0161e regije bomo pa imeli tudi vrsto spremljevalnih dogodkov zlasti kot so razne predstavitve, otro\u0161ke delavnice, \u010distilne akcije, ker poseben poudarek bo zlasti na okolju. Lahko re\u010dem, da s tem predsedovanjem Slovenije alpski strategiji pove\u010dujemo svojo prepoznavnost, svojo vidnost, zlasti pa glede na to, da orjemo ledino, ko govorimo o alpski makro regiji se tudi dokazujemo s svojim znanjem in izku\u0161njami, da lahko pripomoremo k temu, da bi ta alpska makro regija \u010dim bolje za\u017eivela.\nNaslednja stvar, ki bi jo rad posebej opozoril je prvi letni forum Jadransko-jonske strategije, ki je potekel maja 2016 v Dubrovniku. Tukaj so sodelovale na ravni zunanjih ministrov vse sodelujo\u010de dr\u017eave, gre za osem dr\u017eav. In tukaj smo se seveda zlasti soo\u010dili za aktualnimi vpra\u0161anji kot so begunska kriza, glede na to, da je to obmo\u010dje s tem novim problemom dokaj obremenjen. Zlasti pa smo iskali mo\u017enosti za bolj\u0161e sodelovanje, za bolj\u0161o koordinacijo, za bolj\u0161e povezovanje. Cilji Jadransko-jonske regije oziroma strategije so pa predvsem usmerjene na okrepitve infrastrukture. To je tudi pomembno z vidika pribli\u017eevanja teh dr\u017eav Evropski uniji. Ve se, da smo imeli predv\u010deraj\u0161njim balkansko konferenco v Parizu in da ne glede na zadnje dogodke iz prej\u0161njega tedna, Brexit, je zavezanost Evropske unije \u0161e naprej, da se podpira \u0161iritveni proces zlasti tudi za te dr\u017eave, zlasti v smislu da pripravijo vse potrebne reforme. In ravno v zvezi s tem pa lahko ta makro regija, Jadransko-jonska, daje neko dobro podlago da la\u017eje opravijo te reforme, ki zahtevajo veliko strokovnega in pa ekspertnega znanja. \nTo se pravi, izdelava infrastrukture, ki bi bolj povezala to regijo s sredi\u0161\u010dem Evrope. Potem so seveda teme kot so energetika, potem turizem, varstvo okolja, upravljanje z vodami in tako dalje. Tako da, moram re\u010di, da ocenjujem, da je ta konferenca bila uspe\u0161na zlasti v temu smislu da smo storili en korak naprej kako te u\u010dinke, ki jih pa dajejo te makro regije \u010dim bolje izkoristiti.\nNaj \u0161e omenim, da Sloveniji je bila tudi zaupana naloga, da vzpostavi izvedbeno podporo za izvajanje Jadransko-jonske strategije. SVRK \u2013 Slu\u017eba Vlade za razvoj je vodilni partner v projektu Facility Point z nalogo, da pomaga celotni izvedbeni strukturi v vseh osmih sodelujo\u010dih dr\u017eavah pri izvajanju strategije. Dosegli so tudi in to je za pohvaliti, finan\u010dno podporo, ki je nekako ocenjena na 11 milijonov evrov. Zlasti se mi pa zdi pomembno, da naj bi bil projektni partner ob\u010dina Izola saj je dobro, da ta dejavnost Jadransko-jonske strategije lahko tudi prepoznavajo v lokalnem prostoru. \n\u010ce zaklju\u010dim lahko re\u010dem, da v temu letu je bila aktivnost Slovenije zelo visoka, dejansko tukaj prihaja do napredka, zlasti kar se ti\u010de alpske strategije in tudi kar se ti\u010de Jadransko-jonske strategije mislim da smo tudi naredili nekaj korakov naprej. Zakaj ne omenjam posebej Podonavsko makro regije \u010deprav moram re\u010di, da je ta starej\u0161a od prvih dveh, Jadransko-jonska strategija se spominjam, to je skupaj Slovenija in Italija. V letu 2012 smo z vsemi in\u0161trumenti dovoljenimi instrumenti, da se prav razumemo, pa\u010d prepri\u010devali takratnega komisarja Hana, da bi tak\u0161na makro regija bila nujno potrebna in tudi v korist zahodnobalkanske regije, ki potrebuje tudi dolo\u010deno podporo za izvedbo vseh teh ciljev zlasti reform vzpostavljanja infrastrukture. Alpska makroregija pa kot sem povedal je nastala pred kratkim, se pravi leta 2015 mislim da je GAD/?/ takrat podprl to makroregijo in tukaj je Slovenija kot nosilna dr\u017eava, kot prva dr\u017eava, ki nekako utira pot tej makroregiji. Mislim, da to delamo zelo uspe\u0161no, tisti ki ste bili januarja na Brdu ste lahko na lastne o\u010di to videli sem pa prepri\u010dan, da tudi naslednji dogodek, ki bo konec septembra na Obali da ga bomo tudi uspe\u0161no realizirali.\nJaz bi se na temu mestu tudi zahvalil vsem ministrstvom, da dokaj tvorno in aktivno sodeluje. Jaz upam, da ne bo pri\u0161lo do, mi re\u010demo v franco\u0161\u010dini, do \"fatigue\", do neke utrujenosti. Jaz mislim, da moramo nadaljevati s tem tempom tako da tudi minister za zunanje zadeve lahko pohvalim vse ostale resorje, ker veste da eden od glavnih problemov u\u010dinkovitega dela na\u0161e uprave in vlade je medresorsko delovanje. Tukaj v\u010dasih so te\u017eave ampak za ta primer pa lahko re\u010dem, da zelo uspe\u0161no sodelujemo in da sproti odpravljamo vse ovire. \nToliko z moje strani."],
            "_version_": 1544276171783405568,
            "id": "g326288",
            "org_i": 28
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3511,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
            "speaker_i": 39,
            "content_t": ["Hvala lepa spo\u0161tovani predsednik. Lep pozdrav, spo\u0161tovani minister z ekipo. Kolegice in kolegi. \nJaz imam eno vpra\u0161anje in v zvezi z tako imenovanim Brexitom in v lu\u010di tega, da bodo predvidoma 2019 volitve v Evropski parlament. Zanima me ali se predvideva kak\u0161no prehodno obdobje? Vemo, da je tisto dveletno predhodno obdobje, ki zavezuje dr\u017eavo \u010dlanico, ki se odlo\u010di izstopit iz EU, da v tem \u010dasu torej izpogaja dolo\u010dena merila o odstopu. Zanima me ali menite, da bi lahko govorili tudi o tem, da zdaj Velika Britanija mogo\u010de namenoma zavla\u010duje s tem datumom, ko pove, da so se odlo\u010dili za izstop iz Evropske unije, da bi dejansko ulovili \u0161e te Evropske volitve 2019 in bi v bistvu njihovi parlamentarci \u0161e sodelovali v Evropskem parlamentu glede tega. torej, ali je v tem smislu pri\u010dakovati kako prehodno obdobje za sodelovanje Zdru\u017eenega kraljestva v in\u0161titucijah Evropske unije? In pa podredno me zanima \u0161e glede na vsa ta delovanja Brexita predvsem na finan\u010dnih trgih. Vidimo, da se dogaja v bistvu prosti pad delnic najstarej\u0161e banke na svetu v Italiji, te\u010daj te delnice se je zni\u017eal v\u010deraj za 20 %, to je na eno desetino knjigovodske vrednosti. Evropska centralna banka je to banko pozvala, da naj v treh letih vrednost slabih posojil zni\u017ea za 40 % tudi banka UniCredit v Italiji je v podobnih zadevah in ima okoli 50 milijard slabih posojil. Zdaj v lu\u010di vsega tega je polo\u017eaj v italijanskem ban\u010dnem sektorju skrajno, skrajno resen, tudi Wall Street je poro\u010dal, da je slabih posojil za 3-krat ve\u010d kot jih je bilo na vi\u0161ku finan\u010dne krize v Zdru\u017eenih dr\u017eavah Amerike in nekako povedo, da je naj\u0161ibkej\u0161i \u010dlen ravno ta banka NPS iz Italije, ki bo morala hitro najti sve\u017e kapital, da bo zadostila zahtevam ECB, pri \u010demer je dodatna te\u017eava ravno ta Brexit, ki sem ga prej omenil, ki je zni\u017eal apetite vlagateljev po tveganih nalo\u017ebah. In zdaj se mi podredno postavlja vpra\u0161anje na katerega bi \u017eelel, da odgovorite ali je po va\u0161em mnenju, se pravi v lu\u010di Brexita pred nami tako imenovani evropski Lehman? Najlep\u0161a hvala za odgovor."],
            "_version_": 1544276172358025216,
            "id": "g326323",
            "org_i": 28
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3511,
            "party_i": 3,
            "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
            "speaker_i": 20,
            "content_t": ["Hvala lepa za besedo. Tudi hvala lepa za vpra\u0161anja.\nNajprej bi poskusil odgovoriti mag. Kav\u010di\u010du, kaj pravzaprav pomeni odhod Zdru\u017eenega kraljestva za evropske volitve.\nNajprej moram povedati, da se odpirajo \u0161tevilni problemi. Ne gre samo za vpra\u0161anje volitev v Evropski parlament in kak\u0161en bo polo\u017eaj parlamentarcev ali kandidatov iz Zdru\u017eenega kraljestva. Tukaj se odpira tudi vpra\u0161anje komisije, odpira se vpra\u0161anje \u0161tevilnih agencij, ker veste, da so tudi dodeljene dolo\u010dene kvote ko govorimo o kadrih.\n(nadaljevanje) Potem je tudi vpra\u0161anje sede\u017eev razli\u010dnih institucij, ki so tudi v Zdru\u017eenem kraljestvu za institucije Evropske unije. Tako, da tukaj to predstavlja resen problem in zaradi tega je tudi nekako pri\u010dakovanje, da bi \u010dim prej pri\u0161lo do notifikacije, to se pravi do obvestila s strani Zdru\u017eenega kraljestva, da se za\u010dnejo pogajanja za izstop iz Evropske unije. Pri tem moram povedati, to bo tudi potem ena od zadev za naslednjo to\u010dko kaj je Evropski svet sklenil. Sklenili so, da je treba Zdru\u017eenemu kraljestvu dati nekaj \u010dasa, zlasti zato, ker vemo, da se soo\u010dajo tudi z notranjo politi\u010dno krizo zaradi napovedanega odstopa premierja Camerona. Tako, da je nekako pri\u010dakovanje, da v septembru, ko bodo konsolidirali tudi notranjo politi\u010dno situacijo, da bi potem tudi uradno obvestili Evropski svet, komisijo, Evropski parlament o za\u010detku notifikacije. Tako, da v tem trenutku je zelo te\u017eko napovedati kako se bodo zadeve odvrtele. Jaz moram tudi re\u010di, da je tudi mo\u017eno, da pride do neke notranje politi\u010dne krize, \u010de v konservativni stranki ne bi uspeli pravo\u010dasno imenovati novega predsednika in s tem tudi premierja. Tega nas je najbolj strah, potem pa to pomeni, da pridemo v obdobje pred\u010dasnih volitev, in potem bi bila situacija bistveno druga\u010dna. Vendar, glede na to kar sedaj spremljamo v tem trenutku, lahko ocenjujemo, da ne bo pri\u0161lo do neke politi\u010dne krize, ki bi imela za posledico pred\u010dasne volitve. Mislim, da aktivnosti, ki jih lahko spremljamo znotraj konservativne stranke ka\u017eejo na to, da je velika verjetnost, da bo do septembra imenovan nov predsednik in premier oziroma premierka. \nZdaj, ali lahko pri\u010dakujemo prehodno obdobje. To je se sicer po 50. \u010dlenu pogodbe mo\u017eno, vendar z zaprosilom Zdru\u017eenega kraljestva. Seveda pa bo zelo odvisno od tega za kak\u0161en model se bo Zdru\u017eeno kraljestvo odlo\u010dilo, za kak\u0161en model sodelovanja z Evropsko unijo. Ali bo ta model \u0161el v smeri bolj tesnega sodelovanja ali pa manj tesnega sodelovanja. Veste, da imamo razli\u010dne modele, tu je norve\u0161ki model, ki zelo mo\u010dno povezuje Norve\u0161ko z Evropsko unijo, potem imamo \u0161vicarski model, vendar to je vse preuranjeno, da bi lahko v tem trenutku imeli bolj eksaktne odgovore. \nBi pa to rekel, ko ste omenjali tudi banke, kaj to pomeni padec funta, padec vrednosti delnic, zato je treba \u010dim prej dokon\u010dati to negotovost, in tukaj mislim, da je to tista glavna motivacija, da bo res do septembra opravljena ta notifikacija. \nGlede situacije v Italiji, ban\u010dne situacije, pa moram re\u010di, da tako kot je Slovenija sama re\u0161evala te te\u017eave z dokapitalizacijo in drugimi instrumenti, bo tudi Italija morala sama re\u0161evati te probleme. Tako, da tukaj kak\u0161en izgovor, da Brexit kakorkoli vpliva pa\u010d ne bo vplival v tej smeri, da bi zdaj Evropska unija re\u0161evala ban\u010dno situacijo v Italiji. \nDrugo vpra\u0161anje s strani predsednika Odbora za evropske zadeve. Povedali ste da je leto trgovinskih sporazumov. Najprej bi zelo rad jasno povedal, da to sodi v pristojnost ministrstva za gospodarstvo, ampak ne glede na to, seveda Ministrstvo za zunanje zadeve je en od akterjev, ko gre za tovrstno problematiko.Najprej bi vas ras seznanil in verjetno se spominjate, ko smo imeli informacijo za zadnji evropski svet je bilo tudi vpra\u0161anje ali bosta obravnavana oba trgovinska sporazuma. Takrat sem \u017ee povedal, da je obravnava bila odlo\u017eena za jesen in obravnava bi \u0161la bolj v smeri ali se ta pogajanja nadaljujejo ali ne. Tako da je treba v zvezi s tem po\u010dakati.\nRes je, v\u010deraj se tudi komisija odlo\u010dila za CETA, da bo to sporazum, mednarodni sporazum me\u0161ane pristojnosti, kar pomeni, da ga bodo morali ratificirati tudi parlamenti \u010dlanic Evropske unije in prepri\u010dan sem, da bo enako glede trgovinskega sporazuma ZDA. Mislim da bi bilo zelo nenavadno, da bi z eno dr\u017eavo imeli en na\u010din za drugo dr\u017eavo pa povsem drugi na\u010din, tako da dejansko lahko pri\u010dakujemo, \u010de se bodo ta pogajanja dogajala, da piko na i bodo dajali nacionalni parlamenti.\nVendar zdaj bom se kar navezal \u0161e na va\u0161e vpra\u0161anje, kaj lahko pri\u010dakujem, kaj bo vlada naredila\u2026 Jaz moram najprej re\u010di, da je preoranjeno, mi niti ne vemo ali bodo te procedure \u0161le naprej, koliko \u010dasa bodo \u0161e trajale, jaz mislim da ne bo tako kmalu pri\u0161lo do nekega konsenza. Za Slovenijo pa veste, da smo mi zastopali stali\u0161\u010de me\u0161ane pristojnosti, tako da smo s to odlo\u010ditvijo komisije izjemno zadovoljni. In drugi\u010d, vi veste, da imamo mi stali\u0161\u010de, da ti trgovinski sporazumi ne smejo zni\u017eati standardov. Pa naj gre za okoljske standarde, zdravstvene standarde ali pa nekatere druge standarde, varnost hrane in tako dalje.\nIn jaz mislim, da bo ta vidik izjemno pomemben za presojo in vlada seveda ne bo dala ali pa bo zelo te\u017eko dala neko pozitivno mnenje, \u010de se bo ugotavljalo da so grobo kr\u0161eni standardi, ki jih je Evropa, Evropska unija z velikim trudom dosegla. Ampak to so zdaj \u017ee hipoteti\u010dne domneve, tako da jaz s tem ne bi \u0161pekuliral. Jaz mislim, da v temu trenutku je treba po\u010dakati nadaljevanje procesa zlasti na evropskem svetu, kjer bo obravnava in bomo videli v katero smer bo \u0161la zadeva.\nPotem je bilo vpra\u0161anje ali predsednika Odbora za zunanjo politiko\u2026 / ogla\u0161anje iz klopi/ Pari\u0161ka konferenca, ampak tudi to ali je Slovenija prepoznavna kot dr\u017eava ki ima neko posebno vlogo ko se ti\u010de zahodnega Balkana. Jaz bi rad najprej povedal to, da sami ste omenili, da Nem\u010dija nas prepoznava kot nekoga, ki ima znanja, izku\u0161nje s to regijo. Enako lahko re\u010dem s Francijo, mi smo imeli v ponedeljek pred za\u010detkom balkanske konference bilateralno sre\u010danje s predsednikom Francije, Francoisom Hollandom in on je dejansko v temu pogovoru rekel, da vidi Slovenijo kot tisto jedrno \u010dlanico zlasti zato, ker imamo Schengen in pa evro in da pri\u010dakuje, da v tej zdru\u017ebi ali pa v temu krogu da bo maksimalno tudi s svojim znanjem prispevala k temu, da se pomaga dr\u017eavam zahodnega Balkana. Pa ne samo to, tudi pri\u010dakuje na\u0161o pozitivno vlogo, ko govorimo o dr\u017eavah Vi\u0161egrajske skupine. Ker nekako ocenjuje, da Slovenija le\u017ei ravno v temu trikotniku centralne Evrope, to se pravi Vi\u0161egrajske skupine in pa zahodnega Balkana,kjer je pa na pari\u0161ki balkanski konferenci bilo zelo jasno povedano, da ne glede na Brexit je treba nadaljevati s procesom pribli\u017eevanja teh dr\u017eav Evropski uniji seveda ocena pa je, da se bo ta proces precej upo\u010dasnil. Tudi notranjepoliti\u010dne situacije po posameznih dr\u017eavah so v temu trenutku razli\u010dne in zlasti v nekaterih dr\u017eavah \u0161iritve v temu trenutku ne podpirajo tudi zaradi tega, ker se nam obetajo v nekaterih dr\u017eavah volitve in nekako po temu \u0161oku Brexit je nekako ocena, da javno mnenje v nekaterih dr\u017eavah ni naklonjeno hitrim \u0161iritvam. Vendar odlo\u010ditev pa je, da se gre naprej recimo v ponedeljek na balkanski konferenci je hrva\u0161ki zunanji minister sporo\u010dil, da daje zeleno lu\u010d Srbiji za pogajanja za 23. in 24. poglavje.\nTako da, tukaj te aktivnosti bodo tekle \u0161e naprej, ker eden pomembnih ciljev je, zlasti da se nekje na zahodnem Balkanu izvedejo vse tiste potrebne reforme, zato da \u010dim bolj izpolnjujejo pogoje medtem ko dejansko bodo odlo\u010ditve glede \u010dlanstva. Vemo pa da ti procesi so dokaj dolgotrajni, mislim da je Slovenija potrebovala deset let od takrat, ko je vlo\u017eila vlogo namesto, da bi postala polnopravna \u010dlanica pa do trenutka, ko je postala polnopravna \u010dlanica. In jaz mislim, da v naslednjih letih lahko tudi pri\u010dakujemo dolo\u010dene spremembe druga\u010dne okoli\u0161\u010dine in morda tudi druga\u010dno gledanje kot v temu trenutku,ko smo obremenjeni z Brexitom, s terorizmom, z migracijami in tako naprej.\nTako da, jaz mislim, da Slovenija je prepoznana s strani najvi\u0161jih predstavnikov, nenazadnje Nem\u010dija, Francija, ko govorimo o motorju, ki poganja Evropsko unijo in v politi\u010dnem smislu tudi na tak\u0161en na\u010din na\u0161o vlogo.\nMag. \u0160ircelj, glede \u0161irjenja EU, nekaj sem \u017ee povedal, kar se ti\u010de Tur\u010dije, tukaj klju\u010dna ta vizna liberalizacija. Kar se ti\u010de Slovenije, za nas je klju\u010dno da izpolnijo vse tehni\u010dne pogoje vemo pa da v nekaterih \u010dlanicah pa bo tudi s tem, ko bodo izpolnjeni tehni\u010dni pogoji bodo \u0161e verjetno kak\u0161ni dodatni razmisleki glede vizne liberalizacije. Ker to je tudi en pomemben korak, ko govorimo o kon\u010dnem pribli\u017eevanju Tur\u010dije v Evropsko unijo ki bo pa tudi proces, ki bo \u0161e verjetno dolgo trajal.\nMoram pa re\u010di da ravno vizna liberalizacija bo po mojem mnenju to je pa moje osebno mnenje, klju\u010dna tudi glede volje implementirati dogovor EU Tur\u010dija. Tukaj so dolo\u010dena pri\u010dakovanja, poleg teh 3 milijard evrov, Tur\u010dija pri\u010dakuje, da bo ta vizna liberalizacija tudi nekako implementirana.\nKar se ti\u010de Ukrajine, jaz moram re\u010di, da vzhodnoevropsko partnerstvo ni imelo nikdar za cilj \u010dlanstvo v Evropski uniji ampak je predvsem bil cilj kako \u010dim bolj njihove politi\u010dne sisteme in pa gospodarske sisteme in druge sisteme harmonizirati s pravnim redom Evropske unije. Cilj ni bil v okviru vzhodnega partnerstva, da bi Ukrajina postala polnopravna \u010dlanica Evropske unije, cilj pa je, izgradijo demokrati\u010den sistem, sistem ki je u\u010dinkovit v boju proti organiziranemu kriminalu. Gospodarski sistem, ki je primerljiv z gospodarskim sistemom v Evropski uniji in to velja za vse dr\u017eave vzhodnega partnerstva. \nKar se ti\u010de Balkana pa sem povedal, da ta proces ni ustavljen. Treba je pa vedeti, da ta pari\u0161ka konferenca oziroma balkanski vrh v Parizu to ni posledica tega kar se je Brexit zgodil ali pa karkoli, ampak to gre v bistvu za nadaljevanje berlinskega procesa, ki je tudi nastal z mo\u010dno spodbudo Slovenije, ker veste, da smo pisali takrat pismo evropski komisiji, da zaradi drugih problemov nekako se zanemarja situacija na zahodnem Balkanu. Treba je vedeti, da po letu 2012, jaz lahko od takrat govorim, ker od takrat upravljam to funkcijo, so se v sose\u0161\u010dini zgodile stvari, ki so dejansko zahtevale stalno aktivnosti in ob tem se je zanemarjalo vpra\u0161anje zahodnega Balkana, ker nekako se je ocenjevalo, saj tam so razmere stabilne, dialog Pri\u0161tina-Beograd te\u010de, itd., da ne grem v podrobnosti. Medtem, ko v sose\u0161\u010dini smo imeli ukrajinsko krizo, potem Irak, Sirijo, terorizem nas je mo\u010dno okupiral, Libija, migracije. In na podlagi tega slovenskega pritiska nekako tudi se spro\u017eil ta berlinski proces. Lansko leto je bila konferenca na Dunaju, sedaj je bila v Parizu, naslednje leto bo v Rimu in nekako pri\u010dakujemo, nekako sem razumel, da imamo strani francoskega predsednika to podporo, da bi pa Ljubljana imela pa potem \u010dez dve leti to konferenco v okviru berlinskega procesa. \nSedaj, kje se vidimo. Slovenija v okviru dogodkov v EU in pa Brexit. Jaz moram re\u010di, da Slovenijo vidimo v jedrno skupino dr\u017eav. Dr\u017eav, ki imajo evro, ki je v Schengenskem obmo\u010dju. Tudi v\u010deraj lahko povem, da smo imeli pri predsedniku republike sre\u010danje vseh predsednikov in predsednic parlamentarnih strank in je to bilo potrjeno s strani vseh predsednikov razen Zdru\u017eena levica se je tukaj vzdr\u017eala. Sedaj mi zastopamo stali\u0161\u010de, to smo tudi na bilateralnem pogovoru s Francois Orlando povedali, da o vseh pomembnih zadevah mora sodelovati 27-terica. Tukaj ne more biti nekih razli\u010dnih skupin, itn., ustanovne \u010dlanice ali pa Vi\u0161egrajska ali pa, ne vem, Benelux skupina in podobno, ampak 27-terica in s tem, da je tudi, smo se pogovarjali glede na to, da pa\u010d pri\u010dakujejo neko pozitivno vlogo Slovenije, ko gre za zahodni Balkan, ko gre za Vi\u0161egrajsko skupino, da moramo biti vklju\u010deni z vsemi informacijami, ki se sprejemajo, recimo veste, da so potekali razli\u010dni sestanki na primer predsednik Francije, Italije, Nem\u010dije so se sre\u010dali in seveda se pogovarjali o Brexitu in mi smo v zvezi s tem zaprosili, da pa\u010d iz prve roke bili natan\u010dno informirani kaj se pogovarjati. Tudi zato, da bomo lahko natan\u010dno prenesli in uveljavljali usmeritve, ki se \u017eelijo nekako implementirati, ko govorimo o Brexit. Lahko tudi povem, da takoj tisti dan, ko smo izvedeli za rezultat referenduma, sem imel tudi pogovor z veleposlanico Zdru\u017eenega kraljestva. Moram re\u010di, da nekako je Britance ta izid presenetil. To je \u010dutiti iz vseh pogovorov. Moram pa re\u010di, da sva se pa\u010d dogovorila, da o tej situaciji, da bo potrebno okrepiti bilateralne odnose z Zdru\u017eenim kraljestvom in pa Slovenijo, tako da bo tega pa sedaj ve\u010d pozornosti dati temu sodelovanju. Ne vem. Morda tudi kak\u0161ne posebne sporazume sprejeti o gospodarskem sodelovanju, itd. \n (nadaljevanje) To bodo seveda bolj vedeli povedati eksperti, kaj nam manjka, zelo pa bo tudi odvisno za kak\u0161en model sodelovanja se bo Zdru\u017eeno kraljestvo odlo\u010dilo z Evropsko unijo, od tega zelo zavisi, kaj potrebujemo potem zato, da bi okrepili dvostransko sodelovanje, Gentiloni, to je italijanski zunanji minister, je povedal, da Italija zagovarja, da 27-erica razglablja o tem, kako naprej. Naj povem tudi, da v\u010deraj je odpovedana koordinacija med italijanskimi in slovenskimi ministri, ni razlog, ne vem Brexit ali pa kak\u0161na druga zadeva ali pa arbitra\u017ea, sem nekje prebral, ampak je izklju\u010den razlog ta bil, da so pa\u010d pripeljali v Rim \u017ertve teroristi\u010dnega napada in seveda zunanji minister vedno pri\u010daka s svojci na letali\u0161\u010du in je tam tudi en pieteten dogodek in zato sva potem se dogovorila, ker sva bila skupaj v Parizu na balkanski konferenci, da ta na\u0161 dogodek prelo\u017eimo na jesen, to se pravi na mesec september, tako da ne bi kdo ugibal, da se je karkoli zgodilo na relaciji v odnosu Slovenija-Italija. Govoril sem pa tudi z Ayraultom, to je francoski zunanji minister, takoj po referendumu, govorila sva seveda tudi na pari\u0161ki balkanski konferenci in tudi on je zastopal enaka stali\u0161\u010da, tudi me je prosil, da posredujem predsedniku Vlade pred evropskim svetom, da zastopa stali\u0161\u010de, da 27-erica se pogovarja in dogovarja skupaj glede Brexita in zlasti to, da z notifikacijo ni mogo\u010de \u010dakati, ker \u010de bo ta \u010das predolg je pa \u017ee mag. Kav\u010di\u010d opozoril, kak\u0161ne posledice ima to za finan\u010dne trge, na podro\u010dju ban\u010dni\u0161tva in \u0161e druge posledice, ki pa\u010d izhajajo iz te odlo\u010ditve Zdru\u017eenega kraljestva. \n\u0160e zadnje vpra\u0161anje, mislim, da ga je dal predsednik Odbora za EU, kaj in kako bomo ravnali po Brexitu doma, glede na to, da ima ta zadeva lahko zelo hude posledice tudi za na\u0161e dr\u017eavljane je dogovor \u017ee v\u010deraj predsednik Vlade povedal, da bo ustanovljena posebna vladna komisija. Jaz mislim, da bi bilo prav, da vsako odlo\u010ditev, ki bo predlagana s strani vladne komisije preden gre na vlado, da bi imeli seznanitev tudi v Odboru za EU in v Odboru za zunanjo politiko, ker mislim, da bodo kak\u0161ne odlo\u010ditve, kjer bo treba pa\u010d dobro pretehtati, kak\u0161no stali\u0161\u010de naj zastopa vlada oziroma predsednik Vlade, na Evropskem svetu, ker mislim, da klju\u010dne odlo\u010ditve bodo sprejete na Evropskem svetu, ko govorimo o dr\u017eavah \u010dlanicah, lahko povem, da bodo septembra, ko bo evropski neformalni svet, glede na to, da bo Slova\u0161ka \u017ee prevzela predsedovanje, da bo tam neformalno sre\u010danje 27-erice, mi pa bomo \u017ee imeli tudi 1. oziroma 2. in 3. septembra imamo neformalno sre\u010danje ministrov za zunanje zadeve v Bratislavi in bomo imeli tudi neformalno sre\u010danje 27-erice, kjer bomo pa\u010d verjetno pripravili izhodi\u0161\u010da za Evropski svet. \nGlede \u0161ir\u0161e razprave, da bi jo imeli v Odboru za zunanjo politiko in v Odboru za evropske zadeve oziroma morda celo v parlamentu, je pa moja ocena, da je v tem trenutku preuranjeno. Mi moramo po\u010dakati, da se spro\u017ei formalni postopek in da iz tega formalnega postopka nekako vidimo, kaj pravzaprav Britanci pri\u010dakujejo, kak\u0161na so njegova stali\u0161\u010da, njihova stali\u0161\u010da, \n(nadaljevanje) za kak\u0161en model se bodo odlo\u010dili, tako da jaz mislim, da bi v tem trenutku ta razprava bila preuranjena in je treba po\u010dakati na notifikacijo. Druga\u010de pa, seveda, mislim, da tak\u0161na razprava bo nujna, tudi zato, da nekako vidimo kako parlament gleda na celotno situacijo.\nBi pa rad v zvezi s tem tudi povedal, da, to je sicer \u017ee malce tudi naslednja to\u010dka. Vi veste, da voditelji so na Evropskem svetu tudi sprejeli nekako eno izjavo, v kateri pravijo da bo treba v nadaljevanju posvetiti ve\u010d \u010dasa za razprave o prihodnosti Evropske unije. In tukaj naj povem, da Ministrstvo za zunanje zadeve se je \u017ee odlo\u010dilo, da bo pripravilo vrsto razprav, vlada, parlamenta, civilna dru\u017eba, strokovnjaki, mladi, tudi okroglih miz, ker mislim, da je ta dogodek, brexit, kakorkoli ga obra\u010damo, je ena prelomnica, kar se ti\u010de prihodnosti Evropske unije. \nJaz upam, da sem odgovoril na vsa vpra\u0161anja. Res pa je, da so nekatera vpra\u0161anja tak\u0161na, da je zelo te\u017eko v tem trenutku kaj bolj eksaktno odgovoriti, ker vidimo da se stvari spreminjajo z veliko dinamiko."],
            "_version_": 1544276172500631552,
            "id": "g326333",
            "org_i": 28
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3495,
            "party_i": 3,
            "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
            "speaker_i": 20,
            "content_t": ["Hvala lepa za besedo. Tudi z moje strani vsem lep pozdrav.\nVesel sem, da po lanski obravnavi, tudi letos bo Dr\u017eavni zbor, Odbor za zunanjo politiko in Odbor za Evropske zadeve obravnaval informacijo Vlade Republike Slovenije o stanju izvajanja EU makroregionalnih strategij v Sloveniji v zadnjem letu. Moram re\u010di, da tukaj Ministrstvo za zunanje zadeve igra vlogo nacionalnega koordinatorja, zato so z menoj tudi predstavniki ostalih ministrstev, zlasti \u010de bodo \u0161e kak\u0161na bolj podrobna vpra\u0161anja.\nV makroregionalnih strategija Evropske unije je vklju\u010denih 20 dr\u017eav in preko 270 milijonov prebivalstva. Moram re\u010di, da Slovenija ima tukaj eno prednost, ker je del in \u010dlanica treh makroregij. To se pravi, Podonavske, Jadransko-jonske in Alpske. Kot veste, Alpska je bila vzpostavljena v letu 2015, in formalizirana v bistvu prej\u0161nji teden. Moram tudi povedati, da v letu 2016, je Slovenija prva dr\u017eava, prva \u010dlanica, ki tudi predseduje Alpski makroregiji, zato bom nekaj besed v uvodu temu namenil. \nMi smo se odlo\u010dili za to predsedovanje, zato, ker smo \u0161teli, da imamo dovolj izku\u0161enj \u017ee s sodelovanjem v drugih dveh makroregijah in tudi smo prepri\u010dani, da kot predsedujo\u010di la\u017eje pomagamo pri vzpostavitvi u\u010dinkovite izvedbene strukture, ki bi zagotavljala tudi sinergije med razli\u010dnimi makroregijami. Tako smo v Sloveniji zaslu\u017eni, da smo izvedli uspe\u0161en zagon alpske strategije in sicer \u017ee v mesecu januarju. Mislim, da nekateri izmed vas poslank in poslancev ste se udele\u017eili te prve konference na Brdu, kjer je bilo preko 660 udele\u017eencev iz alpskega prostora, dve komisarki, to se pravi tudi nekateri zunanji ministri, njihovi namestniki in pa tudi de\u017eelni glavarji, to se pravi, tisti, ki vodijo regije, ker oni pa so gotovo en od klju\u010dnih elementov, \u010de \u017eelimo da bo ta makroregija uspe\u0161na. Tako, da v bistvu tukaj sodeluje 7 alpskih dr\u017eav, bilo pa je teh predstavnikov regij preko 20. Lahko tudi povem, da tretjina panelistov je prihajala iz Slovenije. Mislim, da je to zelo pomemben podatek, kar ka\u017ee tudi na neko na\u0161o dinamiko, na neko na\u0161o aktivnost. In sicer, zlasti so se panelisti naslanjali na vpra\u0161anja, kot je skupen razvoj Alp, zelene prestolnice Evrope, Planica, inovativne re\u0161itve na podro\u010dju zdravja mladih. Naj povem, da drugi osrednji dogodek, ki ga pripravljamo v \u010dasu na\u0161ega predsedovanja v Alpski strategiji bo t.i. teden makroregionalnih strategij, ki bo potekal so\u010dasno s tednom sredozemske obale in sicer zadnji teden bo ta dogodek izveden na Obali. \u010ceprav gre za dogodek v okviru na\u0161ega predsedovanja alpski makro regiji bomo pa seveda ta dogodek namenili tudi preostalima dvema makro regijam.\nTukaj me tudi veseli, da je \u017eelja po sodelovanju drugih ministrstev dokaj mo\u010dno prisotna, tako da se ne bojim, da ne bi ta dogodek bil tudi uspe\u0161en. Zlasti sem pa zadovoljen, da se aktivno vklju\u010duje v ta dogodek tudi Dr\u017eavni zbor in sicer bosta dva dogodka, predsednik Dr\u017eavnega zbora, dr. Brglez je pa\u010d tisti, ki bo vse to koordiniral s strani Dr\u017eavnega zbora.\nZdaj, jaz ne bi ve\u010d kaj o konkretni vsebini \u010de pa \u017eelite pa tudi lahko bolj konkretno o temu dogodku vendar sem prepri\u010dan, da ste seznanjeni kot nosilci. Mi pri\u010dakujemo preko 1000 udele\u017eencev \u0161ir\u0161e regije bomo pa imeli tudi vrsto spremljevalnih dogodkov zlasti kot so razne predstavitve, otro\u0161ke delavnice, \u010distilne akcije, ker poseben poudarek bo zlasti na okolju. Lahko re\u010dem, da s tem predsedovanjem Slovenije alpski strategiji pove\u010dujemo svojo prepoznavnost, svojo vidnost, zlasti pa glede na to, da orjemo ledino, ko govorimo o alpski makro regiji se tudi dokazujemo s svojim znanjem in izku\u0161njami, da lahko pripomoremo k temu, da bi ta alpska makro regija \u010dim bolje za\u017eivela.\nNaslednja stvar, ki bi jo rad posebej opozoril je prvi letni forum Jadransko-jonske strategije, ki je potekel maja 2016 v Dubrovniku. Tukaj so sodelovale na ravni zunanjih ministrov vse sodelujo\u010de dr\u017eave, gre za osem dr\u017eav. In tukaj smo se seveda zlasti soo\u010dili za aktualnimi vpra\u0161anji kot so begunska kriza, glede na to, da je to obmo\u010dje s tem novim problemom dokaj obremenjen. Zlasti pa smo iskali mo\u017enosti za bolj\u0161e sodelovanje, za bolj\u0161o koordinacijo, za bolj\u0161e povezovanje. Cilji Jadransko-jonske regije oziroma strategije so pa predvsem usmerjene na okrepitve infrastrukture. To je tudi pomembno z vidika pribli\u017eevanja teh dr\u017eav Evropski uniji. Ve se, da smo imeli predv\u010deraj\u0161njim balkansko konferenco v Parizu in da ne glede na zadnje dogodke iz prej\u0161njega tedna, Brexit, je zavezanost Evropske unije \u0161e naprej, da se podpira \u0161iritveni proces zlasti tudi za te dr\u017eave, zlasti v smislu da pripravijo vse potrebne reforme. In ravno v zvezi s tem pa lahko ta makro regija, Jadransko-jonska, daje neko dobro podlago da la\u017eje opravijo te reforme, ki zahtevajo veliko strokovnega in pa ekspertnega znanja. \nTo se pravi, izdelava infrastrukture, ki bi bolj povezala to regijo s sredi\u0161\u010dem Evrope. Potem so seveda teme kot so energetika, potem turizem, varstvo okolja, upravljanje z vodami in tako dalje. Tako da, moram re\u010di, da ocenjujem, da je ta konferenca bila uspe\u0161na zlasti v temu smislu da smo storili en korak naprej kako te u\u010dinke, ki jih pa dajejo te makro regije \u010dim bolje izkoristiti.\nNaj \u0161e omenim, da Sloveniji je bila tudi zaupana naloga, da vzpostavi izvedbeno podporo za izvajanje Jadransko-jonske strategije. SVRK \u2013 Slu\u017eba Vlade za razvoj je vodilni partner v projektu Facility Point z nalogo, da pomaga celotni izvedbeni strukturi v vseh osmih sodelujo\u010dih dr\u017eavah pri izvajanju strategije. Dosegli so tudi in to je za pohvaliti, finan\u010dno podporo, ki je nekako ocenjena na 11 milijonov evrov. Zlasti se mi pa zdi pomembno, da naj bi bil projektni partner ob\u010dina Izola saj je dobro, da ta dejavnost Jadransko-jonske strategije lahko tudi prepoznavajo v lokalnem prostoru. \n\u010ce zaklju\u010dim lahko re\u010dem, da v temu letu je bila aktivnost Slovenije zelo visoka, dejansko tukaj prihaja do napredka, zlasti kar se ti\u010de alpske strategije in tudi kar se ti\u010de Jadransko-jonske strategije mislim da smo tudi naredili nekaj korakov naprej. Zakaj ne omenjam posebej Podonavsko makro regije \u010deprav moram re\u010di, da je ta starej\u0161a od prvih dveh, Jadransko-jonska strategija se spominjam, to je skupaj Slovenija in Italija. V letu 2012 smo z vsemi in\u0161trumenti dovoljenimi instrumenti, da se prav razumemo, pa\u010d prepri\u010devali takratnega komisarja Hana, da bi tak\u0161na makro regija bila nujno potrebna in tudi v korist zahodnobalkanske regije, ki potrebuje tudi dolo\u010deno podporo za izvedbo vseh teh ciljev zlasti reform vzpostavljanja infrastrukture. Alpska makroregija pa kot sem povedal je nastala pred kratkim, se pravi leta 2015 mislim da je GAD/?/ takrat podprl to makroregijo in tukaj je Slovenija kot nosilna dr\u017eava, kot prva dr\u017eava, ki nekako utira pot tej makroregiji. Mislim, da to delamo zelo uspe\u0161no, tisti ki ste bili januarja na Brdu ste lahko na lastne o\u010di to videli sem pa prepri\u010dan, da tudi naslednji dogodek, ki bo konec septembra na Obali da ga bomo tudi uspe\u0161no realizirali.\nJaz bi se na temu mestu tudi zahvalil vsem ministrstvom, da dokaj tvorno in aktivno sodeluje. Jaz upam, da ne bo pri\u0161lo do, mi re\u010demo v franco\u0161\u010dini, do \"fatigue\", do neke utrujenosti. Jaz mislim, da moramo nadaljevati s tem tempom tako da tudi minister za zunanje zadeve lahko pohvalim vse ostale resorje, ker veste da eden od glavnih problemov u\u010dinkovitega dela na\u0161e uprave in vlade je medresorsko delovanje. Tukaj v\u010dasih so te\u017eave ampak za ta primer pa lahko re\u010dem, da zelo uspe\u0161no sodelujemo in da sproti odpravljamo vse ovire. \nToliko z moje strani."],
            "_version_": 1544276157727244288,
            "id": "g325627",
            "org_i": 26
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3529,
            "party_i": 8,
            "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
            "speaker_i": 42,
            "content_t": ["Najlep\u0161a hvala za besedo, predsedujo\u010di. Bom najprej podelal tematiko in pogled osrednje teme te seje, potem se bom pa v nadaljevanju odzval \u0161e na nekatere izmed izvajanj vabljenih. \nOdgovornost za vse, kar se je dogajalo v zadnjih dneh in tednih v Luki Koper nosi Vlada, \u0161e najbolj neposredno pa predsednik Vlade, gospod Miro Cerar. \u010ce spomnimo, Vlada si je zastavila uni\u010diti Luko Koper skozi privatizacijo. Vlada si je zastavila blokirati izgradnjo drugega tira oziroma nemara \u0161e slab\u0161e, vzpostavljati drugi tir skozi javno zasebno partnerstvo, ki je dale\u010d najdra\u017eja oblika gradnje, ker se ga niti ne da postaviti druga\u010de kot skozi subvencije privatnikom zasebnemu kapitalu in skozi privatizacijo strate\u0161kih podjetij. In naprej, mislim, da je bila \u010dlanica uprave Luke, ki je danes na tej seji \u017ee povedala, da dovoljenja za \u0161irjenje Luke zastajajo, da je za to odgovorna oblast, ker jih pa\u010d ne poda in dogajanje tekom te stavke, tega spontanega upora je dovolj zgovorno s strani Vlade oziroma s strani ministra so se pogovori s celotno upravo zavra\u010dali. Zelo grobo se je kr\u0161ila pravica do delavskega soupravljanja, kar je lepo izpostavil tudi delavski direktor Luke. No, na edini pogovor na katerega so bili s strani Vlade pripravljeni je bil tisti mafijski pogovor, saj se jih predstavljamo, zakajene sobice, vzamemo k sebi nekega posameznika in potem tega posameznika \n (nadaljevanje) manipuliramo, nanj pritiskamo in tako naprej. Mislim, to je bila pripravljenost Vlade za razre\u0161itev krize v Luki Koper. Oprostite, to ni nedemokrati\u010dno, to ni po\u0161teno, to zelo lepo ka\u017ee na to, da Vlada tukaj ni imela iskrenih namenov. Danes, potem ko so se delavci uprli, ko so vsaj delno dosegli svoje cilje, je temu nemara druga\u010de. Delavci so se v resnici uprli v obrambo javnega interesa in obrnili so se na edini na\u010din, kot se delovni kolektiv lahko upre s stavko. In s tako stavko, ki u\u010dinkuje in edina stavka, ki u\u010dinkuje je pa stavka, ki boli. In dana\u0161nja seja je dokaz, da je bila ta stavka vsaj deloma uspe\u0161na, tudi gospod Jazbec je odletel z vrha SDH in to ni noben majhen dose\u017eek. Mislim, in\u0161titucija je te\u017eka 13 milijard evrov, skoraj dvakrat toliko, kolikor je te\u017eak dr\u017eavni prora\u010dun. Mislim, vsem zaposlenim v Luki Koper za ta dose\u017eek \u010destitam in 800 tiso\u010d ostalih delovnih ljudi, ki aktivno sodelujejo na trgu dela, delavk, delavcev se lahko po zaposlenih v Luki Koper zgleduje. Bravo. In, \u010de delovni kolektiv ne bi izbruhnil v ta spontani upor, vlada seveda ne bi niti trznila na zahteve Luke, na potrebe delovnega kolektiva in tako naprej. To je pa pa\u010d zabolelo in sedaj ho\u010dejo na vse kriplje kazati s prstom drugam, iskati krivce v delavcih, v upravi in si, kolikor se le da hitro umivati roke, \u010deprav je nedvoumno in zelo jasno razvidno, da je za vso \u0161kodo, za vse probleme v prvi vrsti odgovorna vlada, delavci so bili pa tukaj pa\u010d tisti, ki so branili javni interes. Kar se ti\u010de samih izvajanj za za\u010detek gospoda Mesa iz Slovenskih \u017eeleznic, na pol retori\u010dno spra\u0161ujem, kolikokrat se vi vozite z vlaki. Sam se namre\u010d vozim z vlaki, zelo pogosto na delo, skoraj vsak dan. In kaj se mi dogaja je, da vlak redno zamuja. \u010ce bi hotel oceniti, tako \u010dez palec re\u010deno, vlak zamuja pribli\u017eno enkrat na teden, ravno v\u010deraj se mi je to zgodilo na vlaku ob 8.23 iz \u0160kofje Loke v Ljubljano, zaradi katerega sem zamudil v svojo slu\u017ebo v Dr\u017eavnem zboru. Pa nisem nikoli dobil ne jaz, ne katerikoli drug od potnikov kakr\u0161negakoli pla\u010dila ali pa kompenzacijo za redno zamujanje vlaka. S tem \u017eelim samo ponazoriti, da va\u0161e izvajanje gospod Mes jemljem z veliko rezervo, sploh, ki si iz vrha Slovenskih \u017eeleznic aktivno prizadevate za privatizacijo teh \u017eeleznic in Luke Koper, tako da imajo va\u0161e besede zelo omejeno kredibilnost. \nKar se ti\u010de izvajanja, mislim, da gospoda, mislim, da je bil Stankovi\u010d ob izvajalcih pristani\u0161kih storitev in o delavski stavki kot, kako \u017ee, ohranjanju privilegijev dolo\u010denega segmenta delavce Luke napram izvajalcem pristani\u0161kih storitev. Jaz vam lahko kar takoj povem, da sem bil dol v Luki, avgusta 2011, ko se je tudi takrat dogajala stavka, ne tako zelo druga\u010dna od aktualnega spontanega upora in v tisti stavki so te \u017eerjavisti, ki jih mogo\u010de najbolj tangirajo o\u010ditki o privilegijih, s stavko podprli tudi izvajalce pristani\u0161kih storitev. Tako, da \u010de kaj je to delovni kolektiv, ki je ve\u010dkrat izkazal svojo solidarnost s sozaposlenimi, sodelavci v Luki, pa tudi s kak\u0161nimi drugimi delovnimi kolektivi. Kot re\u010deno, sam sem bil takrat tam, sem jih \u017ee takrat podprl. O tem sem celo pisal, tako da me pa\u010d neka izvajanja o privilegiranih \u017eerjavistih ne more kar tako prenesti naokoli. Toliko za mojo uvodno intervencijo. Hvala."],
            "_version_": 1544276182991634432,
            "id": "g326839",
            "org_i": 10
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3529,
            "party_i": 8,
            "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
            "speaker_i": 42,
            "content_t": ["Hvala za besedo, predsedujo\u010di. V tej razpravi so se pojavila vpra\u0161anja in trditve v zvezi z izgubo ugleda, zaupanja in podobne motke, na to bi se rad odzval s \u010disto prakti\u010dnimi primeri, da recimo stavka ali zapora za seboj ne potegne nekih stra\u0161nih konsekvenc ugleda in zaupanja. Deutsche Bahn stavka strojevodij maja lansko leto, tri \u010detrt milijarde evrov izpada. Pa je Deutsche Bahn zaradi tega kaj trpel v svojem zaupanju in ugledu? Ja prav \u010disto ni\u010d. Marseilles junija, tega junija se je skoraj en mesec odvijala blokada naftnega terminala, zadr\u017eali so 50 tankerjev, pa niti ne zaradi \u010desarkoli direktno povezanega s pristani\u0161\u010dem, ampak zaradi pokojninske reforme. Ali je zaradi tega trpel ugled Marseillesskega pristani\u0161\u010da tankerjev delovnega kolektiva? Ne, seveda da ne. In ne nazadnje avgusta leta 2011 8 dni stavke v Luki Koper. Koliko je bilo izpada? Mislim, da pod \u010drto, na koncu 1,4 \nmilijone evrov. Skratka nobeni taki silni veliki stro\u0161ki. Danes se res tukaj pogovarjamo o \u0161kodi, ampak se moramo zavedati, da ta \u0161koda je v smislu simbolnega ogleda in zaupanja zanemarljiva, prakti\u010dno neobstoje\u010da in tudi v materialnem smislu je ni nekaj silno veliko. Ve\u010dji problem je, da je vladna stran v hendlanju ali pa upravljanju krize v Luki Koper minirala popolnoma, eminirala delavsko soodlo\u010danje in to je bistveno ve\u010dji problem od ugleda in zaupanja v nekem korporativnem svetu. Tudi mnogi razpravljavci danes so govorili o lastninski pravici, nih\u010de se pa ni spotaknil ob 75. \u010dlen Ustave in do pravice delavcev do soodlo\u010danja. Ja, tudi ta pravica delavcev, zaposlenih do soodlo\u010danja posega v lastninsko pravico in jo imajo zaposleni vso legitimnost uveljavljati, kaj se je pa zgodilo v primeru Luke Koper, minister Po\u010dival\u0161ek, 2. 7. pozove vodstvo Luke Koper in Slovenskih \u017eeleznic na sestanek, ampak kompletno upravo Luke Koper postavi potem pred vrata zaradi tega, ker ni hotel sprejeti zahteve delavskega direktorja, da bi bil tudi ta prisoten na sestanku in to je popolnoma nesprejemljivo in tisto najbolj \u0161kandalozno dejstvo, ki ga marsikdo zelo rad spregleda. Pri toliko pomembnih zadevah ni dopustno razpravljati na \u0161tiri o\u010di brez pri\u010d, brez zapisnikov, po mafijsko, tako kot bi se Vlada hotela iti z Luko Koper. Sploh je pa delavski direktor po zakonodaji enakopraven \u010dlan uprave \u0161e posebej pomembna pa je njegova vloga v razmerah kot so bile tekom stavke spontanega upora v Luki Koper. Pa da ne obesimo tukaj vse krivde na ministra, imamo predsednika Vlade, ki si z vso aroganco in strupom, ki jo premore, upa pljuniti 800 tiso\u010d zaposlenim v Sloveniji s trditvijo, da delavci \u017ee ne bodo vodili dr\u017eavnih podjetij in dr\u017eavo. Poglejte, to so izjave odraz panike ne pa odraz mo\u010di in odraz neke arogance elitisti\u010dnega odnosa in tako naprej. Sedaj, \u010de ta izjava ne bi bila izre\u010dena v efektu panike kot je v primeru predsednika Vlade Mira Cerarja, gotovo bila, bi bila zelo trdna podlaga in osnova za interpelacijo. \u0160e enkrat poudarjam, pravica do delavskega soupravljanja je ume\u0161\u010dena v slovensko Ustavo, Vlada je pa kratko malo povozila, udu\u0161ila, zanikala zaposlenim v Luki Koper enakopravno participacijo, ki so jo zaslu\u017eijo. In zaradi tega so se strasti nenazadnje tudi toliko razplamtele kot so se in ni prav in ni fer, da se ves stro\u0161ek, vse posledice, krivda, \u010de ho\u010dete, obesi na delavske kolektive, na upravo, itn. Prva instanca, ki je tukaj odgovorna, prva instanca, ki je tukaj kriva je Vlada Republike Slovenije, na\u010delu z njenim vodjem, Mirom Cerarjem in njihova nepripravljenost, da poslu\u0161a zahteve Primorcev, potrebe Luke Koper, da jo bolj zanima privatizacija, da jo bolj zanima neizgradnja, blokada, javnozasebno partnerstvo v primeru drugega tira kot pa nek razvoj pristani\u0161\u010da in razvoj na\u0161e doma\u010de infrastrukture. \nHvala."],
            "_version_": 1544276183137386496,
            "id": "g326847",
            "org_i": 10
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3529,
            "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2775,
            "content_t": ["Hvala za besedo. \nVam bom pol prebral pol povedal. Iz dopisa z dne, 29. 6. 2016, naslovljenega na generalni sekretariat Vlade Republike Slovenije, ki smo ga slu\u010dajno prejeli in nekaterimi podpisan minister za infrastrukturo, Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d izhaja, da na ministrstvu za infrastrukturo \u017ee dlje \u010dasa, poudarjam, \u017ee dlje \u010dasa pripravljajo prenovo koncesijske pogodbe med dr\u017eavo in Luko Koper, in da bo v kratko posredovalo medresorsko usklajevanje, itn. Rad bi poudaril, da Luka Koper potem ni bila obve\u0161\u010dena kaj \u0161ele povpra\u0161ana, glede na to da, ker je nedopustno, so dejstva, da se ves \u010das javno zatrjuje, da se ne na\u010drtuje nobenih sprememb niti vzorca kar se ti\u010de koncesij, upravne ureditve, itn. In bi pa kar \u0161el naprej, da ne bi dolgo vla\u010dil. Argumenti zakaj mi mislimo, mi ki delamo s tem, ki nekako poznamo tudi dobre in slabe strani enega in drugega vzorca, kaj je. Konkurenca. Vsi pravijo, konkurenca v / nerazumljivo/ Mi imamo konkurenco. Mi imamo konkurenco v tr\u017ea\u0161kem pristani\u0161\u010du in v re\u0161kem pristani\u0161\u010du. Mi ne rabimo konkurence v koprskem pristani\u0161\u010du. Mi govorimo o nekih mikro lokacijah, ki je nedvoumno. To je, \u010de bi govorili o kak\u0161nem pristani\u0161\u010du Rotterdamu, ogromnem, ki je skupno in to lahko o temu, ampak glede na to, da bi morali neko konkurenco imeti na istem prostoru, je absurdno. \nProstorski razvoj, zmogljivosti pristani\u0161\u010da, ki so dolo\u010dena z dr\u017eavnim prostorskim na\u010drtom in vsem omejene. Mi, vam bom povedal \u010disto iz prakse, kontejnerje imamo v \u0161est, sedem / nerazumljivo/. To pomeni, da pride stranka, ki mora prevzeti kontejner in iti naprej in ta kontejner je nekje zalo\u017een vmes. Zakaj imamo toliko vi\u0161i? Zato, ker imamo premalo skladi\u0161\u010dnega prostora. Omejeni pa smo in nismo dobili nobenih dovoljenj, ne vem kaj, da ta skladi\u0161\u010dni prostor raz\u0161irimo in s tem zmanj\u0161ujemo stro\u0161ke, same manipulacije v samem skladi\u0161\u010du. Luka koper se ne namerava odrekati pravicam za enovit razvoj pristani\u0161\u010da, ki ga je tudi samofinancirala. Kolikor je meni znano, dr\u017eava ni dala niti dinar niti tolar in niti evro v koprsko luko. / nerazumljivo/, to so tudi sami seznanjeni, tako da o temu ne bi sedaj naprej to. In sedaj novi koncesionarji bi to kar je investirala Luka Koper, d.d., nekako ji bilo na razpolago, da veselo delajo naprej dokler ne iz\u010drpa vseh mo\u017enosti kot je to v sosednji Italiji in potem bi se umaknili in bi rekli dobro, hvala za vse, sedaj pa dajte vi s tem naprej. Luka Koper bo razvoj vseh pristani\u0161kih zmogljivosti financirala samostojno kakor doslej in ne bo nikakor v breme davkopla\u010devalcem. To nobeden ne poudarja. Pristani\u0161ka uprava pomeni, da bi tukaj dr\u017eava, davkopla\u010devalci, vlagali v infrastrukturo v Luki Koper.    \nTo je malo \u0161e koga za vpra\u0161ati, kako je to smiselno. Potem tudi, \u010de pogledamo kako so ceste po dr\u017eavi, po Sloveniji, koliko se vlaga v infrastrukturo, moramo vedeti, da Luka Koper, na kak\u0161nem terenu. Ta teren kjer je Luka Koper, je bilo dobesedno iztrgano v morju, zasuto. jaz mislim, da \u010de bi do tega pri\u0161lo, moje osebno mnenje, da v roku pol leta, da / nerazumljivo/, leto, lu\u0161ka glavna vpadnica v pristani\u0161\u010du je neprevozna. Dobesedno. Ker s tak\u0161nim nategovanjem bomo, ne bomo, bomo \u010dez pol leta, bomo jutri, bomo tisto, mora se vedeti, da mi vzdr\u017eujemo, da to niso vzdr\u017eevanja, da danes poflikamo en kos ceste, te Lu\u0161ke upadnice, notranje in da je to potem mir za eno leto. Ni res. Non stop se to vzdr\u017euje. Non stop. Tisti, ki \u017eivi z Luko Koper, ki je zraven, ve in to tudi \u010de misli nekdo na nek na\u010din to prevzeti, se mora tega zavedati. To ni avtocesta betonirana, ki ko jo naredi\u0161 je par let mir. Ni res. Mese\u010dno se... \nPristani\u0161ka uprava. Prej sem \u017ee jo na\u010del. To je podalj\u0161ana roka dr\u017eave, organ, ki upravlja z obmo\u010djem pristani\u0161\u010da. Dr\u017eave so iz prora\u010dunov zgradile osnovno infrastrukturo, to ni primer Slovenije, ki v pristani\u0161ko upravi iz naslova koncesnin / nerazumljivo/ nadgrajujejo. To vemo, da pri nas bi se to zelo hitro ustavilo. To pomeni, da bi morala, \u010de bi bilo to v Sloveniji, dr\u017eava nameniti javna sredstva za izgradnjo javne pristani\u0161ke infrastrukture. Sedaj, da se nadaljujem, Luka Koper pa\u010d to skrbi sama, kljub temu, da pla\u010duje koncesnino. \u010de bi novi koncesionarji v pristani\u0161\u010du sami gradili infrastrukturo, zagotovi ni pri\u010dakovati, da bi pla\u010devali tudi koncesnino. Se strinjamo ali ne? Luka Koper vzdr\u017euje, gradi in pla\u010duje koncesnino. Kaj bi nov koncesionar, to ne ve nobeden. Ampak, \u010de imamo prakso, na primer z Italijo, ki ima ta vzorec, vemo da temu ni tako. Par let nazaj, ko je bila ta kriza, famozna, poglejte malo rezultate. Koprsko pristani\u0161ke, ki je voden kot enotno, celovito, se je temu lahko prilagodilo. Se lahko zelo hitro prilagaja v tak\u0161ni obliki kot je sedaj in izposoja delavcev, zaposlenih iz terminal na terminal, strojev in vse skupaj. To nam zavidajo zahodno evropska pristani\u0161\u010da. In \u010de bi \u0161li v razdrte koncesije, neko pristani\u0161ko upravo, tega ni ve\u010d. To je od podjetja do podjetja, kot da bi rekli, ne vem, da bo Mercator posodil Sparu ene par delavcev, ker imajo dren v soboto popoldne. Vemo, da to ne gre. To je tako. \nKonkurenca na omejenem prostoru. To bi bile same zdrahe. Mi imamo konkurenco, sem \u017ee prej omenil, v Trstu in v Reki, zdravo konkurenco. Pravilno, da je, ampak da bi na tako majhnem prostoru neko konkurenco imeli, bi rekel po doma\u010de, ne pije vode. Bistvena sprememba koncesijske pogodbe bi po mnenju pravnikov pripeljalo do mednarodnega javnega razpisa za koncesijo v koprskem pristani\u0161\u010du, ogrozila bi poslovno vsebino Luke Koper, kreditne pogodbe predvideva takoj\u0161nje vra\u010dilo kreditov v bistveni spremembi koncesijskega razmerja. To \u0161e nobeden ni povedal, da te kreditne pogodbe, kaj bi se dogajalo. Na osnovi nekih dejstev se to obravnava, potem pa\u010d se spreminja vse, bi rekel domine, eno za drugo in seveda, verjetno bi pripeljalo tudi do to\u017ebe med pogodbenimi strankami zaradi za\u0161\u010dite interesov dru\u017ebe. Mislim, to ni tak\u0161na enostavna stvar. V to se je treba poglobiti. To ni tako posplo\u0161eno, kar bomo naredili ne bomo naredili. V tem vzorcu pravne ureditve te na\u0161e Luke Koper v koprskem pristani\u0161\u010du smo v prednosti. To se je treba zavedati. Na\u0161a prednost je, da smo 15 let nazaj mogo\u010de zaostajali, capljali z zahodno evropskimi lukami, ampak se je pokazal za pravilen vzorec. In \u010de bi rekli, jadralna regata, \u010de te nekdo vodi in gre v brezvetrje v bonaca, ne bo \u0161el za njim, bo\u0161 obrnil. Ne vem zakaj silimo sedaj v to brezvetrje. To nima smisla. \u010ce ste brali v \u010dasnikih, in to izjave, bi rekel iz tr\u017ea\u0161kega, kar je pravil Grazziano Delrio, nam zavidajo, saj pi\u0161e. Nam zavidajo to ureditev, ravno zaradi fleksibilnosti, zaradi vsega skupaj, zaradi vlaganja v infrastrukturo in vse te zadeve. \u010ce greste v Venezio, imajo skladi\u0161\u010da, kot so koncesionarji neprazna, polna smeti, dobesedno, s travo meter in ve\u010d visoko spredaj, in to nobenega, so dvignili roke gor in zdaj \u010dakajo kdo bo kaj ukrenil. Ali ho\u010demo to v Luki Koper?! Verjetno ne, no, vsi skupaj. \nNe vem kaj bi \u0161e povedal, saj ponavljamo eno in isto, eno in isto. In tu bo treba dore\u010di, napisati in zagotavljati ne do jutri, na en dolgi rok. Kaj bo zdaj z Luko Koper, bo v polni meri delovala po obstoje\u010di koncesijski pogodbi. To je prvo vpra\u0161anje, bistveno, ali bo dokon\u010dno potrjeno, da se ne spreminja model enovitega upravljanja pristani\u0161\u010da pod vodstvom Luke Koper. Kaj je s tem modelom, to gre naprej. Bo ustrezna podpora pristojnih za pove\u010danje zmogljivosti pristani\u0161\u010da. Marsikoga zanimajo dobi\u010dki, kako naj bi to teklo, ampak ali je dal kdo roko zraven, da raz\u0161irimo to koncesijsko obmo\u010dje, da imamo ve\u010d, da manj\u0161amo stro\u0161ke in vse skupaj. Ne, samo daj, daj, daj. En suport zraven, da se to na redi pa ne. Tako ne gre. Torej, da nadaljujem. Kdaj bo omogo\u010dena \u0161iritev obmo\u010dja koncesije skladno z DPN in ali bo konec s \u0161pekulacijami v pristani\u0161ki upravi. Ker, te zadeva, kar govorimo, \u0161pekulacije v pristani\u0161ki upravi in novih koncesionarjih, to nam dela \u0161kodo pristani\u0161\u010du, ker ni zaupanja partnerjev, ker ne vedo kaj bo jutri, kaj bo pojutri\u0161njem. Mi vsi govorimo o tem famoznem petku in teh par dnevih, prej pa v celem letu, kar je bilo, ker so partnerji, verjetno ko prebere, ne ve ali bi ali ne bi ali bi \u0161el v kratkoro\u010dno, srednjero\u010dno, dolgoro\u010dno, se obra\u010dajo pro\u010d. Ampak, tega se noben ne vpra\u0161a, to je vse v redu in prav, \u010dim je kaj drugega pa oh in sploh. \nIn tudi \u0161pekulacije, ker zdaj govorimo samo o nekih novih koncesijah, \u0161pekulacije s povezovanjem Luke Koper v logisti\u010dni holding. Tudi to je treba dore\u010di ali povedati kaj je s tem in kaj ni. \nToliko z moje strani."],
            "_version_": 1544276183318790144,
            "id": "g326857",
            "org_i": 10
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3529,
            "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1309,
            "content_t": ["Hvala za besedo. \nJaz moram povedati, da sicer z veseljem poslu\u0161am razli\u010dne diskusije ne samo te osnovne teme, me\u0161amo jabolka in hru\u0161ke, be\u017eimo od osnovne teme \u0161koda, ki je povzro\u010dena z dogodki v Luki Koper. Jaz bi, zato par zadev poslu\u0161al kljub vsemu osvetliti predvsem na to temo. \nTa \u0161koda je kdorkoli hotel minimizirali ali ne ni mala in tega se je treba zavedati. \u0160koda bo imela svoje posledice take in druga\u010dne. Prosil bi, da ne manipuliramo s tem, jo imamo direktno v dveh firmah. \u0160kodo v Luki Koper je tudi, \u010de se nekaj ni naredilo, \u0161koda ni samo tisto kar bo treba pla\u010dati, zaradi ne pretovora. \u0160koda je tudi zato, ker ni prometa bilo. Se pa strinjam s tem, da je manj pomembna v moji glavi ta \u0161koda direktna, ki bo izra\u010dunana v nekaj milijonih evrov kot tista \u0161koda, ki si jo delamo v smeri manj\u0161ega ogleda Luke Koper. Luka Koper je slovensko podjetje. Jaz s simpatijami gledam na to, da jo jemljete lokalno, ampak je Luka Koper od vseh nas, na\u0161a je. \n\u010ce se vrnem na \u0161kodo. Kdo je odgovoren za to? Brez diskusije pa ne moremo tega dati, \u010deprav tudi priznavamo upravi trud za to, da se ta zadeva sedaj premaknila v pozitivno smer odgovornost za to \u0161kodo je na upravi. Kolika je ta \u0161koda? Smo jo sli\u0161ali bo direktna in indirektna. Kdo jo bo pla\u010dal brez diskusije uprava odgovarja za to in Luka Koper tistim, ki bodo to zadevo zahtevali. Tega se moramo zavedati in ne moremo sedaj iskati samo izgovore za to ali pa to prelagati naprej. Luka Koper je odgovorna za pretovor. Mene moti in brez zamere povem jasno in glasno, da se v javnosti prikazuje Luka Koper kot edini tisti, ki se trudi, skrbi, za to, da se naredi drugi tir. Naloga Luke Koper je pretovor. Kako bomo pri\u0161li \u010dim prej iz teh 20 ne vem na 40 milijon ton? Tudi naloga nadzornega sveta Luke Koper ni izgradnja drugega tira, ampak je naloga, da se ukvarja s tem na kak\u0161en na\u010din bomo naredili Luko Koper \u0161e uspe\u0161nej\u0161o. Jaz mislim, da je bilo danes postavljenih kar nekaj takih vpra\u0161anj, na katere boste morali iz Luke Koper zelo hitro dati jasne in glasne odgovore. Ne pri\u010dakujem tega danes, ampak skratka bilo je toliko eksaktnih vpra\u0161anj, da imate nalogo, da to naredite, zato da bomo to zadevo \u010dim prej raz\u010distili. \nNaloga Vlade pa je, da naredi drugi tir. Mi lahko diskutiramo, jaz sem pripravljen poslu\u0161ati kritiko na na\u010din izbora ali pa na kak\u0161en na\u010din bomo naredili drugi tir. Ni nobene diskusije. Obto\u017euje se nas, zakaj se odlo\u010damo za dra\u017eji na\u010din izgradnje drugega tira, se pravi, \n (nadaljevanje) tako ali druga\u010dno partnerstvo, zato ker po obstoje\u010dih zavezah nimamo mo\u017enosti drugega tira narediti iz bud\u017eeta. Jaz bi rad, da bi bil tukaj zraven mene \u0161e kolega minister, ki mora povedati pa\u010d eksaktno kak\u0161na je javno finan\u010dna situacija, \u010demu smo zavezani, koliko se lahko zadol\u017eimo, da lahko ta drugi tir naredimo, ampak to je na\u0161a naloga. Va\u0161a pa je pretovor. Dajmo delati tisto kar moramo. Mi na na\u0161i strani, mi smo dol\u017eni poslu\u0161ati kritiko na to, da zadeva te\u010de recimo, da predolgo, ampak dejstvo je, da imamo gradbeno dovoljenje, da smo ustanovili projektno podjetje. Lahko diskutiramo o tem ali je to prava pot ali ne in sem pripravljen poslu\u0161ati kritiko na to, ampak dejstvo je, da imamo dovoljenje, da imamo podjetje, da imamo neki na\u010drt, po katere se bo ta zadeva za\u010dela odvijati. \u0160e enkrat ponavljam, to je na\u0161a naloga, ne naloga predsednice nadzornega sveta in mi bomo nosili odgovornost in posledice za to ali bomo ta tir kon\u010dno le naredili. O tem, da je drugi tir na\u0161a prioriteta ni dvoma. Non-stop poslu\u0161am to, da Vlada skratka kot, da ga ne bi hoteli narediti. Lahko govorite, da ga ne znamo, lahko govorite, da ne vem pot ni prava, ampak to, da ga no\u010demo tega pa ne morete trditi in oporekam temu. Zato vas pozivam v Luki Koper, da se ukvarjate s pretovorom, da ste pa kriti\u010dni do tega kar mi po\u010dnemo v tej smeri, da bomo drugi tir \u010dim prej naredili. Tudi jaz bi ga rad imel v roko, da boste lahko povi\u0161ali pretovor iz teh 20 milijon ton oziroma, da bomo vsaj minimalno sledili temu kar ste ga seznanili korektno kdaj je pa tisti zadnji rok, ko pa va\u0161a rast ne bo mogla pokrivati vse ve\u010d skozi eden tir. \nNaprej. Luka Koper je nalo\u017eba Republike Slovenije. Luka Koper je v strategiji nalo\u017eb dr\u017eavnih opredeljena kot strate\u0161ko podjetje. To pomeni, da ni mo\u017eno te spremembe spremeniti mimo parlamenta, mimo vas poslancev tukaj. Tudi, \u010de bi jaz osebno ali kot minister ne osebno imel kakr\u0161nikoli idejo sprivatizirati Luko Koper tega ne morem narediti brez tega, da se strategija, ki ste jo poslanci v parlamentu sprejeli spremeni. Verjamem, da bi kakr\u0161nikoli poseg v to zadevo \u017ee v predpripravi takega namena rodil dovolj velik revolt, da se to ne bi moglo zgoditi. Strinjam se od enih predhodnih govornikov bom rekel smo se zavedali, se zavedamo tega, da je luka pomenila dr\u017eavno, lokalno, da ima \u0161e ne vem emocionalno toliko te\u017ee, da si ne moremo privo\u0161\u010diti kakr\u0161negakoli razmi\u0161ljanja o katerem tukaj govorite, ki ga jaz razumem kot neki kavbojski pristop Vlade, ki ga ni. \nTa del bom zaklju\u010dil s tem, da povem \u0161e enkrat. Luka Koper je strate\u0161ko podjetje in kakr\u0161nakoli sprememba ali pa strate\u0161ka nalo\u017eba RS kakr\u0161nakoli sprememba na tem podro\u010dju je mo\u017ena le preko DZ, preko parlamenta. \nNekaj \u0161e o vpra\u0161anju, ki sem ga dobil okoli povabila tega famoznega sestanka. Jaz kot minister za gospodarstvo sem odgovoren za \u0161kodo ali pa vsaj imam pravico postaviti vpra\u0161anje glede \u0161kode, ki se dogaja na tem podro\u010dju, nima pa pravice se me\u0161ati v upravljanje Luke Koper in tega tudi nisem po\u010del. Jaz sem povabil oba predsednika uprav, eksaktno, predsednika uprav sem povabil. Tudi Slovenske \u017eeleznice imajo ve\u010d \u010dlansko upravo in nisem povabil cele uprave. Nisem jih povabil na pogovor o teh temah, o katerih danes \u0161iroko razpravljamo na tem odboru, ampak je bila samo ena tema, na kak\u0161en na\u010din bomo doseli vsi, da bomo \u010dim prej pri\u0161li v situacijo, da ne bodo ve\u010d delali \u0161kode. Nisem \u017eelel na tistem sestanku imeti nobenih strate\u0161kih razprav o Luki ali jo bomo tako peljali naprej ali druga\u010de ali pa bomo govorili o drugem tiru, ampak krizno kako bomo prenehali delati \u0161kodo slovenskemu gospodarstvu, slovenskemu in tujemu in zbijati ugled Luki s tem, kar se tam dogaja. To je bil temelj tega, da sem se odlo\u010dil, da \u017eelim govoriti samo z obema predsednikoma uprav. Tukaj sicer sli\u0161im, ne vem \u010de sem prav razumel, da predsednik uprave Luke Koper, ki nima pristojnost ali ni poobla\u0161\u010den za to razpravo, to brez zamere, ali sem presli\u0161al, me boste popravili. Ampak potem se mi zdi pa \u010dudna situacija. Predsednik uprave je predsednik uprave in je odgovoren za poslovanje podjetja. Nisem pa imel nobenega namena kogarkoli \u017ealiti in mislim, da tudi z vsemi svojimi ravnanji nisem ni\u010desar od tega naredil. Jaz sem se pripravljen o vsebini, ki je bila danes izpostavljena, v kakr\u0161nikoli diskusiji pogovarjati, izmenjati mnenja, ampak v tistem trenutku so bile razmere pere\u010de. Delala se je grozna \u0161koda in to je bil moj namen. Pa ne bom o tem ve\u010d. \nDobil sem vpra\u0161anje okoli sistema upravljanja, kdo bo sedaj upravljal Luko Koper, Vlada, ministrstvo ali predsednik Vlade, ne vem kdo\u2026 Skratka, SDH je dol\u017ean upravljati z nalo\u017ebo na\u0161e dr\u017eave. In SDH tam zastopa, ne vem, 51 plus ne vem koliko procentov \u0161e, da se pride tam na svojih 66. Samo SDH, edino SDH dokler se ne bo kdo odlo\u010dil, da bo to zadevo spremenil. Sedaj, ali SDH dobro dela ali ne, o tem lahko diskutiramo. Ampak na vpra\u0161anje kdo to dela je odgovor SDH in to tudi gospodu poslancu, ki ga sedajle ni, pa\u010d, \u017eelim povedati, da je to pa\u010d stali\u0161\u010de vseh nas in da ne bo upravljal z Luko ne noben minister, ne prometni, ne finan\u010dni, ne gospodarski, niti predsednik Vlade. In jaz pri\u010dakujem sedaj, \u010de je vpra\u0161anje kaj se bo zgodilo, pri\u010dakujem, da bo SDH pa\u010d naredil vse, da to upravljavsko krizo, ki je, razre\u0161i maksimalno hitro. In \u0161e enkrat zato pozivam vse, da delajo tisto, kar morajo delati po zakonu. Dajmo vsi skupaj brati zakon o gospodarskih dru\u017ebah. \u0160e enkrat, uprava svoje, nadzorni svet svoje, SDH svoje, mi na Vladi se pa dajmo ukvarjati ali pa, jaz verjamem, da se ukvarjamo z izgradnjo drugega tira. \n\u0160e nekaj pripomb je bilo na soupravljanje, da pa\u010d se delavcem v Luki Koper onemogo\u010da / nerazumljivo/ to ne dr\u017ei. V Luki Koper imamo svet delavcev, imamo predsednika sveta delavcev, imamo glede na zakonodajo participacijo v nadzornem svetu, imamo delavskega direktorja, ki pa je dol\u017ean delati za koristi podjetja. On ni tam, nadzorni svet ni skup\u0161\u010dina. V skup\u0161\u010dini se zagovarjajo interesi lastnika, ki te je notri delegiral. V nadzornem svetu si pa zato, da dela\u0161 samo in edino za korist podjetja. In to velja tudi za delavskega direktorja. Pa s tem jaz ne \u017eelim re\u010di, da on tega ne po\u010dne. Ampak \u0161e enkrat, mislim, da tu in tam \"pobrkamo\" kak\u0161ne zadeve. \nNaslednja zadeva, danes je bila tukaj izra\u017eena trditev, pa ne \u017eelim prilivati bencina na ogenj, da Luka Koper ni nikoli ni\u010d dobila od dr\u017eave. Tudi to ne dr\u017ei. Res da ni dobila ni\u010d za \u010dasa mandata te vlade, za \u010dada mojega ministrovanja, ampak po podatkih, ki jih imam tukaj je od leta 1998 naprej Luka dobila neto nekaj \u010dez 20 milijonov evrov takih in druga\u010dnih sredstev. Zadeve so razdelane po letih eksaktno. \u010ce bo kdo dokazal, da to ne dr\u017ei, kar so meni moji pripravili, bom pa\u010d moral to zadevo potegniti nazaj. \nV vsakem primeru jaz okoli vseh teh spontanih zadev, ki so se v Luki zgodile, res si \u017eelim in \u017eelim verjeti, da so spontani, zato ker bo malo la\u017eje re\u0161iti ta problem. Kar strah me je pomisliti, da ne bi bilo to res. Ampak v vsakem primeru pa imamo eno veliko nalogo, da \u010dim prej za\u010dnemo delati na polno. In ko to naredimo je pa na\u0161a naloga, da se usedemo in da odgovorimo na vsa potrebna vpra\u0161anja, ki jih je treba re\u0161iti. Zlorabljati Luko ali pa ne zlorabljati, da se nam je to zgodilo, na \u0161kodo gospodarstva je pa, ne vem, samomorilsko. \u010ce ima kdo kak\u0161ne druga\u010dne na\u010drte ali kak\u0161ne druga\u010dne cilje pri tej zadevi je za tiste cilje edina prava pot na volitve. Hvala."],
            "_version_": 1544276183471882240,
            "id": "g326865",
            "org_i": 10
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3523,
            "datetime_dt": "2016-06-30T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1311,
            "content_t": ["Spo\u0161tovani gospod dr. Milan Brglez, predsednik Dr\u017eavnega zbora, spo\u0161tovani gospod Ivan Hr\u0161ak, predsednik mati\u010dne komisije Dr\u017eavnega zbora, spo\u0161tovane poslanke in poslanci, spo\u0161tovani predstavniki in predstavnice vladnih in nevladnih ustanov in organizacij, dragi rojakinje in rojaki Slovenije, sosednjih dr\u017eav in vsega sveta, prijatelji Slovenije. \nLeto\u0161nje vseslovensko sre\u010danje v Dr\u017eavnem zboru, sre\u010danje Dobrodo\u0161li doma in sej? svetov Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu, poteka v res osebnih okoli\u0161\u010dinah. Obhajanje jubileja slovenske dr\u017eavnosti nas navdaja s ponosom in veseljem, hkrati pa nas spodbuja k vrednotenju dose\u017eenega in na\u010drtovane prihodnosti. \nV prehojenih 25 letih smo se sre\u010devali s te\u017eavami in uspehi. Seveda ni bilo in \u0161e vedno ni lahko. Po letih napredovanja in zmag smo se morali prebijati skozi hudo ekonomsko in socialno krizo. Ne smemo pozabiti problematike sodobnih svetovnih emigracij in tudi ne pove\u010danega izseljevanja iz Slovenije. Po britanskem referendumu pa se spra\u0161ujemo tudi o prihodnosti Evropske unije. Pa vendar bilo je \u0161e precej huje, pa se je slovenski narod tako doma kot tudi na tujem znal obdr\u017eati, pre\u017eiveti in celo napredovati. Zdaj tudi ob praznovanju 25 rojstnega dneva samostojne Slovenije velja predvsem pogum, samozavest in visoko dvignjen pogled. \nV usodnih dneh in tednih pred \u010detrt stoletja ste si, drage rojakinje in rojaki, iz vseh koncev sveta z du\u0161o in srcem prizadevali za osamosvojitev in mednarodno priznanje na\u0161e dr\u017eave. Prepri\u010dan sem, da vam tega nikoli ne bo \u017eal. Ne glede na morebitne razlike v pogledih ali te\u017eavah, s katerimi se sre\u010dujemo. Z va\u0161o podporo in zvestobo Sloveniji se vam zato iskreno zahvaljujem. \nDr\u017eavnemu zboru in \u0161e posebej poslankam in poslancem, \u010dlanom Komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu ter njegovemu predsedniku Ivanu Hr\u0161ku s sodelavci, \u010destitam in se zahvaljujem za pobudo in izvedbo \u017ee XVI. Vseslovenskega sre\u010danja v Dr\u017eavnem zboru. \u017delim vam spo\u0161tljivo izmenjavo mnenj in plodno razpravo. Vsem udele\u017eenkam in udele\u017eencem \u010destitam ob dnevu Dr\u017eavnosti Republike Slovenije v duhu Radove? prireditve vam kli\u010dem dobrodo\u0161lico doma. V duhu gesla leto\u0161njega sre\u010danja v Dr\u017eavnem zboru pa vas vabim na Praznujmo s slovensko domovino. Hvala lepa."],
            "_version_": 1544276178624315392,
            "id": "g326618",
            "org_i": 12
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3523,
            "party_i": 3,
            "datetime_dt": "2016-06-30T02:00:00Z",
            "speaker_i": 34,
            "content_t": ["Najlep\u0161a hvala ministru za njegov prispevek. Kot je obi\u010dajno bi zbrano ob\u010dinstvo \u017eelel nagovoriti tudi sam.\nSpo\u0161tovani predsednik Dr\u017eavnega zbora, spo\u0161tovani minister, rojaki in rojakinje, cenjeni gospe in gospodje, lepo pozdravljeni v Dr\u017eavnem zboru. \nV \u010dast in zadovoljstvo mi je, da vas lahko kot predsednik Komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu nagovorim na \u017ee XVI. tradicionalnem vseslovenskem sre\u010danju. Leto\u0161nje sre\u010danje je posebej pomembno, saj poteka ob praznovanju 25. obletnice samostojnosti Slovenije. Veseli nas, da ste se zbrali v tako velikem \u0161tevilu in da boste praznovali s slovensko domovino, kot smo naslovili tokratno sre\u010danje. Dejansko ima vsakdo izmed vas dve domovini in letos je \u010das, ko lahko ponosno praznujete z mati\u010dno domovino, tisto domovino, ki jo nosite globoko v sebi. \nNa\u0161a velika \u017eelja je, da bi ob leto\u0161njem praznovanju spregovorili predvsem mlaj\u0161i rojaki, ki \u017eivijo zunaj meja Republike Slovenije. Navsezadnje je Republika Slovenija stara 25 let in je torej mlada dr\u017eava. Mladi, kot vemo, so polni idej, polni novih pogledov in tudi kriti\u010dni opazovalci sedanjosti. Zanima nas torej njihovo dojemanje polo\u017eaja odnosov med slovensko narodno skupnostjo in mati\u010dno domovino. Radi bi izvedeli, kak\u0161na so njihova pri\u010dakovanja ter kak\u0161en prispevek lahko sami podarijo slovenski domovini. V program pa smo seveda uvrstili vse, ki ste izrazili \u017eeljo po sodelovanju. \nSpo\u0161tovani, 25. obletnico slovenske samostojnosti in dr\u017eavnosti je mo\u010d razumeti na ve\u010d na\u010dinov. Lahko nam predstavlja izziv in hkrati prilo\u017enost, da razmislimo o na\u0161i prehojeni poti in na\u010drtih za prihodnost. Torej smo vsi povabljeni k temu procesu. Kajti vsi nosimo v sebi slovenstvo, vsem je znan napev: \u00bbSlovenec sem, tako je mati djala\u00ab. V sebi torej nosimo razli\u010dne ko\u0161\u010dke slovenske identitete. In ravno slovenska identiteta nas je zdru\u017eila in povezala, da smo hkrati racionalno in \u010dustveno, predvsem pa pogumno, stopili skupaj na pot do svoje dr\u017eave. Z velikim zanosom in pri\u010dakovanji smo pred 25. leti, tudi z va\u0161o pomo\u010djo, strnili svoje vrste, da smo si prek premi\u0161ljenih odlo\u010ditev, prek enotnosti naroda, pa tudi z oboro\u017eenim bojem, izborili svojo samostojnost in postali gospodar na svojem. Drage rojakinje in rojaki, drage Slovenke in Slovenci v zamejstvu in po svetu, dovolite, da se v imenu vseh nas, ki \u017eivimo na slovenskih tleh, zahvalim za \u0161tevilne izraze podpore slovenski dr\u017eavi. Posebna zahvala gre vsem, ki ste v mesecih pred referendumom in v \u010dasu priznanja slovenske dr\u017eave prek klicev, telefaksov, pisem in drugih sredstev, izra\u017eali podporo slovenski samostojnosti. Nekaj teh pisem podpore bomo v nadaljevanju prikazali na zaslonih v dvorani in v preddverju dvorane. Nekateri ste ubrali drugo pot in ste celo osebno zelo uspe\u0161no lobirali za priznanje Republike Slovenije. Pri tem bi \u017eelel izpostaviti veliko povezovalno vlogo, ki jo je odigral Slovenski svetovni kongres. Vsem \u0161e enkrat iskrena hvala! \nDrage rojakinje in rojaki, va\u0161 odziv je bil izjemen, kar je pripomoglo k pozitivnem politi\u010dnem ozra\u010dju v odlo\u010dilnih plebiscitarnih dneh, saj smo se Slovenci ne glede na meje povezali, \u0161lo je resni\u010dno za zgodovinsko odlo\u010ditev vsega slovenskega naroda. Pred 25. leti smo ponosno razglasili svojo dr\u017eavo in uresni\u010dili sanje na\u0161ih prednikov. Zgradili smo ustroj dr\u017eave, institucije demokrati\u010dnega sistema, ustvarili blaginjo in postali zgodba o uspehu, na kar smo lahko zelo ponosni. Postali smo cenjena dr\u017eava, ki je postala \u010dlanica vseh pomembnih mednarodnih organizacij, se pridru\u017eila evroatlantskim povezavam, prevzela evro, Slovenija je postala del notranjega trga Evropske unije, v letu 2008 je celo predsedovala Svetu Evropske unije. Veliko smo dosegli, za\u010deli smo \u017eiveti bolje, si ustvarili vi\u0161ji standard, postajali smo samozavestnej\u0161i, predvsem pa smo sami za\u010deli odlo\u010dati o svoji usodi, kar sami smo postali odgovorni za svoja dejanja. \nV dolo\u010denem obdobju pa so nekateri zaznali, da smo za\u010deli izgubljati za\u010detni zagon. Dragi rojaki in rojakinje, verjetno ste v zadnjih letih ve\u010dkrat za\u010dudeno opazovali, kaj se dogaja v mati\u010dni domovini. V domovini, ki jo v svojem srcu velikokrat do\u017eivljate zelo osebno, zelo globoko. Smo \u0161e tako povezani med sabo, je na\u0161 ponos \u0161e tako gore\u010d? V\u010dasih je namre\u010d zaznati dvom. \n(nadaljevanje) Morda so bili na\u0161i ideali prezahtevni, na\u0161a pri\u010dakovanja, ki smo jih gojili ob snovanju lastne dr\u017eave, prevelika, morda na\u0161e sposobnosti pre\u0161ibke? Je nemara zato prisotno razo\u010daranje? Morda se moramo le zavedati, da je Slovenija \u0161e mlada dr\u017eava in da samo v petindvajsetih letih ni mogo\u010de dose\u010di vsega. Menim pa, da je eden od razlogov, da se dr\u017eava ni popolnoma oblikovala v smeri na\u0161ih idealov, tudi ta, da smo \u017eal padli na izpitu razvijanja in ohranjanja vrednot, medsebojnega spo\u0161tovanja in zaupanja. Izgubljati smo za\u010deli svoj bit, svoj ponos, svoje dostojanstvo. \nDrage Slovenke in Slovenci, rojakinje in rojaki, 25 let je lahko kratko ali pa dolgo obdobje. Lahko re\u010demo, da smo stari ne 25 let ali pa, da smo stari \u017ee \u010detrt stoletja. Vsekakor pa je \u010das, da se ustavimo, ozremo na prehojeno pot in za\u010drtamo pot naprej. Predvsem moramo ohraniti prvotni optimizem, cilje, ki smo si jih zastavili, da bomo skupaj, tako dr\u017eavljanke in dr\u017eavljani Slovenije, Slovenke in Slovenci doma in zunaj meja, oplemenitili na\u0161o identiteto in utrdili vitalnost na\u0161ega naroda. Skupaj z mladimi, in predvsem zaradi njih. Naslavljanje vzrokov za sedanji polo\u017eaj zahteva celovit pristop. \u017de lansko leto sem poudaril, da so potrebne dolgoro\u010dne strategije, tudi glede vpra\u0161anja kro\u017eenja mo\u017eganov, da se bodo generacije mladih, ki se odlo\u010dijo za odhod v tujino, \u010dez nekaj let vrnile v mati\u010dno domovino z novimi izku\u0161njami in znanji, predvsem pa z vizijo, da v Sloveniji ostanejo. Ali pa da bi vsaj ostali povezani z domovino in udejanjali geslo lanskoletnega Vseslovenskega sre\u010danja: Slovenke in Slovenci v tujini za uspe\u0161no Slovenijo. Kro\u017eenje mo\u017eganov je vedno dobrodo\u0161lo. V sodobnem svetu, pre\u017eetim z informacijsko \u2013 komunikacijsko tehnologijo, fizi\u010dna oddaljenost ni ve\u010d problem, saj omogo\u010da pretok, torej tudi vra\u010danje idej, znanj in praks, ne glede na prostor bivanja. Vendar je bistveno, da mladi \u010dutijo povezanost z mati\u010dno domovino, da jih tujina ne bo posrkala vase, da ne bodo pozabili na slovenske korenine, temve\u010d da bodo pomagali razvijati slovensko dr\u017eavo. \nSpo\u0161tovani, danes je \u010das, da ne glede na nekatere neizpolnjene cilje in nekatere spodrsljaje optimisti\u010dno zremo v prihodnost in da namesto problemov vidimo izzive. Zato moramo slovensko dr\u017eavo nadgrajevati na vrednotah po\u0161tenja, domoljubja in dr\u017eavotvornosti. Prepri\u010dan sem, da bomo na ta na\u010din ob naslednji obletnici \u0161e bolj ponosno praznovali svojo odlo\u010ditev za samostojnost. Naredimo Slovenijo tak\u0161no, da se bomo z njo v celoti poistovetili. \u010ceprav ni vedno lahko \u017eiveti pod svobodnim soncem, pa je to privilegij, ki ga moramo izkoristiti in si nenehno prizadevati za njegovo ohranitev in mu dati smisel. \nVsem Slovenkam in Slovencem doma, prek meja in po svetu, dr\u017eavljankam in dr\u017eavljanom \u010destitam ob 25. letnici samostojnosti. Sre\u010dno, Slovenija! \n16. Vseslovensko sre\u010danje pri\u010denjamo s kratkim glasbenim programom, ki ga izvajata mezzosopranistka Bernarda Fink Inzko, ob spremljavi pianista Vladimirja Mlinari\u0107a. \nMezzosopranistka Bernarda Fink Inzko, ki deluje tako na opernem kot na koncertnem podro\u010dju, se uvr\u0161\u010da med najuspe\u0161nej\u0161e vokalne interprete slovenskega rodu. Rodila se je v Buenos Airesu slovenskim star\u0161em. \u0160tudirala je na \u00bbInstituto Superior de Arte del Teatro Col\u00f3n\u00ab v Buenos Airesu. Leta 1985 je osvojila prvo nagrado na tekmovanju \u00bbNuevas voces L\u00edricas in se preselila v Evropo. \u017divi na avstrijskem Koro\u0161kem, poro\u010dena je z Valentinom Inzkom, ki opravlja funkcijo visokega predstavnika Evropske unije za Bosno in Hercegovino ter je tudi predsednik Narodnega sveta koro\u0161kih Slovencev. Bernarda Fink Inzko je pela z vodilnimi svetovnimi orkestri, vklju\u010dno z dunajskimi in londonskimi filharmoniki, z Gewandhaus Leipzig, filharmoni\u010dnim orkestrom Radio-France, francoskim nacionalnim\n(nadaljevanje) orkestrom, Akademijo za staro glasbo iz Berlina, angle\u0161kimi baro\u010dnimi solisti, bene\u0161kimi solisti, glasbeniki iz Louvra, Musica Antiqua K\u00f6ln ter nastopala pod taktirko svetovno znanih dirigentov. Leta 2013 je prejela nagrado Pre\u0161ernovega sklada. Nastopala je tudi v opernih hi\u0161ah v \u017denevi, Pragi, Montpellierju, Salzburgu, Barceloni, Innsbrucku, Rennesu, Buenos Airesu, Amsterdamu, pela na Dunaju, v Tokiu, Mon-treuxu, na festivalih BBC Proms, kot tudi v Parizu, New Yorku, Amsterdamu in v Sydneyjski operi. Posnela je ve\u010d kot 50 zgo\u0161\u010denk pri Harmonia Mundi in Hyperion Records in bila v kategoriji \u00bbnajbolj\u0161a klasi\u010dna vokalna izvedba\u00ab za vokalne soliste, skupaj z bratom Markom Finkom ter pianistko Carmen Piazzini, nominirana za glasbeno nagrado grammy. V Avstriji je leta 2014 dobila priznanje z nazivom \"Komorna pevka\".\nDanes jo bo na klavirju spremljal Vladimir Mlinari\u0107 je od 2002 profesor klavirja na ljubljanski Akademiji za glasbo. Klavir se je pri\u010del u\u010diti s sedmimi leti. Srednjo \u0161olo je kon\u010dal v razredu prof. Kirac. \u0160tudiral je v Ljubljani, svoje znanje pa izpopolnjeval na Dunaju. Velik vpliv na njegov umetni\u0161ki razvoj je imela prof. Zakotnik, pri kateri je \u0161tudiral interpretacijo Lieda. \u0160e kot \u0161tudent je dobil kar nekaj nagrad, med drugimi \u0161tudentsko \u201cPre\u0161ernovo nagrado\u201d ter prve nagrade na dr\u017eavnih tekmovanjih, prav tako je dobitnik nagrad na mednarodnih tekmovanjih. S koncertiranjem je za\u010del v rodni Puli, kot solist ali v razli\u010dnih komornih zasedbah je igral v ve\u010djih evropskih sredi\u0161\u010dih in po svetu. Redno nastopa tudi na mednarodnih festivalih. Sodeluje z znanimi umetniki, kot danes z gospo Bernardo Fink Inzko. Je \u010dlan tria Luwigana od njegove ustanovitve leta 1994 dobitniki Betettove in \u017dupan\u010di\u010deve nagrade. Izvaja tudi moderno glasbo, premierno je zaigral nove skladbe Petri\u0107a, Sveteta, Leskovica, Ramov\u0161a in drugih.\nDanes nam bo gospa Bernarda Fink Inzko zapela dve pesmi, in sicer Oj, hi\u0161ica o\u010detova, katere avtor besedila je Avgust Armin Leban, uglasbil jo je pater Angelik Hribar, za glas in klavir pa jo je priredil Egi Ga\u0161per\u0161i\u010d ter koro\u0161ko ljudsko Lu\u0161tno je vigred, ki jo je priredil Matija Tomc. Izvolita\n/ glasbeni nastop mezzosopranistke Bernarda Fink Inzko, ob spremljavi pianista Vladimirja Mlinari\u0107a/\n(nadaljevanje) Najlep\u0161a hvala izvajalcema za \u010dudovit nastop. Obve\u0161\u010dam pa vas, da se morata predsednik Dr\u017eavnega zbora in minister \u017dmavc zaradi neodlo\u017eljivih obveznosti posloviti. Zahvaljujem se jima za prispevek. Minister pa se nam bo kasneje pridru\u017eil ponovno. Hvala.\nSpo\u0161tovani, v izredno \u010dast mi je, da vam danes na XVI. Vseslovenskem sre\u010danju z naslovom Praznujmo s slovensko domovino predstavim kot vabljene govorce: dr. Verico Trstenjak, Martina Lisjaka in gospoda Joe Valen\u010di\u010da, ki se nam bo predstavil prek videoposnetka.\nLepo pozdravljena dr. Verica Trstenjak in gospod Martin Lisjak, lep pozdrav pa v Zdru\u017eene dr\u017eave Ameriko po\u0161iljamo gospodu Valen\u010di\u010du, ki se nam \u017eal ni mogel osebno pridru\u017eiti. \nKot prva bo uvodni prispevek podala dr. Verica Trstenjak. \nDr. Verica Trstenjak je od leta 2013 profesorica za evropsko pravo na Univerzi na Dunaju, pred tem pa je bila \u0161est let generalna pravobranilka na Sodi\u0161\u010du EU v Luksemburgu ter od leta 2004-2006 sodnica na Splo\u0161nem sodi\u0161\u010du EU v Luksemburgu.\nV slovenskem okolju je delovala kot dr\u017eavna sekretarka na Ministrstvu za znanost in tehnologijo od leta 1996 do 2000, ko je bila imenovana za generalno sekretarko Vlade Republike Slovenije. \n(nadaljevanje) V letih 1997\u20132000 je sodelovala v delovni skupini za pogajanja Slovenije za \u010dlanstvo v Evropski uniji. \nDoktorski \u0161tudij je opravljala na Univerzi v Z\u00fcrichu, na In\u0161titutu za primerjalno pravo Univerze na Dunaju, na In\u0161titutu Maxa Plancka za mednarodno zasebno pravo v Hamburgu in na Svobodni univerzi v Amsterdamu. Leta 2006 je bila habilitirana kot redna profesorica za podro\u010dje civilnega in evropskega prava. Bila je nosilka magistrskega \u0161tudija na Univerzi v Luksemburgu, od 2013 pa na Univerzi na Dunaju in na Evropski pravni fakulteti v Sloveniji. Bila je gostujo\u010da profesorica na mnogih uglednih evropskih univerzah. Do leta 2006 je bila \u010dlanica Evropske strokovne komisije za pripravo Evropskega civilnega zakonika. Objavila je ve\u010d kot 250 pravnih \u010dlankov in ve\u010d knjig o evropskem in zasebnem pravu ter je \u010dlanica ve\u010djih uredni\u0161kih odborov uglednih mednarodnih revij. Predava na znanstvenih mednarodnih konferencah doma in v tujini, kjer je vabljena kot glavna govornica. \nLeta 2012 je bila imenovana za zunanjo znanstveno \u010dlanico na novo ustanovljenem In\u0161titutu Max Plancka v Luksemburgu. Je ustanovna \u010dlanica in \u010dlanica Sveta Evropskega pravnega in\u0161tituta na Dunaju ter od leta 2013 pou\u010duje na poletnih univerzitetnih \u0161olah na univerzah v Salzburgu, Dunaju in Innsbrucku, letos pa \u0161e v Montrealu v Kanadi. \nDr. Verica Trstenjak, \u010destitamo vam za vse dose\u017eke. Vljudno Vas vabim, da nam predstavite svoj prispevek z naslovom: Domovina je ena, nam vsem dodeljena. \nLjuba domovina, spo\u0161tovane in drage Slovenke in Slovenci, spo\u0161tovani visoki gostje! Domovina je ena, nam vsem dodeljena.\nV veliko \u010dast mi je, da lahko danes spregovorim ob tem sve\u010danem dogodku. Spregovoriti ob Vseslovenskem sre\u010danju in to ob 25. rojstnem dnevu svoje dr\u017eave, je enkratna prilo\u017enost v svetovnem merilu. Koliko dr\u017eavljanov na svetu pa se lahko pohvali, da ima tako mlado dr\u017eavo? Mladost, ki nam jo ponuja, nam mora pomeniti prednost, kar nas ve\u017ee k odgovornosti, da za njo skrbimo, zanjo nekaj storimo, jo spo\u0161tujemo. Kot bi rekel Kennedy: \u00bbNe spra\u0161uj, kaj bo zate storila domovina, vpra\u0161aj raje, kaj sam lahko sam stori\u0161 zanjo.\u00ab Imamo ne samo svojo dr\u017eavo, imamo prekrasno domovino. Dobili smo jo po stoletnih sanjah na\u0161ih prednikov. A smo jo dobili prehitro, da z njo ravnamo tako neodgovorno in v\u010dasih nespo\u0161tljivo velikokrat nedr\u017eavotvorno? Imamo domovino, na katero smo lahko ponosni, domovino, ki ima vse: morje, Alpe, doline, ki ima sonce in de\u017e, sneg in veter, ki ima izredno geografsko lego, meni ljube prle\u0161ke gri\u010de, Kras in burjo, soline in galebe, p\u0161eni\u010dna polja in mak in vinograde, pa slovenski jezik z dvojino, midva. Imamo odli\u010dne znanstvenike, zdravnike, inovatorje, \u0161portnike, kulturnike, ki ime Slovenije plemenitijo v svetu. \nTe dni slavi na\u0161a domovina. O slavljencu se praviloma govori le dobro. To velja tudi za na\u0161o domovino. A na na\u0161o domovino vplivajo, vodijo ali se druga\u010de z njo ukvarjajo osebe, ki zaslu\u017eijo tudi kritiko. In na napake je treba opozoriti, sicer se nikoli ne izbolj\u0161ajo. In to je naloga nas intelektualcev. Ko je moj nagovor kriti\u010den je to stvar razuma. Ko bo moj del naklonjen domovini je to stvar srca. \nV tujini sem \u017ee ve\u010d kot 12 let nepretrgoma, pa tudi pred tem sem bila v \u010dasu \u0161tudija v ve\u010d dr\u017eavah, tako da \u017ee dolgo Slovenija zame ni le moja dr\u017eava, je in bo vedno moja in edina domovina. \n(nadaljevanje) Zato pojem domovina \u010dutim tudi \u010dustveno ker jim je domovina res nekaj kamor se rada vra\u010dam. Je beseda ob kateri za\u010duti\u0161 toplino od takrat ko govori\u0161 o svoji dru\u017eini, otroku, materi, o\u010detu. Seveda je veliko stvari, ki ne potekajo tako, kot smo si \u017eeleli. A tega ni naredila domovina sama, ampak tisti, ki jo vodijo, usmerjajo posredno tudi mi, ki jih izvolimo. Kot pravnica bom izpostavila predvsem nekatere pravne elemente. A \u017ee uvodoma naj poudarim, da vidim ve\u010dji problem kot ekonomsko krizo v Sloveniji, drugo vrsto krize oz. kriz: kriza pravne dr\u017eave, kriza vrednot, kriza samozavesti. Ali je pravna dr\u017eava na tisti ravni, kot bi morala biti? Ali je politi\u010dna in medijska kultura tak\u0161na, kot naj bi jo moderna srednjeevropska dr\u017eava v tem stoletju imela? Ali je sodstvo dovolj u\u010dinkovito, da lahko zagotavlja pravno varnost, sojenje v razumnem roku, enakost pred zakonom, nepristranost, zakonitost in pravi\u010dnost? Ali dr\u017eavljani zaupamo v sodne postopke? Ali nismo pri\u010da zlorabam prava in razpadu vrednot? Zlorabam prava s strani tistih, ki imajo mo\u010d, mo\u010d tudi, da najamejo odvetnike, da s proceduralnimi predlogi in zakonodaja to omogo\u010da izigravajo zakon. In u\u010dinkovitost. Imamo veliko odli\u010dnih sodnikov in sodnih postopkov, ki so vzorno kon\u010dani. A na drugi strani, kako lahko zadeva zastara, in to \u0161e kazenska, ker je sodnik na dopustu? Ali kako se lahko sodnik javno pristransko izraza glede strank v sodnih postopkih in kolegi sodniki tega ne kritizirajo?\nRabimo tudi u\u010dinkovito javno upravo. Ne na primer, da je treba npr. za 4-urno zaposlitev v gospodinjstvu izpolniti skoraj 10 krat ve\u010d podatkov kot v npr. v Luksemburgu. Ali da me uradnik po\u0161ilja od uradnika do uradnika, le da mu ni treba re\u0161iti problema. Ali da kot pred kratkim uradnik trdi, da odlo\u010dba sicer kr\u0161i \u010dlovekove pravice ampak je zakonita. Rabimo in\u0161pekcijske slu\u017ebe, ki ne bodo le obstajale ampak delovale in dosledno spo\u0161tovale na\u010delo enakosti pred zakonom. Vse to namre\u010d nima vpliva le na vsakodnevno \u017eivljenje dr\u017eavljanov v Sloveniji ampak pomeni tudi konkuren\u010dno prednost za gospodarstvo v primerjavi z drugimi dr\u017eavami. Nadalje kako lahko podjetja ne pla\u010dujejo obveznih socialnih in zdravstvenih dajatev in se ni\u010d ne zgodi. Kdo bo zaupal v poslovanje z na\u0161imi podjetji? Ali vsi pla\u010dujemo davke? Zaskrbljujo\u010d je dejstvo, da vse ve\u010d ljudi v pla\u010devanju davkov ne vidi kraje ampak star rek, znajdi se, \"sna\u0111i se\". A to nas vodi na pot Gr\u010dije oziroma finan\u010dnega bankrota. Potrebne so seveda spremembe zakonodaje a potrebne so tudi spremembe na\u0161ih vrednot. Mladi v Sloveniji morajo imeti prihodnost, morajo jo videti in morajo jo dobiti. Da mladi odhajajo v tujini ni najve\u010dji problem. A \u017ealostno je, da gredo najbolj\u0161i, ker imajo mo\u017enosti zaposlitve v tujini. \nProblem je, da tem mladim ne omogo\u010dimo, da se vrnejo. Z dodatnimi znanji in izku\u0161njami kar je darilo za na\u0161o domovino. Zato ker veljajo merila zaposlovanja po sorodstvenih povezavah po poznanstvih. Politiki, ki pred volitvami obljubljajo, da bodo prekinili to slovensko posebnost. Po volitvah pa zaposlujejo brez upo\u0161tevanja strokovnih kriterijev, si ne zaslu\u017eijo mesta v slovenski politiki. \nLe mi, dr\u017eavljanke in dr\u017eavljani Slovenije jim lahko to prepre\u010dimo. Smo tudi v \u010dasu globalne ekonomske krize, ki se odra\u017ea tudi v Slovenije. Vidim torej, da je nekatere stvari res treba spremeniti. Vendar je pa je veliko stvari tudi dobrih pa jih vseeno kritiziramo. Smo v eni najbolj varnih dr\u017eav na svetu. Nadalje. \u017divimo v eni bogatej\u0161ih dr\u017eav na svetu. Po statistikah mednarodnega denarnega sklada se uvr\u0161\u010damo nekje okrog mesta 35. \n (nadaljevanje) \u017divimo v povpre\u010dni dr\u017eavi v EU. A nekaj bi tukaj poudarila. Tujina in tudi jaz osebno, se \u010dudi te\u017enjam in \u017eelji oziroma nostalgiji po biv\u0161em sistemu, po totalitarnem komunisti\u010dnem sistemu in tudi po biv\u0161i Jugoslaviji. Zakaj? Ker biv\u0161i sistem ni pomenil le da ni bilo demokracije, da ni bilo pravne dr\u017eave in nespo\u0161tovanja \u010dlovekovih pravic. Biv\u0161i sistem je temeljil na nerealnem gospodarskem sistemu, kjer je bil prihodek na prebivalca med najni\u017ejimi na svetu. Inflacija je bila ve\u010d kot 100 %. A se zavedamo, da smo imeli jugoslovanski dinar, ki ni bil skoraj ni\u010d vreden, da smo imeli bankovec za en milijon, a minimalna pla\u010da je bila le okrog 30 evrov po podatkih statisti\u010dnega urada. \nKo sem leta 1990 na Norve\u0161kem bila na magistrskem \u0161tudiju, sem izgubila bankovec za en milijon jugoslovanskih dinarjev. Tak\u0161en pribli\u017een je izgledal. Poklical me je en ameri\u0161ki \u0161tudent in mi dejal, da sem izgubila nekaj dragocenega in me poklical na univerzo. Ko mi je pokazal moj bankovec, sem se le zasmejala in dejala: \u00bbObdr\u017ei za spomin, ni ni\u010d vredno.\u00ab \n\u010cakali smo v vrstah na bankah ob 8.00, da smo pla\u010do zamenjali v tujo valuto, ker je bil jugoslovanski dinar vsako uro manj vreden in kupovali denar, v katerega smo takrat zaupali, takrat nem\u0161ka marka. \n\u010ce se danes primerjamo na primer s Srbijo, je razlika v pla\u010dah danes precej ve\u010dja kot je bila pred osamosvojitvijo. Zato nam je danes bolje in zato nam v Jugoslaviji ne bi bilo ni\u010d bolje. To morajo vedeti mlade generacije. Le \u010de bo realno prikazano, da smo v zadnjih 25 letih vseeno uspeli, bomo z na\u0161o domovino zadovoljni. \nRes pa je, da v primerjavi z nekaterimi drugimi biv\u0161imi socialisti\u010dnimi dr\u017eavami nismo napredovali dovolj oziroma bi lahko \u0161e ve\u010d. Posebej te\u017eko mi je, ko berem o rev\u0161\u010dini, socialnih problemih v Sloveniji, a morate vedeti, da nikjer ni idealno. To \u010dutimo vsi, ki smo v tujini. Na primer tudi v Nem\u010diji, ki se smatra kot gospodarska velesila, je bila zaradi nepla\u010danih ra\u010dunov izklopljena elektrika 300.000 gospodinjstev, kar pomeni, da je prizadetih 800.000 oseb. Zato se moramo truditi, da pri nas v Sloveniji odpravimo pomanjkljivosti v sistemu, ki nekaterim ljudem ne omogo\u010dajo dostojnega \u017eivljenja. \nVsi kritiziramo tudi zdravstvo in socialo, a pogosto neupravi\u010deno. \u010ce primerjam z ve\u010d dr\u017eavami, v katerih sem \u017eivela, so povsod \u010dakalne vrste v zdravstvu. Govoriti pred volitvami, da \u010dakalnih vrst v zdravstvu sploh ne bo, je nerealno. Te so tudi v Luksemburgu, v najbogatej\u0161i dr\u017eavi na svetu, v najbogatej\u0161i dr\u017eavi v EU. Te so tudi v Avstriji. Vpra\u0161anje je ali so predolge, ali so potrebne \u010dakalne vrste, kak\u0161na je organizacija in odgovornost v zdravstvu, ali korupcija v zdravstvu ustrezno preganjana in kaznovana. Imamo \u0161tevilne odli\u010dne zdravnike, ki u\u017eivajo ugled. Ne le ugled doma, tudi v svetu, a velikokrat izgubljajo energijo z organizacijskimi zadevami. Ali je zdravstvo finan\u010dno ustrezno organizirano? Nikjer na svetu ni zastonj. V Avstriji, ki jo radi dajemo za vzgled, se vsak recept tudi za otroka pla\u010da 5, 5 evrov. Ali bi to v Sloveniji sprejeli? \nV veliko tujih dr\u017eavah z uspe\u0161nim zdravstvenim sistemom obstaja mo\u010dno in u\u010dinkovito zasebno zdravstvo, ki se delno pla\u010duje prav tako iz zavarovalnic in bolnik sam ne pla\u010duje, \u010detudi gre k zasebniku. Ampak tudi tu je potreben nadzor zasebnikov. \nImamo \u0161e vedno zelo visoke socialne standarde. Na primer mo\u017enost bolni\u0161kega, porodni\u0161ki dopust je dolg. V tujini je ponekod lahko \u017eenska na porodni\u0161kem dopustu le 5 mesecev, na primer \u017ee v omenjenem Luksemburgu, najbogatej\u0161i dr\u017eavi na svetu. Bolni\u0161kih dopustov star\u0161ev za otroke skorajda ni. \nKaj storiti, \u010de se to v Sloveniji zlorablja? Re\u0161itev ni, da se te socialne ugodnosti ukinejo. \n (nadaljevanje) Moramo si prizadevati, da se ohranijo, ampak da se sistem ugodnosti nadzira in zlorabe sankcionirajo. \nUstvariti moramo zaupanje v pravno dr\u017eavo in dr\u017eavne institucije ter zagotoviti, da delujejo tako, da se stanje kakr\u0161no je sedaj ne bo ponovilo. \nTudi v tujini se dogajajo zlorabe in prevare, a ljudje zanje odgovarjajo in sledijo sankcije, ker deluje tudi sodni sistem. Kak\u0161en bo na\u0161 ugled v tujini, \u010de kazenski postopki ne vodijo k rezultatom katerim bi morali. Taka dejanja odra\u017eajo na\u0161o pravno dr\u017eavo v tujini. Korupcija je ne le kaznivo dejanje, mora biti v dru\u017ebi moralno zavr\u017eeno dejanje. Pravi\u010dnost in po\u0161tenost naj bosta vodilo. Vendar ne kot uravnilovka, da bi imeli vsi enako. To ni realno in tega na svetu nikjer v modernih dr\u017eavah ni. Mogo\u010de v Severni Koreji, kjer ima pa kljub temu politi\u010dna elita dosti ve\u010d in Severna Koreja ni moderna dr\u017eava. A tisti, ki ima ve\u010d in je to zaslu\u017eil po\u0161teno z delom in ali znanjem, pla\u010da ve\u010d davkov, pla\u010da ve\u010d socialnih in drugih dajatev. Od tega imajo potem korist vsi dr\u017eavljani. To je moderna socialna pravi\u010dnost. \nPoglejmo kaj vse smo dosegli. Povpre\u010dna pla\u010da oziroma takrat dohodek pred osamosvojitvijo, je bil veliko ni\u017eji. \u010ce odmislimo dejstvo, da imamo demokracijo in ne ve\u010d totalitarnega sistema, da imamo \u010dlovekove pravice, ki so res tudi danes v\u010dasih kr\u0161ene, a velikokrat manj kot pred 30 ali 25 leti. Moramo vseeno priznati, da na splo\u0161no \u017eivimo veliko bolje. Na\u0161a odgovornost danes je, da s spo\u0161tovanjem prava, s pridnostjo in odgovornostjo tudi z doslednim pla\u010devanjem davkov omogo\u010dimo, da domovina ponovno razcveti in da hkrati odstranimo plevel, ki se uspe\u0161no utira pot med na\u0161o p\u0161enico. Bodimo ponovno enotni, ko gre za na\u0161o domovino. \nEvropska unija, na\u0161a \u0161ir\u0161a dr\u017eava, sama pre\u017eivlja globoko politi\u010dno krizo, a mlade generacije se vidijo kot Evropejci. Kot pravi moj sin: \u00bbSem Prlek, Slovenec, Evropejec.\u00ab Ne smemo pozabiti, da je Evropska unija bila ustanovljena kot za\u0161\u010ditnica in varuh miru in da nam EU zagotavlja mir, olaj\u0161a nam gospodarsko sodelovanje. Mi sami pa smo odgovorni za blagostanje, za pla\u010devanje davkov, za rezultat na volitvah, za ugled domovine. Naravne lepote so bile podarjene, za drugo pa moramo poskrbeti sami. Tega nam ne bo dal nekdo od zunaj. \nPrisilimo politike in temu je namenjen precej\u0161en del mojega govora danes, da delajo za dobro dr\u017eave in dr\u017eavljanov, ne le za svoje dobro in za dobro svoje stranke. Komu zaupamo vrhunske dr\u017eavni\u0161ke naloge? Sposobnim strokovnjakom, ljudem visokih eti\u010dnih kvalitet in moralnega \u010duta, ljudem, ki nas nekaj tednov po volitvah ne izdajo, ki ne da se dr\u017eijo obljub, ne spo\u0161tujejo svojega programa, kr\u0161ijo moralne in eti\u010dne norme, v\u010dasih celo pravne. Tu gre za odnos politika do sodr\u017eavljana. Ne gre za odnos do neke abstraktne institucije. Gre za odnos do dr\u017eave, do domovine. \nDomovino imamo, dr\u017eavo imamo. Rabimo \u0161e ustrezne voditelje. Voditelje, ki bodo dr\u017eavniki, ne samo politiki. Voditelje, ki bodo kot dr\u017eavniki videli interes dr\u017eave ne pa voditelje politike, ki vidijo le interes stranke in kako priti in se obdr\u017eati na oblasti. Voditelje, ki se bodo z vrednostnim sistemom znali opredeliti tudi do preteklosti, ker je tudi ta del na\u0161e zgodovine, vendar bodo hkrati trezno ocenili tudi sedanjost in imeli sposobnost uresni\u010diti programe za bolj\u0161o prihodnost. \nSama se nameravam vrniti v Slovenijo. Ne zato, ker ne bi imela ponudb iz tujine, ampak zato, ker imam Slovenijo rada, ker verjamem v \n (nadaljevanje) Slovenijo, ker verjamem v prihodnost, ker sem ponosna na mojo domovino in ker sem ponosna, da sem Slovenka, ker je v Sloveniji moje srce. V Sloveniji je \u017ee sedaj lepo, a se tega premalo zavedamo. Vsi si moramo prizadevati, da nam bo \u0161e lep\u0161e, za nas, na\u0161e otroke, na\u0161e zanamce. Hoditi moramo v isto smer. \u010ce eni gredo na sever, eni na jug, bomo vedno na mestu. Moramo dalje graditi, ne ru\u0161iti. Graditi mostove, ne zidov. Le tako bomo lahko druga \u0160vica. To smo \u0161e vedno lahko. A tudi v \u0160vici vam vse ne bi bilo v\u0161e\u010d. \nS ponosom obesimo slovensko zastavo in se veselimo praznika na\u0161e domovine. Ne ker je prost dan, ker je praznik na\u0161e domovine in naj nam lastna dr\u017eava nikoli ne bo nekaj samoumevnega. Bodimo kot ob osamosvojitvi. Enotni, pogumni, modri, samozavestni in odlo\u010dni. Veliki in uspe\u0161ni bomo toliko kolikor smo enotni, zato verjamem, da je posejano seme za Slovenijo padlo na plodovita tla in da bo dobra \u017eetev. \u010ce bi sledili sejalcu iz svetega pisma, naj semena ne padejo mimo plodovitih tal, prav tako ne na kamnita tla, kot pi\u0161e v svetem pismu naj ne padejo med trnje, naj padejo na dobro zemljo in obrodijo sad, naj bo to trideseterni, \u0161estdeseterni stoterni sad. Domovina je ena nam vsem dodeljena, kot je zapisal \u017ee Oton Zupan\u010di\u010d. Naj nas na\u0161a domovina zdru\u017euje in ne razdvaja. Rada te imam Slovenija, moja domovina."],
            "_version_": 1544276178641092608,
            "id": "g326619",
            "org_i": 12
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3523,
            "datetime_dt": "2016-06-30T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2758,
            "content_t": ["Spo\u0161tovani! Ob dana\u0161nji prilo\u017enosti, ko smo se Slovenci zbrali, da bi praznovali in razmi\u0161ljali ob 25. obletnici slovenske suverene dr\u017eave, bi za svoje razmi\u0161ljanje, da bi u\u010dinkoval lokalno, kot se temu pa\u010d pravi, izhajal iz globalnega. Kolegica me je na Facebooku preteklo soboto, na rojstni dan na\u0161e dr\u017eave \n(nadaljevanje) spomnila na pesem skupine 4 Non Blondes, ki je leta 1993 pravila tako: \"Twenty-five years and my life is still traying to get up, that great big hill of houpe for destination.\" No, mogo\u010de zveni provokativno za\u010deti svoje misli v jeziku, ki ni sloven\u0161\u010dina. V globalnem jeziku ali pa v jeziku naroda, ki se je prej\u0161nji teden odlo\u010dil, da ne bo ve\u010d delil z nami vrednot, na katerih je zrastla zdru\u017eena Evropa. Prav tako provokativno pa naj dodam, da je moj zapis popolnoma skladen z akademskimi razpravami u\u010dinkovitej\u0161ega mednarodnega uveljavljanja slovenske znanosti, ki je zmo\u017een le z opu\u0161\u010danjem na\u0161ega jezika na univerzah v prid predavanja raziskovanja v angle\u0161kem jeziku. Kakor koli, pesem pravi, da pri 25 letih moje \u017eivljenje si \u0161e prizadeva dvigniti to veliko goro upanja, da bi na\u0161la svoj cilj. \nSam sem nekoliko starej\u0161i od Republike Slovenije. Rodil sem se 5 let pred njo in tako v zgodnjih otro\u0161kih letih okusil le kan\u010dek skupne dr\u017eave Jugoslavije. Nimam torej znanja in izku\u0161enj, da bi primerjal nekdanjo dr\u017eavo in dana\u0161njo. Danes pa vam predstavljam svoje poglede, to se pravi poglede predstavnika mlaj\u0161e generacije na na\u0161o dr\u017eavo danes. Kak\u0161na pa se mi zdi slovenska dr\u017eava danes? No, ostaja vtis, da po 25 letih koli\u010dine upanja ni ravno za goro, kot pravi \u017ee citirana pesem, ampak iskanje cilja je mogo\u010de \u0161e vedno aktualno. Dejstvo pa je, da je Slovencem uspel pravi zgodovinski podvig, ko so si dokopali do lastne dr\u017eave, v duhu enotnosti, ki je zdru\u017eevala razli\u010dnosti. S te\u017ekim srcem priznam, da se mi zdi danes v\u010dasih nepojmljivo, da je slovenski narod bil tako enoten in zdru\u017een pred zahtevo svoje neodvisne dr\u017eave, da ohrani svojo identiteto in se zanjo bori. \nSpo\u0161tovani, dovolite mi, da vam citiram besede, ki jih je tr\u017ea\u0161ki pesnik Miroslav Ko\u0161uta povedal ob prejetju Pre\u0161ernove nagrade leta 2011, citiram. \u00bbPreve\u010d strupa je v politi\u010dnih obra\u010dunavanjih, preve\u010d blatenja in izigravanja, pa vendar smo pred 20 leti premogli druga\u010dno strpnost. Ob visokem skupnem cilju smo bili enotni v spo\u0161tovanju razli\u010dnosti\u00ab (konec navedka)\nOstajam prepri\u010dan, da se marsikdo \u0161e danes ne zaveda, da so se na\u0161i predniki v gozdovih borili za na\u0161o bolj\u0161o prihodnost, ne pa zato, da bi se mi danes borili za bolj\u0161o preteklost. \u017divimo namre\u010d v napetih \u010dasih, ko se strahom in dvomom zremo v nejasno usodo skupnega evropskega doma, ko temelji globalna politika na medijskih finan\u010dnih in strankarskih \u0161pekulacijah. Marsikdaj so tar\u010de teh \u0161pekulacij tisti, ki se nam zdijo razli\u010dni. Z vsemi napori sem si prizadeval v preteklih mesecih razumeti dolo\u010dene izbire, odlo\u010ditve. Med obotavljanjem se je kolona razli\u010dnih pomikala po\u010dasi, v vrsti eden za drugim, tako kot na\u0161i dedje skozi glad in trpljenje v lep\u0161e \u017eivljenje iz Dobove do \u0160entilja. In \u0161e, po 6 mesecih mi \u0161e vedno \u017eal ni jasna bode\u010da \u017eica, ki je na Primorskem o\u017eivela duhove razdelitve zidov in \u017eelezne zavese. O dogajanju v Kopru v preteklih dneh o usodi Primorcev in njihove zemlje pa ne bom govoril, ker pri\u010dajo o tem dogodki sami. \nKaj pa pri nas, pri Primorcih in Slovencih v Italiji? Zgodovinske travme so nas zaznamovale in nas ponekod zaznamujejo \u0161e danes. Po\u010dutili smo se marsikdaj razli\u010dni, razli\u010dni od ve\u010dinskega prebivalstva na\u0161ih krajev ali pa razli\u010dni od mati\u010dnega naroda, ki je ponekod zrel na svoje rojake zunaj meja predvsem nedosledno. O tem odnosu bi rekel, da mora biti mati\u010dna dr\u017eava lastnem narodnemu obrambnemu pasu, ki ga predstavljajo Slovenci, ki \u017eivijo v sosednjih dr\u017eavah, vzgled. Danes \u017eal ne vem, ali nam je Republika Slovenija res vzgled. \nIdentiteta Slovencev v Italiji je trdno povezana s kulturo, jezik, \u0161e zlasti skozi kulturo pojavlja v obliki najpomembnej\u0161ega elementa pri oblikovanju narodne identitete, \u010de lahko v dana\u0161njem \u010dasu ta izraz sploh uporabljamo. \nPred 25 leti v obdobju, ki ga je Boris Pahor orisal z besedno zvezo Slovenska svatba, so Primorci z ob\u010dudovanjem in navdu\u0161enjem sledili politi\u010dnemu zgledu Cirila Zlobca in Matja\u017ea Kmecla. Danes po \u010detrtini stoletja pa te\u010dejo \u017ee omenjene razprave o uporabi sloven\u0161\u010dine oz angle\u0161\u010dine na akademskem podro\u010dju medtem, ko se mi na Primorskem v slovenskih \u0161olah v Italiji dnevno borimo oziroma spopadamo\n (nadaljevanje) z utrjevanjem sloven\u0161\u010dine v \u0161olskem svetu in vseh podro\u010djih na\u0161ega delovanja. \nVse ustanove Slovencev v Italiji od zvez dru\u0161tev do krovnih zvez, od Slovenskega stalnega gledali\u0161\u010da do zalo\u017eb, od glasbene matice do Primorskega dnevnika, od Narodne in \u0161tudijske knji\u017enice do \u0160portne zveze, vsakodnevno bistveno prispevajo k utrjevanju in k razvijanju ob\u010dutka pripadnosti slovenskemu narodu v tem okolju. Za nemoteno delovanje teh struktur, za katerimi se skriva ogromno ur predanosti ter po\u017ertvovalnega in prostovoljnega dela, so potrebna ustrezna sredstva. Ne pa \u017ee sli\u0161ani izreki z \u017eugajo\u010dimi prsti, da bo treba, dragi zamejci, zaradi finan\u010dne krize tudi malo prostovoljnosti. \nBrez stvarne podpore matice bi se tehtne vsebine razvodenele in bi bili prisiljeni k temu, da ohranimo le spomin na pretekle dni. Poleg tega mora biti pozornost mati\u010dne dr\u017eave usmerjena ne le na sredstva, temve\u010d tudi na potrebo po usmerjanju odnosa. Kar ogro\u017ea na\u0161 obstoj niso le asimilacijske dinamike, temve\u010d takoimenovani manj\u0161inski kompleks ali druga\u010de re\u010deno ob\u010dutek razli\u010dnosti. Naj pojasnim. \u010cez to se dogaja namre\u010d, da temelji odnos do na\u0161e skupnosti na predpostavki, da je folkorizirana. Naj ta pojem posplo\u0161im in ponazorim s preprostej\u0161imi besedami. Slovenci v Italiji marsikdaj ugotavljamo, da je na\u0161a podoba v o\u010deh matice napa\u010dna. Mi smo malo\u0161tevilna narodna skupnost, kot ni res, da se omejujejo na povpre\u010dne lokalne dogodke, katerih ne gredo vsebine \u010dez va\u0161ko zborovsko petje, prilo\u017enostno igranje folklorne glasbe na harmoniko ter nare\u010dno gledali\u0161\u010de. Ta paradoksalna podoba pa postane zaznavna ob vseh usmiljenih trepljanjih po ramenih, z izjavami polnimi nevednega in torej nami\u0161ljenega razumevanja. Dragi zamejci, saj bo. Ali pa presene\u010dene ugotovitve: A s Trsta? Kako to, da tako dobro govorite slovensko? \nDa ne omenjamo nesmiselnih izjav kot so: Zamejci, a vi pa ste za\u0161\u010diteni? Ob vsakem trepljanju po ramenih se utrjuje ob\u010dutek, da smo mogo\u010de v slabem ali pa v dobrem razli\u010dni. Ampak, \u010de nadaljujem. Poleg strukturne podpore, da bi omogo\u010dili vsem uveljavljenim ustanovam, da nemoteno delujejo naprej, mislim, torej, da potrebujemo Slovenci z Italije podporo in pozornost, ki naj bosta usmerjeni v spremembo na\u0161e podobe v o\u010deh \u0161ir\u0161ega okolja in marsikdaj tudi v nas samih. \nTudi v tem primeru gre poudariti, da je podoba slovenske narodne skupnosti v Italiji v o\u010deh matice nekoliko izkrivljena. Marsikdo si namre\u010d predstavlja, da so eti\u010dne, jezikovne in politi\u010dne napetosti \u0161e vedno zelo mo\u010dne in da se Slovenci v Italiji dnevno borimo proti fa\u0161istom. Tu gre jasno poudariti. Nih\u010de ne izvaja na na\u0161o skupnost asimilacijskih pritiskov. Ne bojimo se govoriti na\u0161ega jezika, ker so se \u010dasi spremenili. Mlada generacija je zrasla brez strahu, da jo bo kdo psoval, ker govori sloven\u0161\u010dino v javnosti. V Italiji se je odnos ve\u010dine do manj\u0161ine popolnoma spremenil. Postali smo zanimivi in dnevno gradimo na\u0161o samozavest. Samozavest na\u0161e skupnosti je tudi klju\u010d uveljavljanja in razvijanja te skupine ljudi, ki \u017eivi zunaj meja Republike Slovenije. Ta pa se razvija v odnosu do drugih. \u0160e najve\u010d sosedov. Samozavestna narodna skupnost ima veliko ve\u010dje mo\u017enosti, da \u0161e naprej razvija svojo kulturo. Posledica tega naj bi bila torej pozitivna \u2026 Slovencev v Italiji, temve\u010d tudi za celotni slovenski kulturni prostor. Ampak dajemo po besedah Otona \u017dupan\u010di\u010da ne le piti nje bolesti, ampak tudi nje prelesti. \nLahko na\u0161tejem namre\u010d ogromno faktorjev, ki so v tem obdobju pozitivni. Prvi med vsemi je \u017ee omenjena radikalna sprememba odnosa med Slovenci v Italiji in ve\u010dinskim prebivalstvom. O tem pri\u010dajo tudi izsledki evropskega projekta LEX, ki ga je financiral program \u010dezmejnega sodelovanja Slovenija-Italija med leti 2011 in 2015. Veliko je otrok iz italijanskih dru\u017ein, ki jih star\u0161i vpisujejo v slovenske \u0161ole iz \u0161tevilnih razlogov, kar nas osre\u010duje, ker je na\u0161a razli\u010dnost postala zanimiva. Novi zrak, ki ga je prinesla Evropa, je prisilil dve glavni organizaciji Slovencev v Italiji \u2013 Slovensko kulturno gospodarsko zvezo in Svet slovenskih organizacij \u2013 da sodelujejo. Smo razli\u010dni.\nEna organizacija je dedi\u010d Narodnoosvobodilnega boja, partizanstva in Osvobodilne fronte. Druga pa izhaja iz katoli\u0161ke liberalne in antikomunisti\u010dne tradicije, ki je do\u017eivela v povojnem obdobju hude travme. Razli\u010dni smo po nazoru, ideologiji in zgodovini. Kljub razlikam pa smo se zedinili in smo za\u010deli tvorno sodelovati. Ponavljam. Socialdemokrati\u010dno in katoli\u0161ko usmerjeni smo za\u010deli sodelovati. \n (nadaljevanje) V ponedeljek in torek sta sestavili ti dve organizacijo na primer skupno delegacijo in obiskali Nemce na ju\u017enem Tirolskem. \nPrav tako gre omeniti obe organizaciji, ki sta se znali povezati s sorodnimi zalo\u017ebami, zalo\u017eni\u0161tvom tr\u017ea\u0161kega tiska in mladiko in skupaj spravila na noge sodobni kulturni center Tr\u017ea\u0161ko knji\u017eno sredi\u0161\u010de. \u0160lo je za razli\u010dni zalo\u017ebi, ampak enotni. Bistveno je bilo pri tem projektu ogromno delo in izjemno prizadevanje Urada za Slovence v zamejstvu in po svetu, ki je videl v tem sodelovanju prihodnost in je v prvi osebi sodeloval pri njegovi realizaciji. \nPrimerov dobrih praks je \u0161e veliko. Slovenci v Italiji smo se odlo\u010dili, da ne bomo ve\u010d razli\u010dni in da si bomo kon\u010dno priznali, da smo po besedah na\u0161e podpornice generalne konzulke Republike Slovenije v Trstu Ingrid Serge\u0161, kvalitetni sooblikovalci prostora v katerem \u017eivimo. Tako je v Trstu leta 2013 in leta 2015 za\u017eivel ve\u010ddnevni festival Slovencev v Italiji Slofest, s katerim smo se z najve\u010djim ponosom, da smo Slovenci odprli Trstu pa \u010deprav smo kljub \u0161tevilnim pozivom pogre\u0161ali obiskovalce iz mati\u010dne dr\u017eave. \nSpo\u0161tovani, po vsem povedanem se mi zdi, da se je princip zgleda mati\u010dne dr\u017eave do skupnosti, ki \u017eivi do skupnosti, ki \u017eivi zunaj njenih meja zavrtel za celih 360 stopinj. Kdo je vzgled komu? \nV iskanju svetlih zgledov matice svojim rojakom, ki \u017eivijo v objemu tr\u017ea\u0161kega zaliva, So\u010de in v senci Matajurja ter v Kanalski dolini, sem se nekoliko izgubil. Pa vendar sem prepri\u010dan, da bomo to skupno pot prav gotovo na\u0161li z zaupanjem v so\u010dloveka, s sodelovanjem, z vero bolj\u0161i jutri in z zavestjo, da je za nami neprizanesljiva zgodovina, ki nas mora danes zdru\u017eevati, z ob\u010dutkom solidarnosti, ponosa in varnosti socialnega okolja, ki nam dovoljuje, da \u017eivimo v takem tako lepem obmo\u010dju Evrope. \u010casi, v katerih \u017eivimo, so v\u010dasih virtualni, ampak Slovenci moramo biti konkretni ljudje, ki moramo mlaj\u0161im rodovom pustiti konkretne odgovore. Pri tem procesu pa ne smemo nikogar izklju\u010devati. Nih\u010de ne sme ostati sam, pa \u010deprav smo si med seboj razli\u010dni. Da, draga mati\u010dna dr\u017eava, razli\u010dno smo. Eni re\u010demo nona in nono, drugi pa babica in dedek. Eni jemo pa\u0161to, druge testenine, eni njoke drugi svaljke. Eni pijemo teran, drugi pa kabernet. Celo narod je razli\u010den. Narod, ki se ne zna odlo\u010diti med La\u0161kim ali Unionom, med Mariborom in Ljubljano, med dramo in mestnim gledali\u0161\u010dem, med partizani in domobranci, med desnico in levico, med Metelkovo in Rogom, med BTC in E.Leclercom, med Mercatorjem in Tu\u0161em ali Hoferjem in Lidlom, med sirovim in mesnim burekom na\u0161ih nepogre\u0161ljivih nekdanjih in od nas razli\u010dnih ju\u017enih bratov, med Delom in Dnevnikom, med Borisom ali Sebastjanom Cavazzo, med polkom in val\u010dkom, med Bledom ali Bohinjem, med severno ali ju\u017eno obvoznico, med za in proti na referendumu za istospolne poroke. Skratka, \u0161e enkrat ponovim, razli\u010dni smo.\nZdru\u017euje pa nas slovenski jezik, slovenska kultura in dr\u017eava, v kateri ne \u017eivijo le Slovenci, ampak tudi, kot bi rekel Lojze Kova\u010di\u010d, pri\u0161leki, ki bi jih morali znati sprejeti. Zdru\u017eujejo nas \u0161tiri sosednje dr\u017eave, v katerih pa ne \u017eivijo samo tujci, ampak tudi Slovenci. Zdru\u017euje nas Evropa. In njena zasluga, da lahko dnevno obi\u0161\u010dem dr\u017eavo, v kateri se po\u010dutim doma, ne da bi z osebno izkaznico v roki \u010dakal na mejnem prehodu. \nDanes je \u010das, da po petindvajsetih letih, draga Slovenija, ponovno skupaj vsi skupaj praznujemo razli\u010dnost. Enotno, seveda. Najlep\u0161a hvala."],
            "_version_": 1544276178699812864,
            "id": "g326621",
            "org_i": 12
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3523,
            "datetime_dt": "2016-06-30T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2764,
            "content_t": ["Dober dan. Kot ste sli\u0161ali je moje ime Marjan Kolari\u010d. Isto bi rad predstavil dve kolegici, ki me spremljajo danes, to je gospa Marija Aha\u010di\u010d, tule na desni strani je Marija Prelesnik, urednica slovenske knjige, ki je ravnokar izdana. \nSpo\u0161tovani gospod Ivan Hr\u0161ak, spo\u0161tovani \u010dlani Komisije Dr\u017eavnega zbora Republike Slovenije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu. Zelo mi je v \u010dast, da vas lahko danes na tem sre\u010danju, poudarjam na tem slavnem sre\u010danju, v imenu vseh kanadskih Slovencev iskreno pozdravljam. \n\u010ceprav se na\u0161a skupnost, ki \u0161teje ve\u010d kot 4000 Slovencev nahaja na severnoameri\u0161kem kontinentu in je kar precej oddaljena od Evrope, ta skupnost izredno doprinese pri ohranjanju in \u0161irjenju slovenske identitete v svetu. Dodatno poleg tega ima izredno pomembno vlogo, da je Slovenija kot de\u017eela z mnogimi vrednotami dobrodo\u0161la, in da lahko kot taka izkoristi in izbolj\u0161a svoj mednarodni polo\u017eaj v svetu narodov. \nPred leti odlo\u010ditev dr\u017eave Slovenije, da ne potrebuje ali da ni zmo\u017ena popolnega diplomatskega predstavni\u0161tva v Ottawi, je bila napaka, ki je negativno vplivala ne toliko na kanadsko kot dr\u017eavo, z stra\u0161no velikim potencialom, ampak na sam slovenski trgovinski razvoj. Tudi ve\u010d kot \u0161tiri letna odsotnost ministra za Slovence po svetu se je to izkazalo do nas, kot da Slovenija ni zainteresirana na vse mo\u017enosti, ki jih slovenska skupnost in ostala Kanada nudi. \nKakorkoli na kraju, se je razmerje veliko izbolj\u0161alo in z veseljem lahko poro\u010damo, da sede\u017e slovenskega ambasadorja v Ottawi zopet deluje, isto z dovoljenjem sedanje Vlade v za\u010detku tega meseca junija obiskal sam minister za Slovence po svetu Gorazd \u017dmavc. Kot ste mu \u017eal \u017ee sami zasledovali ta obisk, so sre\u010danja s slovenskimi skupnosti in kanadskimi vladnimi predstavniki od Atlantika do Pacifika s podro\u010dja energije, trgovine, industrije in drugih sektorjev gospodarstva in izobrazbe, ustvarila zelo ugodno stanje za nadaljnji razvoj. Vsi se pa zavedamo, da so v resnici tole le prvi koraki in da bo potrebno v prihodnosti vlo\u017eiti \u0161e ve\u010d kolektivne mo\u010di. Predlagamo, da se v ta projekt povabi najvi\u0161je gospodarsko predstavni\u0161tvo Slovenije vklju\u010dno sama prisotnost predsednika Vlade bi bila zelo dobrodo\u0161la. \nKanada, kot dr\u017eava, naslednje leto praznuje 150. letnico obstoja. Konfederacija je bila ustanovljena leta 1867. Prav to so pa ravno tako bili \u010dasi, ko so v Kanado prihajali tudi prvi Slovenci. Ti prebivalci od samega \u017eupnika, zelo uspe\u0161en je bil Bishop Baraga, do vsakodnevnih delavcev, ki so si na\u0161li delo na \u017eelezni\u0161kih progah, gozdarstvu in v rudnikih. Sledili so drugi vali pred in po drugi svetovni vojni in vse do danes, ko ve\u010dina prihaja zaradi ekonomskih razlogov. V \u010dasu v 150 letih je doprinos Slovencev v Kanadi ogromno doprinesel razvoju dr\u017eave. Manj\u0161a je po \u010dasu skupnosti bila zgrajena ve\u010dinoma od letu 1950 do 1980. V tem \u010dasu se je preko Kanade ustanovilo ve\u010d kot 20 dru\u0161tvenih poslopij, ki delujejo kot centri slovenske kulture in kjer se Slovenija torej slovenska tradicija in identiteta ohranja in goji. Poleg tega je skupnost \n(nadaljevanje) zgradila pet cerkva, dva doma za ostarele, dve banki, gospodarsko zbornico, \u0161tipendijske sklade, sklade v pomo\u010d invalidom in revnih, podpira \u0161tevilne ansamble, pevske zbore, \u0161portna dru\u0161tva, skupnost kot / nerazumljivo/, ki izdaja radijske ure, tiska revija, koordinira letni in kulturni program in podpira \u0161tevilne slovenske \u0161ole. To je zelo aktivna slovenska skupnost, ki je bila zgrajena vse na prostovoljnem delu in preko prostovoljnih dohodkov od posameznikov in na podlagi, \u010deprav nima koristi slovenske lokalne ekonomije. \nTrenutno ocenjujemo, da ta kapital, ki je bil investiran ali izbran presega ve\u010d kot 500 milijonov dolarjev. Kar solidna vrednost, s katero je sedaj potrebno dnevno negovati in isto\u010dasno ustvariti ugodne pogoje, da ta vrednost nadalje raste. Zdravo finan\u010dno stanje je osnova za obstoj katerokoli skupnosti kjerkoli ta obstaja. \nPogled v prihodnost. Vsi se zavedamo, da so te\u017eave, s katerimi se trenutno skupnost soo\u010da v zelo kriti\u010dnem stanju. Ena od teh je npr. vloga nepredvidene generacijske spremembe. Vendar smo kot skupnost optimisti\u010dni, da je to samo prihodno stanje, ki nas bo popeljalo v \u0161e bolj\u0161o uspe\u0161no prihodnost. \nDoprinos na\u0161ega nara v svetu pa ni bil samo usmerjen sebi, ampak je ogromno doprinesel, da je preko enkratne zedinjene skupnosti in lobiranjem pri kanadskih vladi v \u010dasu ustanovitve Slovenije deloval zelo podporno in patrioti\u010dno. Dodatno je vedno pomagal in tudi sedaj pomaga slovenski ekonomiji s \u0161tevilnimi obiski Slovenije, by Slovenien v kanadskih trgovinah z dopla\u010dilom davkov dr\u017eave Slovenije in s finan\u010dno pomo\u010djo ljudem v \u017eivljenjski in naravni krizi. Dodatno sedaj podpiramo zadnje slovenske vladne iniciative da slovenska skupnost deluje kot podlaga pri odpiranju severnoameri\u0161kega trga Sloveniji. \nPosebna zahvala gre tukaj Slovenski gospodarski zbornici v Torontu, kjer trenutno z velikim uspehom izvajajo osnovni razvoj, razvojni na\u010drt. Kot ocena tega sodelovanja in potenciala, ki le\u017ei pred nami pa je potrebno, da \u010deprav so to zelo dobri in koristni za\u010detki, vendar po mojem mnenju to ni dovolj za na\u0161e ve\u010dje mednarodno sodelovanje med dr\u017eavama. Zato bo potrebna ve\u010dja obojestranska zavest nas vseh. Zaveza nas vseh. Morda odpiranje Urada za medsebojni razvoj gospodarstva in kulture ni slaba ideja. \nTo so bile nekako predstavljene slovenske prioritete, kak\u0161ne pa ima slovenska skupnost? Nekaj predlogov. Priprava dokumentarnega filma pod imenom: Doprinos kanadskih Slovencev, kanadski in slovenski dr\u017eavi ob 150. obletnici, druga kanadska skupnost podpira otvoritev Sport / nerazumljivo/, ki bi prikazal \u0161portne dose\u017eke vseh Slovencev, vklju\u010dno s svetovno rojenih Slovencev. Pove\u010dati \u0161tudentsko izmenjavo med dr\u017eavama na 200, isto pove\u010dati mo\u017enosti zaposlitve slovenskih kadrov v Canariji, ki jih Slovenija ne potrebuje. Ena / nerazumljivo/ ki je ko\u010dljiva, ali si Slovenec \u010deprav ne govori\u0161 slovensko? Zdru\u017eiti celotno kanadsko skupnost v eno krovno organizacijo, ta \u017ee ima za sabo tri dr\u017eavne konvencije, potrebna je samo formalna registracija Ustave in podpis. Bolje seznaniti slovenske dr\u017eavljane o doprinosu Slovencev po svetu. \nKot zadnji predlog? Slovenci po svetu imajo volilno pravico, za kar smo zelo hvale\u017eni. Nimamo pa ve\u010dje mo\u017enosti pri vodstvu dr\u017eave. Predlog pred leti, da se ukine samostojno Ministrstvo za Slovence po svetu, ki zastopa ve\u010d kot pol milijona ljudi, ni mnogo pomagalo pri zaupnosti Slovencev do Vlade. Zato predlagamo, da se podpre razprava glede predstavnika Slovencev po svetu v samem parlamentu. \nTo so mnoga vpra\u0161anja, \u017eelje in mo\u017enosti. Glavno je, da biti Slovenec je ponos, da biti Slovenec je odgovornost, da biti Slovenec je pravica, da biti Slovenec je kdo si, in da biti Slovenec je najve\u010dja \u010dast. Samo dejstvo, da smo Dan dr\u017eavnosti praznovali z dviganjem zastave pred mestno hi\u0161o Vancouverja, Ottawe in Toronta, isto kot sem sli\u0161al se je zgodilo v Avstraliji, Argentini in Zdru\u017eenih dr\u017eavah Amerike, je znak, da se Slovenska meja ne kon\u010da v Piranskem zalivu, \n (nadaljevanje) Karavankah ali na Kopih, ampak da ta sega \u0161iroko v svet, bi rekli, da ga obkro\u017ea v tem novem globalnem svetu.\nDragi Slovenci, v \u010dasu, ko praznujemo 25. obletnico v imenu vseh kanadskih Slovencev, ki so tako ponosni na na\u0161 grb in zastavo, \u017eelimo slovenski vladi in vsem vam dr\u017eavljanom doma in po svetu iskrene \u010destitke. Hvala lepa."],
            "_version_": 1544276178906382336,
            "id": "g326633",
            "org_i": 12
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3523,
            "datetime_dt": "2016-06-30T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2513,
            "content_t": ["Spo\u0161tovani gospe in gospodje, dragi rojakinje, dragi rojaki iz zamejstva in sveta. O tej temi sem \u017ee leta 2014 spregovoril avdio vizualno, ki jo danes zdaj mislim, \n (nadaljevanje) s katero danes ho\u010dem apelirati kako lahko s ponosom praznujemo slovensko domovino in tudi dr\u017eavljanstvo, \u010de to tudi udejanjimo in dodamo dodano vrednost. \nV \u010dasu, ko praznujemo 25. obletnico dr\u017eave Slovenije, smo se zbrali v Dr\u017eavnem zboru, da se pogovorimo o praznovanju s slovensko domovino. To je prav in dobro, kajti domovina je ve\u010d kot dr\u017eava. Domovina je dom vsakega in v okviru se ustvarja dedi\u0161\u010dina, ki je temelj trajnega razvoja vsakega posameznika in skupnosti do dr\u017eave. Dr\u017eava je okvir in status, ki ljudem daje varnost in za\u0161\u010dito, \u010de je demokrati\u010dna. Dr\u017eava, ki je nastala po prvi svetovni vojni je bila kraljevina Slovencev, Hrvatov in Srbov in je bila avtoritarna diktatura dinastije Kara\u0111or\u0111evi\u0107ev. Kot taka je po drugi svetovni vojni zaradi okupacije in komunisti\u010dne revolucije propadla. V \u010dasu okupacije in revolucije 41-45 pod vodstvom Komunisti\u010dne partije je povzro\u010dil bratomorno vojno, ki se je kon\u010dala s povojnimi poboji rojakov, ki se niso strinjali z komunisti\u010dno revolucijo. Drugi del nasprotnikov revolucije pa je moral zapustiti domovino, da si je re\u0161il \u017eivljenje in za\u017eivel v svobodi in demokraciji.\nNjih skupni boj proti revoluciji je bil pod geslom Bog, narod, domovina, ki se je uresni\u010dil s padcem komunizma, Berlinskega zidu 1989, ki je omogo\u010dil svobodo vsem narodom pod diktaturo komunizma. Torej svoboda za Slovence je nastopila leta 1991, ko smo si priborili samostojno dr\u017eavo Slovenijo. Ta svobodna in demokrati\u010dna dr\u017eava je formalna. Dejstvo pa je, da je \u0161e problemati\u010dna, ker je dele\u017ena premalo zaupanja in podpore volivcev in ker ni opravila s preteklostjo v resnici in po\u0161tenju. \nV tem smislu je vredno praznovati srebrni jubilej, da se zavedamo ponosa in \u017ertev, ki so jih dali rojaki doma in po svetu za to, da imamo svojo dr\u017eavo in domovino. Apel, da praznujemo dr\u017eavnost z domovino, je upravi\u010den in tudi potreben, kajti praznovanje brez domovine v srcu je prazno. \nPraznovanje ima svoj smisel v zavesti in ponosu nad dose\u017eki naroda v teku stoletij doma in po svetu. Zato je vredno, da vse to zdru\u017eeno prikazujemo v obliki kulturne dedi\u0161\u010dine slovenstva, ki jo priznava tudi UNESCO. Kulturna dedi\u0161\u010dina slovenstva je identitetna dedi\u0161\u010dina v formi kozolca, ki je izgubil svojo funkcionalnost, toda je pri\u010da arhitekturne posebnosti in funkcionalne lastnosti za pre\u017eivetje naroda, ki je izhajal iz pode\u017eelja. Danes predstavlja estetsko vedutno(?) krajino in si i\u0161\u010de novo funkcijo v turisti\u010dnem in identitetnem smislu tudi za promocijo dr\u017eave Slovenije.\nV turisti\u010dnem gospodarstvu za dana\u0161nji \u010das ima kozolec lahko funkcijo v promociji dr\u017eave Slovenije in kot objekt za mladinski hostel v turizmu z zmo\u017enostjo poceni preno\u010devanja in tudi prilo\u017enostnih dru\u017eenj rojakov in doma\u010dinov, \u010de je v slovenski skupnosti v tujini. Tukaj imam en primer, da si lahko predstavljate, ker nimam vizualnega pripomo\u010dka. \nZakaj bi naj to bilo? Citiral bom avtorja knji\u017eice Ohranimo kozolec. Kozolec je steber slovenske ustvarjalnosti in samonikel spomenik, ki nas spremlja vsepovsod in nam ka\u017ee kje smo doma in kje se govori slovenski jezik, je razpoznaven pe\u010dat slovenstva in slovenske dr\u017eave, \u010deprav ne stoji v vseh krajih slovenske poselitve. Ni Slovenca, ki ne bi kozolca istovetil z narodovo identiteto, podvigom slovenske ljudske ustvarjalnosti ter modrosti, ki je znana \u010dasu in prostoru vtisniti trajen in neizbrisen pe\u010dat. Tako ostajajo kozolec toplar ter kapelica in kri\u017ena znamenja najzna\u010dilnej\u0161i atributi slovenske kulturne pokrajine in njene prepoznavnosti. \n (nadaljevanje) Zaklju\u010dujem z nostalgi\u010dno pesnitvijo Edvarda Svetka, ki kli\u010de po gospodarju. Tih, samoten, prazen stojim, stresata me veter in mraz, nih\u010de me s senom ne odene, vsi pozabili so na mene. \u010cakam jutranje zarje in zlatih \u017earkov toplote, \u010dakam in \u010dakam gospodarja, da vrgel pogled bo med late?. Ni njega in ni\u010d ve\u010d ni sena, da ogrel bi mi late in okno do okna zadelal s senom in \u017eitnimi klasi. To je simboli\u010dna, nostalgi\u010dna pesem, ki nekako apelira, da dejansko poskrbimo za to lastno ustvarjalnost in damo novo dodano vrednost v funkciji hostela, ki naj bi omogo\u010dal tudi poceni turizem in tudi po svetu, kjer so Slovenci v ve\u010djih skupnostih. To bi bil lahko tudi izraz dr\u017eave Slovenije in pa hvale\u017enosti ljudi, dr\u017eavljanov za to, da so sprejeli na\u0161e rojake v \u010dasu stiske, krize in jim omogo\u010dili eksisten\u010dno \u017eivljenje, ki je danes vsem v korist. \nTo bi dejansko slu\u017eilo in potrebno koristno bi bilo tako za slovensko dr\u017eavo kot tudi za dr\u017eavo, kjer so Slovenci dobili gostoljubje in mo\u017enost eksistiranja. To je treba dose\u010di s projektom, ki je v povezavi z diplomatsko slu\u017ebo dr\u017eave in kulturo slovenske ustvarjalnosti, da se dose\u017ee tak\u0161en projekt in smiselna promocija slovenstva in dr\u017eave Slovenije. \nTo je prakti\u010dna prilo\u017enost, pobuda, ki je, kakor sem sli\u0161al in \u017ee postala dokaj zanimiva, vendar pa \u0161e ni nobene re\u0161itve na vidiku. Tako da v tem prostoru je dobro, da se to sli\u0161i in mogo\u010de dose\u017ee kak\u0161en interes pri ljudeh, ki imajo ve\u010dji vpliv na dogajanje v dr\u017eavi in tudi v domovini.\nS tem zaklju\u010dujem in se zahvaljujem za pozornost in \u010destitam vsem rojakom ob dnevu dr\u017eavnosti in naj bo ponos, ki ga \u010dutimo do Slovenije vedno bolj mo\u010dan in prisoten, da bomo dosegli tisto kar \u017eelimo brez nekega jamranja in neke nostalgije, ampak po\u010dasi vztrajno dose\u017eemo tisto, kar nam pripada tudi z naslova dedi\u0161\u010dine. Hvala lepa."],
            "_version_": 1544276179382435840,
            "id": "g326662",
            "org_i": 12
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3523,
            "datetime_dt": "2016-06-30T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2769,
            "content_t": ["Spo\u0161tovane poslu\u0161alke, spo\u0161tovani poslu\u0161alci. Zelo sem vesela, da imam kljub svoji odsotnosti prilo\u017enost, da spregovorim nekaj besed ob 25. obletnici samostojne Slovenije. Ime mi je Lena Kolter, stara sem 18 let in sem pripadnica slovenske manj\u0161ine na Koro\u0161kem. \u010ceprav \u017eivim onstran meje in ne morem aktivno sooblikovati dr\u017eave Slovenije, se z njo po\u010dutim mo\u010dno povezano. Ponosna sem na svoj slovenski materni jezik, ki mi je most do drugih ljudi, drugih jezikov in drugih narodov. \nSlovenija in Avstrija sta gospodarsko, kulturno in turisti\u010dno mo\u010dno povezani, saj se na zemljevidu nahajata ena poleg druge. To bli\u017eino in povezavo pa je treba razvijati in utrjevati. Na\u0161a kulturna dejavnost in obstoj slovenskega jezika na avstrijskem Koro\u0161kem sta odvisna tudi od Republike Slovenije. Finan\u010dne podpore zagotavljajo delovanje dru\u0161tev, \u010dasopisov in raznih prireditev. Podpora Slovenije in Avstrije je bistvena za obstoj slovenske besede na Koro\u0161kem, kajti beseda potuje iz roda v rod in zahteva, da jo gojimo in spo\u0161tujemo. \u010ce tega ni, zamre.\nVesela in hvale\u017ena sem, da Republiki Sloveniji lahko zaupamo in se nanjo zanesemo. \n(nadaljevanje) Letos Slovenija praznuje 25 let samostojnega obstoja. V teh 25 letih se skrivajo trenutki veselja in trenutki \u017ealosti, trenutki presene\u010denja in trenutki razo\u010daranja. Predvsem pa trenutki, iz katerih se je dr\u017eava u\u010dila in se razvila v to, kar danes je. \nSeveda so ta leta \u0161ele za\u010detek zgodovine, ki jo bo \u0161e pisala Republika Slovenija. Kajti prihodnost lahko primerjamo z nepopisanim listom, na katerega pi\u0161emo zdaj in bomo pisali v bodo\u010de. \nVsaka dr\u017eava ima svoje te\u017eave. Bodisi na podro\u010dju izobrazbe, gospodarstva ali na drugih podro\u010djih. In zame je ena izmed te\u017eav oziroma nevarnosti, ki sem jo zaznala tako v Avstriji kot v Sloveniji, da se v zadnjih letih vedno bolj uveljavlja skrajna desnica. \nPred nekaj meseci je bila v Celovcu demonstracija nekega skrajno desni\u010darskega gibanja in proti demonstracija, ki so jo organizirale leve mladinske organizacije. Bila sem na poti demonstraciji. Ko sem pri\u0161la mimo skupine desni\u010darjev, me niso najbolj pretresle njihove izjave naperjene proti begunkam in beguncem, nisi me najbolj prestra\u0161ili njihovi groze\u010di napisi. Razo\u010darale so me slovenske zastave, ki so plapotale v mno\u017eici. Zastave dr\u017eave, ki je bila zame vedno odprta in zgled drugim dr\u017eavam, dr\u017eave, ki ni videla meje, kot izolacijo enih od drugih. Dr\u017eave, ki je bilo spo\u0161tovanje do so\u010dloveka izredno pomembno. \nV zgodovini Slovenk in Slovencev je pri\u0161lo \u017ee ve\u010dkrat do tega, da so morali iz razli\u010dnih razlogov zapustiti svojo domovino. Spomnimo se na gospodarskega krizo 1929, ko so Slovenke in Slovenci mno\u017ei\u010dno zapu\u0161\u010dali domovino in se preseljevali v zahodno evropske dr\u017eave. Ali nam \u010das, po drugi svetovni vojni, ko so Slovenke in Slovenci be\u017eali iz politi\u010dnih razlogov ve\u010dinoma v Argentino. Sedaj ponovno \u017eivimo v \u010dasu, ko mnogo ljudi be\u017ei pred vojno, pred smrtjo. Mi pa zapiramo meje in s tem same sebe. \nEvropske dr\u017eave bi se morale tem ljudem odpreti, saj so stabilne in razpolagajo z dovolj sredstvi, da bi lahko vsaka dr\u017eava sprejela begunke in begunce. Govorim o evropskem cinizmu, ki je miza za goste pokrita z dobrotami v nas vrata, dobro \u010duvana in tesno zapahnjena. Zapiramo bodo\u010dnost ljudem, \u010dloveku, kot sem to jaz, in kot je to vsak in vsaka izmed vas. Odlo\u010damo o usodi ljudi, ne da bi jih zares poznali. Ena izmed najve\u010djih napak \u010dlove\u0161tva je, da enostavno odvrnemo pogled od tega, \u010desar ne \u017eelimo videti ali spoznati. Sama sem imela mo\u017enost sre\u010dati migrantke in migrante v okviru socialnega projekta. \n (nadaljevanje) Spoznala sem njihovo mi\u0161ljenje, njihove ob\u010dutke in ter dobila vpogled v njihovo situacijo. S tem sta v meni zrasla lojalnost in spo\u0161tovanje, ki sta obogatila moje mi\u0161ljenje. Prav tako lojalno ravnanje si \u017eelim v Avstriji, Sloveniji, Evropski uniji ter v odnosu Evropske unije do vseh narodov, kajti lojalnost temelji na spo\u0161tovanju.\nZato je moja najve\u010dja \u017eelja ob dana\u0161njem sre\u010danju in za nadaljnjo pot samostojne Slovenije, da ne vidi meje kot oviro za druge, temve\u010d kot most, ki povezuje narode in jim razkriva lepoto slovenske kulture, slovenskih tla in slovenskega jezika. Hvala."],
            "_version_": 1544276179450593280,
            "id": "g326666",
            "org_i": 12
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3425,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
            "speaker_i": 78,
            "content_t": ["Hvala lepa za besedo.\nZdaj, kdor spremlja to sejo Dr\u017eavnega zbora vidi, da je tako na vladni strani, kot na strani koalicije en kup sprenevedanj, zavajanja, pa vpletanja in tako naprej in nih\u010de, ne na Vladi ne v koaliciji nima nobenega resnega namena, da se na tem podro\u010dju karkoli premakne. Samo za primer. Ko je nastopila ban\u010dna kriza je Obamova Vlada v Ameriki banko, ki je \u0161la v krizo razlastila, odstavila vodstvo, sanirala in jo \u010dez tri mesece prodala z dobi\u010dkom in dividende potem, tisto, vrnila ljudem, ki so v tem delu izgubili.\nGovorite o Islandiji. Zdaj, samo vpra\u0161anje je, Islandija je imela \u017ee eno ali dve ban\u010dni krizi. Kar se jaz spomnim je bila najbr\u017e to prva ban\u010dna kriza, se pravi, in v treh, \u0161tirih letih so po\u010distili vse kar je bilo ali pa ve\u010d ali manj vse kar je bilo problemati\u010dnega v tem ban\u010dnem sistemu. Pri nas smo imeli dve veliki dokapitalizaciji, se pravi, eno v 90. letih, eno sedaj, ta je sicer samo polovi\u010dna, vmes pa je bil cel kup dokapitalizacij, ki se niti videle niso, z niti ene dokapitalizacije in sanacije ban\u010dnega sistema se ni potegnilo prav nobenih konsekvenc. Ljudje, ki so dobili vlo\u017eke v banke so ostali na bankah, malo so se zamenjali med poslovnimi bankami in nadzornikom, to se pravi, Banko Slovenije in spet nazaj in morda je \u0161e kdo pustil vmes ministra za finance in ta krog se je vrtel. Gospod Dragonja pozna dobro kako ta sistem deluje, bil je bolj aktiven politik takrat, ko je re\u0161eval svojega brata v eni od propadlih bank. Zdaj pa vi predavate o tem, da imamo luknji\u010davo zakonodajo. Niti ena zakonodaja ni luknji\u010dava, luknji\u010dava je zato, ker nekdo, ki bi moral preiskovati in delati tega no\u010de po\u010deti s takih ali druga\u010dnih razlogov. Ali gre za dogovorni del, to se pravi, da se tega in tega ne bo preiskovalo, ker je precej verjetno glede na to, kako stvari delujejo v tem na\u0161em pravosodnem sistemu in tudi preiskovalnem navsezadnje. In izgovor na to, da je luknji\u010dava zakonodaja je pravzaprav izhod, da se tolerira take stvari. \n (nadaljevanje) Tisti, ki pripeti na zlatokope dr\u017eavne lastnine pa\u010d imajo vedno dovolj izgovorov, da stvari odpeljejo v tisto smer, ki jim pa\u0161e in za sabo potegne tudi en kup odlo\u010devalcev. Danes je tipi\u010den primer kako deluje na\u0161 sistem in oziroma tudi primer kako ne bi smel delovati ta sistem. \u017de neko\u010d prej sem vpra\u0161al, gospoda Dragonjo glede teh relacij, odlo\u010devalcev na politi\u010dni ravni, ki odlo\u010dajo za sanacije ban\u010dnega sistema in so sorodstveno povezane osebe. Danes je primer popolnoma enak, se ni spremenilo, v prej\u0161nji Vladi in v tej Vladi je isti dr\u017eavni sekretar, ki je pa\u010d sodeloval pri odlo\u010ditvi, ne ste\u010daju ampak programiranju likvidacij dveh malih bank. \u0160e kak\u0161en dan preden so sprejeli sklep o / nerazumljivo/ likvidaciji so na ban\u010dne ra\u010dune z dr\u017eavnega premo\u017eenja nalo\u017eili likvidna sredstva. Torej tukaj ne gre za luknji\u010davo zakonodajo ampak gre za bom rekel popolnoma neskladen, neeti\u010den odnos tistih, ki odlo\u010da o tem kaj se bo zgodilo v teh postopkih. Gospod Klemen\u010di\u010d je naslednji izmed tistih, ki danes odlo\u010dajo in govorijo o tem, da ne vem nekaj z zakonodajo ni v redu. Prvi\u010d ni naredil ni\u010d takrat, ko je bil predsednik senata Komisije za prepre\u010devanje korupcije je odklonil dokumentacijo, dostavo dokumentacije Dr\u017eavnemu zboru in preiskovalni komisiji, jo ni hotel dati, ko je bil zasli\u0161al ni hotel ni\u010d vedeti in ni\u010d govoriti in sedaj je on tisti, ki govori o tem kako bi bilo treba kak\u0161ne stvari narediti. Ni zastonj njegov naslednik ugotovil, da hodi v \u010devljih, ki so oku\u017eeni z glivicami nezakonitosti. To kar je bilo povedano na nedavno, na mandatni komisiji in to je povedal, gospod \u0160tefanec je povedal z razlogom, to so dejstva o\u010ditno nih\u010de tega ni zanikal ne, gospod Klemen\u010di\u010d ne kdo drugi izmed tistega senata. In sedaj pa\u010d ljudje za katere nekdo pravi, ki vodi Komisijo za prepre\u010devanje korupcije pravi, da je, da hodijo v \u010devljih oku\u017eenimi z glivicami nezakonitosti pravi in nam tukaj modruje kako in kaj je prav za narediti. Od tak\u0161nega \u010dloveka ni mo\u017eno pri\u010dakovati nobenega pozitivnega in spodbudnega ukrepa, nobenega. Vse kar po\u010dnejo je usmerilo samo v to kako se bodo te zadeve prikrile in peljale naprej po enakih ali podobnih kanalih, \u010de ne za eno elito, ki se napaja iz te ban\u010dnega, iz ban\u010dnega sistema oziroma dr\u017eavnega premo\u017eenja pa za nekoliko drugo zraven pa vse v istem bazenu v istem krogu kako je rekel nedavno, gospod M\u00f6derndorfer vse smo v istem vrednostnem sistemu. Ni mo\u010d pri\u010dakovati gospodje tega popolnoma ni\u010d, ni\u010d in sprenevedanje, ki smo mu pri\u010da v tem \u010dasu pa\u010d je tipi\u010dno za te stvari in za ta \u010das. Vse kar smo predlagali, gospod Verbi\u010d in ostali ste zavrnili, niti enega predloga sklepa niste sprejeli, je predlagala Vlada morda kak\u0161no obvezo do pravosodnemu sistemu za skraj\u0161anje preiskovalnih rokov za preiskovalna dejanja ali za skraj\u0161anje sodnih postopkov, ni\u010d. Vse se dela tako, da se bodo stvari preko teh bom rekel dejanj prevlekle preko vse razumne meje in bo pri\u0161lo do zastaranja in ne bo nih\u010de kriv, nih\u010de ni\u010d kriv, ker bodo stvari zastarale, postopki ne bodo stekli, sprocesirani ne bodo in potem dobimo nazaj z novo Vlado ne pravzaprav iste osebe, ki enkrat sodelujejo pri odlo\u010ditvah na Vladi za na mesto likvidacije za programirano likvidacijo, ki odlo\u010da o tem ali se bo dokapitalizirano banke ali ne in potem nam tukaj prodajajo bu\u010dke o tem kak\u0161no zakonodajo imamo, ti isti ljudje. To kar se po\u010denja v tej Vladi na tem podro\u010dju ima vse znake sistemske korupcije, isti ljudje so vpleteni v vse postopke, blokirajo vse zadeve, spro\u017eajo preko anonimk postopke proti preiskave proti drugim osebam, ki nimajo s tem popolnoma ni\u010d in to zavestno po\u010dnejo. To je sistemska korupcija, zato ker se ustvarjajo pogoji za pridobitev posebnih ugodnosti na ra\u010dun tega, ker se postopki ne spro\u017eijo, ker se zakonodaja ne sanira, ker se ne naredi ni\u010d, popolnoma ni\u010d. In tudi naredili ne boste popolnoma ni\u010d, ker je to ve\u010d kot o\u010ditno. Iz te dana\u0161nje seje in vseh dosedanjih je to ve\u010d kot o\u010ditno in ve\u010d kot razvidno. Hvala lepa."],
            "_version_": 1544275618079703040,
            "id": "g322591",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3425,
            "party_i": 8,
            "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
            "speaker_i": 58,
            "content_t": ["Prve to\u010dke ne moremo podpreti, ker Dr\u017eavni zbor zaradi tega razprave ne bo ni\u010d bolj seznanjen s podro\u010djem odkrivanja ban\u010dne kriminalitete, kot bi bil brez nje. To, kar smo izvedeli od Vlade je na ravni odgovorov na poslanska vpra\u0161anja. \nPrav tako ne moremo podpreti drugih to\u010dk, ker bi priprava analize, nismo jih podprli, ovirala delo na tistem projektu, ki bi bil dejansko koristen, to pa je zakon o sistemskih preiskavah. Tukaj poudarjamo, da se z letala vidi, da Vlada ni storila kar bi morala in da bo morala storiti ve\u010d. Zato ponavljam na\u0161o zahtevo, da Vlada do spetembra dopolni zakon o sistemski preiskavi v projektu dr\u017eavnega pomena, ki smo ga 15. julija lani v prvi obravnavi podprli tudi poslanci Zdru\u017eene levice. Ta zakon bi dal realno osnovo za preiskave in ne razumem zakaj Vlada na tem predlogu ne dela, \u010deprav je bilo prvo branje potrjeno in \u010deprav se \u0161e vedno ta zakon najde med normativnimi ukrepi Vlade. Jasno pa je nekaj, brez izrednih pravnih sredstev se bo zgodba z ban\u010dno luknjo kon\u010dala enako kot so se kon\u010dale druge kraje stoletja. Primere, ki so se kon\u010dali s pravnomo\u010dno sodbo bomo lahko pre\u0161teli na prste ene roke, nezakonito premo\u017eenje pa ne bo nikoli vrnjeno dr\u017eavljanom, ampak pod \u010drto, treba je jasno vedeti kaj so vzroki za krizo, zakaj so nastali slabi krediti.\n (nadaljevanje) V drugi fazi pa pozivamo Vlado, naj kon\u010dno pripravi zakon o sistemskih preiskavah, saj je le ta lahko realna osnova za to, da se to zgodbo dokon\u010dno razi\u0161\u010de in da odgovorni odgovarjajo. Hvala."],
            "_version_": 1544276098823487488,
            "id": "g322517",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3425,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
            "speaker_i": 60,
            "content_t": ["Spo\u0161tovane poslanke in poslanci, predstavniki ministrstev in vsi ostali prisotni!\nPredlagatelj nam je v sprejem predlo\u017eil predlog priporo\u010dila Vlade Republike Slovenije v zvezi s postopki odkrivanja in preiskovanja sumov kaznivih dejanj vezanih na tako imenovano ban\u010dno kriminaliteto. Odbor za pravosodje ga je kot mati\u010dno delovno telo zavrnil, ker smo tudi poslanci SMC pri tem sodelovali. Prepri\u010dana sem, da se vsi prisotni tukaj strinjamo, da je ban\u010dna kriminaliteta v Sloveniji ali kot jo radi poimenujemo ban\u010dna luknja, povzro\u010dila slovenskemu gospodarstvu oziroma vsem davkopla\u010devalcem ogromno nenadomestljivo \u0161kodo. Zaradi zapletenosti teh deliktov in te\u017eav, ki jih imamo pri odkrivanju, preganjanju in sojenju osumljencev ter posledic teh dejanj lahko danes relativno utemeljeno sklepamo, da ta povzro\u010dena finan\u010dna \u0161koda verjetno ne bo nikoli povsem odpravljena. Nekaj pa lahko ugotovimo. To je, da organi pregona in preiskovanja ta dejanja prou\u010dujejo strokovno, zavzeto in odgovorno. To smo lahko tudi sli\u0161ali na Odboru za pravosodje, ko smo obravnavali predlagane sklepe. Kriminalisti\u010dna policija zlasti pa nacionalni preiskovalni urad se je zelo skrbno in na\u010drtno \u017ee leta 2012 lotil odkrivanja in pa preiskovanja gospodarskih kaznivih dejanj, zlasti pa kaznivih dejanj s podro\u010dja ban\u010dne kriminalitete. Poudarjanje prioritetnega preiskovanja sumov tak\u0161nih kaznivih dejanj izhaja tako iz strategije obvladovanja gospodarske kriminalitete v Republiki Sloveniji kot tudi iz vseh drugih usmeritev ministrstev. Upo\u0161tevati je potrebno, da predstavlja velik problem zbiranja gradiva z dokazi in preu\u010devanje raznih oblik poslovne dokumentacije, pri tem pa je bistvenega pomena seveda sodelovanje bank. Ob tem zavedanju je bil v letu 2014 sklenjen sporazum o sodelovanju policije z Banko Slovenije. Banka Slovenije je ustanovila tudi posebno in\u0161pekcijsko skupino, ki pomaga tudi pri identifikaciji nepravilnosti ban\u010dne kriminalitete oziroma nepravilnosti ban\u010dnih praks. V konkretnih operativnih zadevah pa poteka sodelovanje tudi z drugimi dr\u017eavnimi organi, zlasti s Finan\u010dno upravo Republike Slovenije. Mnogo je bilo narejenega tudi na normativnem podro\u010dju, to je pri spremembah veljavne zakonodaje, da se zadeve, ki jih imenujemo ban\u010dna luknja, ne bi ponovno ponovile. Naj jih na\u0161tejem samo nekaj. Kazenski zakonik je dolo\u010dil vi\u0161je kazni za korupcijska kazniva dejanja zoper gospodarstvo in zoper uradno dol\u017enost,   podalj\u0161al pa se je tudi zastaralni rok za korupcijska kazniva dejanja in sicer z 10 na 20 let. Zakon o ban\u010dni\u0161tvu je dolo\u010dil, da mora banka posredovati podatke, varovane kot ban\u010dno tajnost, \u010de te podatke pisno zahteva Komisija za prepre\u010devanje korupcije ali \u010de jih zaradi izvedbe predkazenskega ali kazenskega postopka pisno zahteva sodi\u0161\u010de, dr\u017eavno to\u017eilstvo ali policija, razen v primerih ko za posredovanje zaupnih podatkov zakon izrecno dolo\u010da odredbo preiskovalnega sodnika.\nZakon o ukrepih republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank, je izpostavil naznanilo dol\u017enost za osebe, ki so z Dru\u017ebo za upravljanje terjatev bank, ki jo poznamo pod kratico DUTB v pravnem razmerju. Te osebe morajo organom odkrivanja naznaniti vsako kaznivo dejanje, o katerem so bile obve\u0161\u010dene ali so druga\u010de izvedele zanj, ki je bilo storjeno v povezavi z banko, ki je dele\u017ena ukrepov. Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank,ki je bil sprejet v Dr\u017eavnem zboru letos junija, bo pristojnim organom zagotovil u\u010dinkovite instrumente in pooblastila za vnaprej\u0161njo obravnavo ban\u010dne krize, za\u0161\u010dito finan\u010dne stabilnosti in zmanj\u0161anja in izpostavljenosti davkopla\u010devalcev, izgubam, doprinesel pa bo tudi k odgovornemu upravljanju bank. Sli\u0161ali smo tudi ministra za pravosodje, ki je napovedal spremembo Kazenskega zakonika, pri\u0161lo bo tudi do spremembe Zakona o kazenskem postopku, kar bo prispevalo k obravnavanju bodi\u010dih kaznivih dejanj. \nS kaznivimi dejanji s podro\u010dja ban\u010dne kriminalitete se ukvarjajo le najbolj izku\u0161eni to\u017eilci, poslu\u0161ali smo na Odboru za pravosodje direktorja Nacionalnega preiskovalnega urada, predstavnike specializiranega to\u017eilstva. Strinjamo se, razmere na tem podro\u010dju \u0161e vseeno niso dobre, morale bi biti bolj\u0161e, vendar je treba upo\u0161tevati da so v leto\u0161njem letu \u017ee bili dose\u017eeni rezultati, saj je nekaj medijsko razvpitih primerov dobilo sodni epilog v obliki pravnomo\u010dne zgodbe. Ja, to so bile t.i. tajkunske zgodbe, ampak ravno na Odboru za pravosodje nas je dr\u017eavni to\u017eilec spomnil, da smo bili pesimisti\u010dni tudi glede pregona tajkunov, t.i. tajkunov, pa smo kljub temu do\u017eiveli nekatere, vsaj nekatere pravnomo\u010dne sodne epiloge in izjavil, da lahko pri\u010dakujemo, da se bo v prihodnje podobno zgodilo s tistimi, ki so zagre\u0161ili ban\u010dno luknjo. To nas vendarle lahko navdaja z nekaj ve\u010d optimizma.\nPoslanke in poslanci Poslanske skupine SMC menimo, da dosedanji rezultati ka\u017eejo na to, da so se pristojni organi lotili re\u0161evanja problematike, vendar pa niso povsem u\u010dinkoviti. O tem se vsi strinjamo, niso povsem u\u010dinkoviti pri tem. \nSklepi, ki so bili predlagani na Odboru za pravosodje v sprejetje, vsem nam pa menim, da ne morejo bistveno prispevati k izbolj\u0161anju te situacije in zato jih tudi nismo podprli na seji Odbora za pravosodje.\nHvala."],
            "_version_": 1544276098917859328,
            "id": "g322523",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3425,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
            "speaker_i": 65,
            "content_t": ["Spo\u0161tovani predsedujo\u010di, hvala za dano besedo.\nZdaj, uvodoma moram ponovno izraziti eno veliko \u017ealost, glede na to, da koalicija ponovno ni podprla priporo\u010dil, ki smo jih predlagali v Slovenski demokratski stranki. In jaz sem prepri\u010dan, da ta priporo\u010dila, bi rekel, o\u0161kodovala, bi rekel, priti do dna ban\u010dni kriminaliteti sigurno ne bi. In res ne razumem koalicije zakaj teh priporo\u010dil niste podprli. \nPri tej razpravi sem pogre\u0161al eno zadevo in sicer, vedno se je omenjala sanacija ban\u010dnega sistema v letu 2013, nih\u010de pa ni izpostavil da je bila to \u017ee druga sanacija na ra\u010dun davkopla\u010devalskega denarja in prva sanacija ban\u010dnega sistema se je za\u010dela leta 1993, uspe\u0161no je bila zaklju\u010dena leta 1997 in kakor je meni znano za tisto prvo ban\u010dno luknjo, tudi ni \u0161e nih\u010de odgovarjal oziroma ni bilo nobenih krivcev. In predvsem pri 2013 je bila \u017ee druga sanacija ban\u010dnega sistema na ra\u010dun davkopla\u010devalcev v vi\u0161ini ve\u010d kot 5 milijard evrov. Jaz sem prepri\u010dan, da ta \u0161tevilka ni dokon\u010dna. Vemo, kaj se dogaja zdaj s pripojitvijo Factor Banke in Probanke, vemo tukaj da je v igri \u0161e precej denarja v zvezi z odlo\u010ditvijo Ustavnega sodi\u0161\u010da, v zvezi z izbrisom podrejenih obveznic in ta ban\u010dna luknja v vi\u0161ini ve\u010d kot 5 milijard evrov, bi bilo verjetno neodgovorno, \u010de bi dejali, da je teh 5 milijard posledica samo kriminalnih dejanj. Verjetno pa tudi ne moremo podpisati tega, da bi dejali, da je ve\u010d kot 5 milijardna luknja posledica samo gospodarske krize. In potrebno je tukaj priti zadevi do dna, v primeru, da so bile narejene nepravilnosti oziroma kriminalna dejanja, je potrebno, da nekdo za to odgovorna. Jaz sem prepri\u010dan, da bi bila lahko ta 5 milijardna luknja bistveno manj\u0161a v primeru, \u010de bi vlada Boruta Pahorja leta 2009, leta 2010 in 2011 odreagirala pravo\u010dasno. In prepri\u010dan sem, da ta ban\u010dna luknja bi bila lahko manj\u0161a vsaj za eno ali celo do dveh milijard evrov. Vendar, tudi sam takratni predsednik Vlade Borut Pahor je priznal, da je ban\u010dni problem podcenjeval. In takrat smo bili pri\u010da \u0161e drugim zadevam, da je direktno politika v \u010dasu Pahorjeve vlade prepre\u010devala dolo\u010denim bankirjem, da bi kreditirala dolo\u010dena podjetja naprej, kljub temu, da so bili vsi pogoji izpolnjeni za podalj\u0161anje kreditov. In tudi zaradi tega so nastale gospodarske te\u017eave. Marsikatero podjetje je zaradi tega \u0161lo v ste\u010daj.\nVerjetno ne bi bilo zato potrebno in marsikdo je zaradi tega tudi izgubil delovno mesto oziroma verjetno kak\u0161ni manj\u0161i dobavitelj je moral zaradi tega iti v ste\u010daj. Sedaj, dejstvo je, da se ban\u010dne zadeve v Sloveniji dejansko ne re\u0161ujejo oziroma se re\u0161ujejo zelo po\u010dasi. Izpostavil bi samo primer ste\u010daja komercialne banke Triglav leta 2000 in ta ste\u010daj danes po \u0161estnajstih letih \u0161e vedno ni kon\u010dan. Ampak s tem se ne ukvarja nih\u010de. Sedaj, poglejte, jaz sem prepri\u010dan, da obstaja zelo veliko tveganje, da bomo v Sloveniji \u0161e tretji\u010d morali sanirati ban\u010dni sistem. Dejstvo je, da vse slovenske banke ostajajo v 100 % lastni\u0161tvu dr\u017eave, da se problematizira s privatizacijo, da se privatizacijski koraki ne dogajajo na pravilen na\u010din in poglejte, v planu je bilo, da se leta 1997, ko je bila kon\u010dana prva sanacija ban\u010dnega sistema, je bilo v projektih narejeno, da se tako NLB kot NKBM privatizira in v primeru, da bi se te banke privatizirale, sem prepri\u010dan, da leta 2013 davkopla\u010devalci za tak\u0161no vi\u0161ino ne bi dokapitalizirali teh dveh bank. Danes je bilo velikokrat izpostavljena Islandija. Islandija je sigurno lep primer na kak\u0161en na\u010din priti zadevi do dna, poiskati tiste, ki so za to odgovorni in pa seveda, da tisti, ki so za to odgovorni, tudi dobijo neko zaslu\u017eeno kazen. Ampak izpostavil bi \u0161e primer v sosednji dr\u017eavi, Hypo Avstrija. Zadeva se je relativno hitro kon\u010dala in dejansko to sukaj na\u0161li tako politi\u010dno odgovornost kot operativno odgovornost posameznikov, ki so vodili to banko oziroma to banko nadzira. In zakaj sem \u0161e jaz prepri\u010dan, da ni re\u010deno, da je to zadnja sanacija. Spo\u0161tovani dr\u017eavni sekretar, DUTB je ustanovljena bila zato, da povrne davkopla\u010devalski denar. DUTB danes je \u0161e brez stalnega vodstva, imajo \u0161e vedno v.d.-ja. Ve\u010d kot eno leto. DUTB junija \u0161e nima revidiranega letnega poro\u010dila in poglejte, \u010de bo DUTB na tak\u0161en na\u010din prodajal terjatev kot jih, primer prodaje terjate ACH, Merrill Lynch, potem smo pa verjetno \u010dez dva meseca zopet brali zelo tako kratko notico, da pa so te terjatve Merrill Lynch bile prodane za ve\u010d kot 20 milijonov evrov v relativno kratkem \u010dasu neki ruski finan\u010dni dru\u017ebi. In poglejte, jaz sem prepri\u010dan, da na tak\u0161en na\u010din kot se je tega lotila ta Vlada, ne gre in veliko vlogo tukaj bo moral odigrati minister za pravosodje, da bo verjetno z u\u010dinkovitej\u0161im delom posku\u0161ali proti do dna in za nastalo ban\u010dno luknjo, da bo nekdo v Sloveniji kon\u010dno prevzel tudi odgovornost."],
            "_version_": 1544276099084582912,
            "id": "g322533",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3425,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
            "speaker_i": 57,
            "content_t": ["Hvala za besedo, predsedujo\u010di. Spo\u0161tovane kolegice in kolegi! \nPri razpravi o preiskavi kriminalitete povezane z ban\u010dno luknjo, bi rad opozoril, da je pomembno, da se ohrani dovolj \u0161irok fokus pri preiskovanju oziroma ugotavljanju odgovornosti. Res je, da bi marsikdo, ki se ga danes obravnava kot osumljenega za to ali ono kaznivo dejanje, obveljal kot uspe\u0161en podjetnik ali finan\u010dnik, \u010de do finan\u010dne in gospodarske krize ne bi pri\u0161lo. \u010clove\u0161ki pohlep je pa\u010d ena od stalnic, ki spremlja vse civilizacije, od najstarej\u0161ih \u010dasov dokler je \u017eiveti v nekih mejah predpisov in sprejemljivih norm, je lahko gibalo razvoja, ki je vgrajeno tudi v principu dru\u017ebe v kateri \u017eivimo, ker ta sloni na precej\u0161nji meri, sloni na podjetni\u0161tvu in svobodi in iniciativi. Kaj hitro pa se lahko sprevr\u017ee v kriminalna dejanja z uni\u010dujo\u010dimi posledicami za dru\u017ebo, njene sisteme, podsisteme in tudi povzro\u010di gorje \u0161irokega kroga dr\u017eavljanov. Seveda se je mo\u017eno strinjati, da je zelo pomemben vpliv politike pri preiskavi ban\u010dne luknje, prav tako pa je res, da je politika dejansko vplivala za razvoj dogodkov pri nastanku ban\u010dne luknje, zlasti ko govorimo o institucijah, ki so v domeni ali lasti dr\u017eave, politika lahko in seveda tudi je vplivala na nastanek te ban\u010dne luknje s sprejemanjem zakonodaje, \n (nadaljevanje) s sprejemanjem sistemskih ukrepov na podro\u010dju financ in gospodarstva, kadrovanjem v Nadzorne svete dr\u017eavnih bank oziroma nadzorne organe, ki so zadol\u017eeni zato, da bdijo nad pravilnostjo poslovanja ban\u010dnega sistema gospodarstva in tako naprej. Zato seveda, gospod An\u017ee Logar nima prav, ko pravi, da je ban\u010dna luknja nastala leta 2013, ta trditev je precej cini\u010dna. Leta 2013 je bila ta ban\u010dna luknja ugotovljena, nastala pa je bistveno prej. Ali je bil obseg te ban\u010dne luknje leta 2013 ustrezno ugotovljen pa je seveda drugo vpra\u0161anje. Dejstvo je, da je najbolj neodgovorno delovanje slovenskih Vlad v tem, na to temo, seveda iz obdobja od leta 2005 do 2009, ko je ban\u010dni\u0161tvo dobesedno drvelo z rastjo in donosnostjo na kapital. Takrat se je dobesedno namesto anticikli\u010dne politike uvedla sistemska procikli\u010dnost. Pa seveda, takrat iz te dobe so znana tudi vpletanja politike v razne, recimo temu, podjetni\u0161ke podvige, sestanke avgusta leta 2005 v pisarni predsednika Vlade z gospodom Bav\u010darjem, \u0160rotom, Gantarjem, gospo Starino Kosem in tako naprej, ko se je govorilo o nakupih podjetij Mercator, Pivovarna La\u0161ko, Istrabenz, Delo in tako naprej. Tako da, to so vse neke vrste aktivnosti, ki so pomagale pri kopanju te ban\u010dne luknje, potem se seveda zdaj iz dolo\u010denih strani obna\u0161a kot, da tega seveda ni bilo in se postavlja nastanek ban\u010dne luknje v letu 2013.\nSeveda je zanimiva zna\u010dilnost v zvezi s slovensko ban\u010dno luknjo tudi odziv Slovenije na krizo, ki se je pokazala \u017ee leta 2007 in nadaljevala v letih 2008, 2009 in naprej. Slovenci smo v letih 2007 do 2011, to se pravi v klju\u010dnih letih krize, namenili 94 evrov \"per kapita\" za re\u0161evanje bank, Nemci pa so v enakem obdobju temu namenili 491 evrov \"per kapita\". To samo poka\u017ee kako smo v klju\u010dnih letih popolnoma neodgovorno prepustili banke spontanemu delovanju, kljub temu, da smo imeli zgled v Nem\u010diji, Avstriji in tudi drugod. Zdaj, neodgovorno ravnanje slovenskih Vlad se je v letih 2008 do 2013 pokazalo tudi glede neaktivnosti na podro\u010dju re\u0161evanja dolo\u010denih gospodarskih dejavnostih. Na primer, Nemci so na primer v novembru 2008 in do januarja 2009 namenili 3,3 bruto dru\u017ebenega produkta, fiskalnih stimulacij za investicije v infrastrukturo in ostale javne investicije. Podobno je bilo tudi pri drugih dr\u017eavah v klasi\u010dnih, starih kapitalisti\u010dnih dr\u017eavah, da so, seveda, \u0161li v poseg dr\u017eave v gospodarstvo na ta na\u010din, da so zagnali gospodarsko rast, ki je takrat pe\u0161ala. Pri nas se je dr\u017eava tudi na tem podro\u010dju ni pravo\u010dasno odzvala. V tem \u010dasu imamo ravno pretirano negativne stopnje rasti gradbene aktivnosti, na primer minus 3 % v letu 2009 in preko 10 % in preko 12 % minusa v letih od 2010 in do 2011. To se pravi, poleg ugotavljanja odgovornosti in iskanja krivcev lahko ugotovimo, da tudi ni pri\u0161lo do pravo\u010dasnega ukrepanja, ki bi seveda zmanj\u0161alo ta obseg te ban\u010dne luknje.\nGlede preiskovanja ban\u010dne luknje v Sloveniji bi bilo najbr\u017e nujno najprej ravno oceniti velikost te luknje, ker \u0161tevilke, ki so jih izra\u010dunali razni svetovalci Vlade, Banke Slovenije pa tudi tuji svetovalci decembra 2014, se zdijo nerealne. Verjetno so bolj odraz stiske dr\u017eave Slovenije, ki se je v tem obdobju zna\u0161la v likvidnostni krizi oziroma pred gro\u017enjo bankrota, zloma prora\u010duna ter gro\u017enjo uvedbe neke vrste prisilne uprave v obliki, tako imenovane, trojke. Namre\u010d poslovanje DUTB v zadnjem \u010dasu ka\u017ee, da so morda bili diskonti pri prenosu terjatev, ki so jih morali pokriti slovenski davkopla\u010devalci, da so bili ti diskonti ob\u010dutno pretirani. Verjamem da, \u010de bi se v Sloveniji sistemati\u010dno lotili raziskave ban\u010dne luknje bi pri\u0161li do nekaterih podobnih sklepov kot na Islandiji, seveda z bistveno manj\u0161o relativno ban\u010dno luknjo, kot je islandska. V Sloveniji bi na primer, po mojem mnenju, hitro ugotovili, da je bila ravno tako, ravno hitra rast najpomembnej\u0161i razlog. Dokaz je enostavno najti \u017ee v letnih poro\u010dilih / nerazumljivo/ dveh ali treh bank, na primer, v letnih poro\u010dilih NLB, ki so javno objavljena \n (nadaljevanje) je razvidno kako je bila rast bilance NLB najhitrej\u0161a raven v obdobju, ko je bila tudi donosnost na kapital najve\u010dja. V to obdobje se nana\u0161a kot sem rekel na leto 2005 do 2008, v poro\u010dilih nadzornega sveta NLB je za ta leta zaslediti, da je nadzorni svet zelo pohvalno obravnaval ravno hitro rast in visoko donosnost. Citat iz poro\u010dila predsednika nadzornega sveta NLB za leto 2007 citiram, nadzorni svet je sprejel letno poro\u010dilo 2007 in kot zelo uspe\u0161no ocenil delo uprave in dose\u017eene poslovne rezultate \u0161e posebej z vidika nadaljnje dinami\u010dne rasti obsega poslovanja na vseh podro\u010djih, donosne stro\u0161kovne u\u010dinkovitosti in razvoja NLB skupine, konec citata. Za primerjavo naj navedem, da je nadzorni svet NLB v letih do 2005 glavni poudarek namenjal kvaliteti poslovanja in preudarnem upravljanju tveganj, ker je v teh letih spremljal donosnost iz vidika tveganja o prilagojene donosnosti bil posledi\u010dno tudi donosen kapital bistveno ni\u017eji kot leta za tem in bil na ravni med 10 in 12 %. Iz teh poro\u010dil je pa\u010d videti kako je do leta 2005 NLB ta tveganja sistemati\u010dno obvladovala po potem \u010dasu, kasneje pa se je o\u010ditno za\u010dela dirka z \u010dim ve\u010djo donosnost in rast. Zakaj je bila potrebna tako hitra rast v letih 2005 do 2009 je seveda drugo vpra\u0161anje. Zakaj se ni vztrajalo na anticikli\u010dnostni sistema tveganj kljub uvedbi novih mednarodnih ra\u010dunovodskih standardov je lahko naslednje vpra\u0161anje. Zakaj se nismo pravo\u010dasno odzvali na krizo v letih 2008 do 2011 kljub zelo jasnim in javnim opozorilom nekateri \u017ee v jeseni 2008 in zakaj smo morali na tako \u010duden na\u010din ugotavljati ban\u010dno luknjo v letu 2013. Tukaj so vsa vpra\u0161anja na katera je treba odgovoriti in to tako zaradi celovitega iskanja vzrokov oziroma odgovornosti za nastanek ban\u010dne luknje in s tem povezane kriminalitete kot tudi, da se spozna temeljni nauk, ko je treba ravnati v prihodnje in jaz verjamem, da je bistveni del tega nauka to, da se ne ponavlja starih napak in, da se ne vodi ve\u010d procikli\u010dne temve\u010d proticikli\u010dno finan\u010dno gospodarsko politiko. Hvala."],
            "_version_": 1544276099116040192,
            "id": "g322535",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3425,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
            "speaker_i": 92,
            "content_t": ["Hvala lepa za besedo, podpredsednik. Dr\u017eavna sekretarja, poslanke, poslanci, prav lep pozdrav! \nMislim, da ne bom naredil ni\u010d narobe, \u010de bom spo\u0161tovanemu predlagatelju v svoji razpravi na en del\u010dek odgovarja to, kar ste naslovil na spo\u0161tovanega kolega, ampak ravno skozi razpravo sem imel namen se tudi dotakniti in ne \u017eelim kakorkoli druga\u010dno razmi\u0161ljanje. Sedaj mojo razpravo bom za\u010del predvsem s tem, kot sem \u017ee zadnje leto v tem Dr\u017eavnem zboru in mati\u010dnih odborih obi\u010dajno tudi vedno za\u010del in bom tudi danes. Odgovornost za 5 milijardno ban\u010dno luknjo je na strani \u010dlanov uprav nadzornih svetov bank v dr\u017eavni lasti, podredno Banka Slovenije ter temu tudi nadzorne in\u0161titucije, se pravi, revizijske hi\u0161e, kajti ravno revizijske hi\u0161e so, kot vemo, pred vsakim letnim poro\u010dilom revidirala letno poro\u010dilo, ki jih sprejemajo delni\u010darji. To je zame zgodba o odgovornosti. \nDruga stvar je, se pa lahko pogovarjamo, kako pa lahko sedaj to odgovornost pripeljati tisto, ki jo vsi \u017eelimo in ki je tudi v razpravi danes velikokrat izpostavljena, primerjava Irska, pravzaprav / nerazumljivo/. In v tem se bom takoj tudi dotaknil. Predlog s strani predlagatelja, moram priznati, da je zelo zanimiv in ga tudi pozdravljam, vendar si ga bom dovolil komentirati v dveh delih, pravzaprav v dveh to\u010dkah. In sicer, eno je primerjava Islandija in Slovenija ter drugo, izjave dr\u017eavnega to\u017eilca mag. Kozina. \u010ce se dotaknem primerjave Islandija-Slovenija. Moram priznati, da se v neki smeri ne morem strinjati skozi to razpravo, ki vse skozi se primerja Islandija in Slovenija. Preprosto se ne more, kajti Islandija je ob nastopu finan\u010dne krize tri najve\u010dje banke, ki so ogrozile finan\u010dni sistem dr\u017eave, preprosto porinila ali spro\u017eila postopek za ste\u010daj in je iz ste\u010daja re\u0161evala. Dokazali so, da je bila to odli\u010dna poteza in tisti, ki malce spremljamo, smo lahko nedolgo \u010dasa nazaj celo zaznali informacijo, da zaradi uspe\u0161nega postopka re\u0161evanja dr\u017eavnih bank \u010dez ta postopek so vsem dr\u017eavljanom nakazovali nedolgo \u010dasa nazaj nekaj sto evrov. To je bilo kot neka satisfakcija za tiste \u010dase, ko je bila dr\u017eava slab lastnik. To se pravi, v Sloveniji smo imeli pa popolnoma druga\u010den pristop. In zaradi tega se te\u017eko pogovarjamo zakaj Islandci imajo \u017ee vrsto ban\u010dnikov, ki so zaprti, \u010de temu lahko tako re\u010dem, hkrati pa je treba priznati, da ne samo zaprti, dobesedno jim je v njihovem sistemu uspelo, da so zoper dolo\u010dene skupine ali posameznikov ban\u010dnikov uvedli in zaklju\u010dili pravnomo\u010dne tako kazenske kot tudi od\u0161kodninske to\u017ebe, se pravi sodbe. To je en del.\nDrugi del zakaj pa so bili oni tako uspe\u0161ni. Dejstvo je, da islandski pravni sistem je imel \u017ee prej imel v vrsti zakonov dolo\u010dene varovalke, ki so predvidevale v primeru tovrstnih nekih zlorab, ki se mi zdaj pogovarjamo, sum zlorabe ban\u010dne kriminalitete in zaradi tega so organi pregona, skupaj s to imenovano gospod Joly lahko bili tako u\u010dinkoviti in tudi hitro ukrepali. In bistvo za njihov primer je kumulativno izpolnjena so imeli oba pogoja, in jaz lahko samo re\u010dem, da jim je preprosto za \u010destitati. \nKaj pa mi, \u010de lahko temu tako re\u010dem. Mi smo sprejeli sklep, kot, \u017ee pred dokapitalizacijo je bilo zanimivo, celo sklep tedanje vlade, katerakoli \u017ee je, ker se bom v razpravi tudi potem malce dotaknil, podr\u017eavljanje dveh privatnih bank. Celo ve\u010d, ne samo Factor in Probanka, tudi Abanka in tako naprej, se pravi, prvi ukrep pred dokapitalizacijo je bilo podr\u017eavljanje privatnih bank. Temu je sledila dokapitalizacija z denarjem davkopla\u010devalcev, in zaradi tega to sploh ni primerjava, da lahko nekako ekvivalentno re\u010demo, saj pa neke modele lahko prevzamemo od teh, recimo, dr\u017eave, ki je v neki smeri meri nam, po velikosti podobno. \nTretja zadeva je tisto, kar msilim, da vse nas tukaj skrbi, vsaj te ki smo \u0161e tukaj, najverjetneje tistih, ki jih ni, mogo\u010de te zadeve gledajo bolj tako s strani in ne toliko resno. Treba je priznati, da je obilico aktivnosti na teh segmentih organov pregona, predvsem NPU, in \u010de sem zelo konkreten najverjetneje tudi s strani posameznih to\u017eilcev. V stotine obto\u017enic, ampak \u017eal tukaj se popolnoma strinjam s predlagatelji in vsi tisti, ki ste prakti\u010dno v teh postopkih sodelovali glede tega gradiva, kaj to nam pomeni. Koliko obto\u017enic pa je sploh pravnomo\u010dnih. To se pravi, ta t.i. ma\u0161inerija pregona deluje, vendar brez u\u010dinka. In tisto, kar je zaskrbljujo\u010de je, da \u010de se slu\u010dajno \u0161e zgodi, da je kak\u0161na obto\u017enica pravnomo\u010dna, se na sodnem postopku, se pravi sodni veji oblasti, zgodi, da so oprostilne sodbe. To pa je tisto, kar preprosto mora vse skrbeti. Da se izobra\u017euje in usposablja, jaz mislim, da vsak od nas ima prav gotovo neko lo\u010deno mnenje, kajti usposabljanje za tovrstne zadeve, da se pogovarjamo danes, ti dogodki pa so se dogajali, recimo temu, skoraj 10 let nazaj, je druga zgodba. In \u010detrta zadeva, kar pa menim vseeno, vsaj kar se mene ti\u010de, sem optimist, je pa kljub temu, da je bilo danes nekaj besed zapleta glede parlamentarne preiskovalne komisije, tisti, ki smo bili vsaj malo aktivni v tej zadevi, vemo za kaj se je \u0161lo. Ve\u010d ali manj. Ampak, bistveno pa je nekaj. Da ta parlamentarna ban\u010dna komisija dela odli\u010dno, in jasno je, tukaj moram priznati, da se pridru\u017eujem vsem tistim, da nekako daje polno podporo predsedniku te komisije, ker se vidi, da veliko napora vlaga predvsem v to, da se \u010dez to parlamentarno preiskovalno komisijo resni\u010dno pride do nekih podatkov in zaklju\u010dkov, in zastra\u0161ujo\u010de je, da je na upravljanju dr\u017eavnega premo\u017eenja so bile izbrane osebe, ki preprosto izgubljajo spomin. Jaz sem si dovolil na enem od odborov vpra\u0161ati, kaj je z njihovo opravilno sposobnostjo. Ampak, to so stvari, ki bodo tako ali druga\u010de, preko razprav, zaradi tega se tudi sam pridru\u017eujem vsaki tovrstni razpravi, da tudi to \n (nadaljevanje) je orodje z na\u0161e strani, da kljub vsemu morda pripomoremo k temu, da se bodo bolj intenzivno premikali. To pomeni, \u010de zaklju\u010dim v ta del pa v neki smeri ne \u017eelim v zagovor kolega iz Desusa, dejstvo je, da je pri nas se politika ali Vlada bo odlo\u010dila na popolnoma druga\u010den pristop \u017eal pa lahko ugotavljamo, da to kar sem omenil razen stotino vlo\u017eenih obto\u017enic skoraj nobena pravnomo\u010dna. To je pa realnost. \nZdaj drugi del kar se ti\u010de izjave, ki je bilo dostikrat omenjeno v razpravi dr\u017eavnega to\u017eilca, mag. Kozina. Moram priznati, da pa malce zamerim predlagatelju, ki vse to kar je bilo re\u010deno absolutno dr\u017ei, da je odkrito povedal 12 do 15 let bodo morda obsodilne sodbe. Tudi povedal je, da si lahko kar mislimo koliko bo pla\u010dilo iz tega denarja, sam sem presene\u010den, da se o nekih zneskih je pogovarjalo pa je res vpra\u0161anje in veseli bi bili prakti\u010dno tudi tistih zneskov, ki jih je navedel ampak tisto kar je pa klju\u010dno in danes v razpravi nisem zaznal niti iz strani predlagatelja je pa naslednje. Spo\u0161tovani dr\u017eavni to\u017eilec je z veliko te\u017eo in tudi recimo temu vsebinsko dal posebni pomen in kaj je on takrat izjavil, to\u010dno je bilo navedeno v razpravi, to je bilo v februarju 2015. Njegove besede, glavno zlo za neu\u010dinkoviti pregon bankirjev je bil storjen v Dr\u017eavnem zboru in to s sprejemanjem luknji\u010daste zakonodaje, \u010de smo realni in objektivni in mislim, da je tudi dol\u017enost nas, ki smo v tem parlamentu, da procesni razlogi najverjetneje tudi v kak\u0161nem primeru omejujejo u\u010dinkovito delo organov pregona. Strinjam pa se, da posamezni tovrstni zadevi pa niso razlog, ne u\u010dinkovitost celega sistema, to je pa definitivno. \nSam toliko za ta uvodni del, ker menim, da je danes politi\u010dna razprava glede teme, ki je bila s strani predlagatelja moram priznati, da osebno menim, da kljub pomanjkljivosti in kljub nedore\u010denosti in tudi kljub posameznim pravnim prazninam z zakonom pa lahko re\u010demo Zakon o ban\u010dni\u0161tvu, Zakon gospodarskih dru\u017ebah, Kazenski zakonik tudi z EKP sem prepri\u010dan, da v posameznih primerih ne govorim o mno\u017ei\u010dnosti ampak o posameznih primerih bi lahko pri\u0161lo v razumnem roku ne v 13 letih ampak v razumnem roku nekaj let tudi v postopku odkrivanja in pregona do obsodilnih sodb posameznikov v tem primeru ve\u017eem tisto osnovno tezo, ki jo bom vseskozi zagovarjal dokler ne bo nekega konkretnega protiargumenta, \u010dlani uprav in \u010dlani nadzornih svetov bank v dr\u017eavni lasti, vendar menim, da je za nastanek tega, ki je, gospod Kozina zelo jasno prezentiral vsem nam prisotnim predvsem tudi razlog v tem ali, \u010de re\u010dem druga\u010de velika verjetnost, da v vseh letih po osamosvojitvi Republike Slovenije, da se je politika aktivno vklju\u010devala in omogo\u010dala stran poti, \u010de temu lahko tako re\u010dem od dobre ban\u010dne prakse. In to preko lastninske vloge, ki jo ima dr\u017eava vemo pa kdo upravlja lastnino dr\u017eave in to je izvr\u0161ilna veja oblasti, se pravi Vlada in v tem primeru posamezni ministri. Tudi s sprejemom Zakona o slovenskem dr\u017eavnem holdingu, ki se je pred nekaj leti sprejelo se bistveno ni\u010d ne spremeni v tem procesu, samo neki postopki so malce druga\u010de urejeni in je tudi prav, da je tako urejeno.\n  \n (nadaljevanje) Dejstvo je, da se mi danes in tudi v bodo\u010de, ko se bomo pogovarjali se vrti vsebina skozi, vseskozi okoli teh tolikokrat izre\u010denih bank v dr\u017eavni lasti. NLB, NKBM mislim, da je tudi prav, da se kaka zadeva \u0161e o njej re\u010de, ne glede na to, da se je lastninsko \u017ee preoblikovalo, Abanka in to, kar je tudi sedaj in mislim, da tudi v naslednjih tednih, mesecih nas bo kar precej zaposlovalo. Probanka in Factor banka. Dejstvo je, da so se postavljali v tem procesu v vlogi lastnika ali upravljavca dr\u017eavnega premo\u017eenja, osebe, ki so poleg tiste temeljne funkcije najverjetneje tudi zlorabljali tisti polo\u017eaj, pa najsi bo to za osebni interes ali pa interes, interesnih skupin, kar se pa obi\u010dajno vedno bolj to govori. Ampak en del\u010dek bi pa dal poseben poudarek. In sicer, meni je \u017eal, da s strani podpisnikov, v tem primeru Nepovezanih poslancev, tudi pa\u010d niso prisotni, ker bi pri\u010dakoval, \u010de ste tukaj toliko prisotni, da tudi tisti, ki podpi\u0161e, da v neki smeri je tudi aktiven(?). Odlo\u010ditev Vlade, ki je prakti\u010dno tudi dana\u0161nja spo\u0161tovana poslanka, v letu 2013, je pri\u0161lo, da so se podr\u017eavile privatni banki. \u010cemu, ampak tisto, kar je v neki smeri malce nenavadno in sicer v stanju bank, za katero se je \u017ee vedlo, da je v tako imenovano stadiju propada bank. In kasneje se je politika, v tem primeru skupaj z Banko Slovenije odlo\u010dila za tako imenovano nadzorovano likvidacijo. Zakaj je nadzorovana ve samo tisti, ki je sprejel ta sklep. In govorjenje v javnem interesu za posamezno banko, \u010de temu tako re\u010dem, ki predstavlja zgolj 2 % bilan\u010dne vsote v Republiki Sloveniji, mislim, da to \"glih\" ne dr\u017ei najbolj neke zelo strokovne presoje, vendar se sklicevanje na javni interes, hkrati se pa \u0161\u010diti interes posameznikov, pa morda tudi tisti, ki so povzro\u010dili tako stanje, pa mislim, da je v\u010dasih tudi vredno kakorkoli nekega razgovora ali razprave o tem. In tukaj se strinjam s primerjavo, kar se ti\u010de Islandije, \u010de se je Islandija odlo\u010dila, da po\u0161lje resni\u010dno tako velike banke, \u010de temu re\u010dem z bilan\u010dno vsoto v ste\u010daj in s tem ni bil ogro\u017een finan\u010dna stabilnost dr\u017eave, ker so s tem v tem primeru vzporedno vzeli druge mehanizme, je te\u017eko razumeti, da banke z dvoprocentno bilan\u010dno vsoto ogro\u017eajo finan\u010dno stabilnost Republike Slovenije. \nZakaj menim, da je politika tudi vplivala na nastanek 5-milijardne ban\u010dne luknje? Na kak\u0161en na\u010din? Osebno sem na stali\u0161\u010du, preko vpliva. Prvi vpliv prav gotovo preko zakonodajne veje oblasti in tukaj je treba priznati, da to, kar sem \u017ee omenil dve desetletji so se v tem Dr\u017eavnem zboru sprejemali zakoni, ki se je izkazalo, da imajo pravne praznine. Tukaj takoj dajem, bi \u010dlovek rekel, svoje razmi\u0161ljanje, da ne krivim, \u010de lahko uporabim to besedo, da mi ne bo zlorabljeno, poslance. Kajti dejstvo je, da ta Dr\u017eavni zbor je politi\u010dni organ. Za luknji\u010dasto zakonodajo, tako kot sem tezo postavil, tudi v tem primeru govorim, da je to odgovornost na strani izvr\u0161ilne veje oblasti, Vlade, resornega ministrstva, ki pripravlja posamezne zakone in tisto, kar se v tem Dr\u017eavnem zboru \u0161e ni spregovorilo in mislim, da je sedaj tudi \u017ee \u010das tudi zunanjih svetovalcev vlad, ki so strokovno pripravljali dolo\u010dena gradiva ali ki pripravljajo spremembe zakonodaje. In, \u010de so vlade bile zavedene, s tem niso razbremenjene odgovornosti, one so v Dr\u017eavni zbor sprejemale zakonodajo, za katero trdno in verjamem, da ni zgolj politi\u010dno v\u0161e\u010dna izjava bila mag. Kozina, da so zakonodaje luknji\u010daste, ki onemogo\u010dajo u\u010dinkoviti pregon, \u010de temu lahko tako re\u010dem, posameznikov, ki so uporabljali zlorabo upravljanja bank v dr\u017eavni lasti. \nDrugi vpliv je prav gotovo preko izvr\u0161ilne veje oblasti. To, kar sem \u017ee omenil. Dejstvo je, da preko izvr\u0161ilne veje oblasti se ali so se nastavljale osebe kot \u010dlani nadzornega sveta, te potem uprave. In dejstvo je, da so se te osebe potrjevale na skup\u0161\u010dini delni\u010darjev. In na tej skup\u0161\u010dini delni\u010darjev je bil predstavnik Vlade. To se pravi, se ne moremo pogovarjati, da politika ni bila aktivna pri tovrstnih kadrovanjih. Sam sem mogo\u010de prestrog v teh razmi\u0161ljanjih, samo menim, da delegiranje tovrstnih aktivnosti, tudi danes, \u010de se pogovarjamo na SDH ne more se izogniti Vlada odgovornosti za tovrstne aktivnosti. Ona je tista, ki je dol\u017ena upravljati. In to, kar sem \u017ee nekajkrat omenil, da je odgovoren lastnik. \nIn tretja zadeva, ki se nekako, lahko re\u010de, vpliv politike je preko Ministrstva za finance. In to predvsem, in moram priznati, da sem hvale\u017een, ko sem malce spremljal zadnje zasli\u0161anje na preiskovalni komisiji, samo potrjuje to, kar bom sedaj tudi povedal. Preko Ministrstva za finance so se vlagali depoziti v dr\u017eavne banke v \u010dasu zoper katere banke bi bilo potrebno izvajati radikalnej\u0161e ukrepe. Govorim v imenu lastnika, dr\u017eava ali \u017ee katerekoli. In dejstvo je, da se izkazuje, da je politika preko, v tem primeru politika, upam, da se prav razumemo, preko ministra za finance ohranjala likvidnost teh bank. In kaj je to pomenilo v, \u010de govorim sedaj v dana\u0161njem \u010dasu. To se je tlakovalo pot za obremenitev davkopla\u010devalcev. Vesel bi bil, da se motim, samo mislim, da vse okoli\u0161\u010dine in dejstva v zvezi s tem nakazujejo v to smer. ne bom se pa spu\u0161\u010dal \u0161e v eno temo, in sicer izdaja garancij, za katere pa sem skoraj prepri\u010dan, da so se garancije tudi unov\u010devale. Toliko glede vpliva politike, kar se ti\u010de v tovrstnih procesih. \n\u010ce grem mogo\u010de malce bolj na ta tako imenovan ban\u010dni strokovni, ker sem vesel, da je kar veliko \u0161tevilo v tem Dr\u017eavnem zboru dobrih poznavalcev. To pomeni, da je vedno manj mo\u017enosti izvr\u0161ilne veje oblasti, da bodo morda posku\u0161ali v nadaljevanju kak\u0161ne ban\u010dne praznine ali zakonske praznine \u0161e vpeljati, \u010deprav nikoli ne more\u0161 biti toliko vseved ali siguren da jim to ne uspe, ampak mislim, da s tem, ko nas je veliko je manj mo\u017enosti. Se pravi, \u010dlani uprav bank v dr\u017eavni lasti so vedeli ali pa bi morali vedeti, se pravi to bi morali vedeti, jih zelo jasno zavezuje zakon o gospodarskih dru\u017ebah, kot tudi sklepi Banke Slovenije, ki precizno govorijo ali opredeljujejo kaj mora na funkciji upravljavca banke, se pravi tista oseba izvajati. Se pravi, so dol\u017eni vedeti, da je odobravanje posojila brez ustreznega zavarovanja ob prisotnosti okoli\u0161\u010din in tu je \u0161e eno pomembno dejstvo, bonitetne ocene, kajti za vsakega kreditojemalca, sploh pa v kolikor je znesek nekoliko vi\u0161ji, se mora izdelati bonitetna ocena. In v takih okoli\u0161\u010dinah, ko se ugotovi v predhodni fazi, da zneska ni mogo\u010de vrniti, je lahko znak kaznivega dejanja. Poleg navedenega je potrebno ob tem kontekstu \u0161e nekaj zelo jasno povedati. Da nespo\u0161tovanje ban\u010dnih predpisov \u017ee samo po sebi predstavlja tudi znak kaznivega dejanja. Kdo to preverja, se v tem kontekstu ne bi spu\u0161\u010dal. In tisto, kar mislim, da organi pregona v teh postopkih mogo\u010de malce zanemarjajo, pa je prav, verjamem pa, da se upo\u0161teva tudi ta okoli\u0161\u010dina, in sicer \u010dlani uprav so se zavedali in mislim, da se tudi danes zavedajo, da obstoje\u010da regulativa, ki ureja ban\u010dno podro\u010dje preprosto dolo\u010dena regulativa ali definicije, ki bi zelo jasno in precizno opredeljevala kaj je kaznivo dejanje, tega ni. In tukaj se zdaj navezujem na tisto tako imenovano se pravi pravne praznine na podlagi katerih imajo organi pregona prav gotovo velike te\u017eave pri opredelitvah znaka kaznivega dejanja.\nTemu lahko samo \u0161e dodamo dobre povezave, \u010dlani uprav s tistimi, ki tako ali druga\u010de v preteklosti so dobro sodelovali in lahko samo re\u010dem odli\u010dna formula za izkori\u0161\u010danje dr\u017eave in na koncu dokapitalizacija v 5 milijard evrov. \n\u010ce se \u0161e vrnem na imenovanega dr\u017eavnega to\u017eilca, ko se bil prisoten in zelo pozoren 5. se pravi februarja 2015 so bile njegove izjave tudi naslednje: velika verjetnost je, da so marsikateri veliki igralci slovenske tranzicije in seveda \u0161e kdo imeli dr\u017eavne banke kot za bankomate. Za lastno korist in marsikdo je o\u010ditno to tudi uspel.\nIn tisto, kar je v neki smeri bilo mogo\u010de vsaj zame nepri\u010dakovano je naslednje, po njegovih besedah, se pravi preko teh, nekaj je bilo danes \u017ee omenjeno, po tranziciji uspeli za svoje po\u010detje izstaviti ra\u010dun davkopla\u010devalcev. \u010ce \u010dlovek pogleda tovrstne postopke in procese verjamem, da se komisija parlamentarna zelo vsebinsko s tem ukvarja mislim, da / opozorilni znak za konec razprave/ se v neki smeri bi pribli\u017eali vsaj sam menim, da dolo\u010deni posli ali kreditna razmerja, ki so se ustvarjala je bilo kot, \u010de v prenesenem smislu re\u010dem, nepovratna sredstva\u2026 / izklop mikrofona/."],
            "_version_": 1544276099251306496,
            "id": "g322587",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3425,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
            "speaker_i": 75,
            "content_t": ["Hvala lepa spo\u0161tovani podpredsednik, spo\u0161tovani predstavniki Vlade, kolegi in kolegice.\nNo, za na\u0161 ban\u010dni sistem lahko re\u010demo, da veljata dve zna\u010dilnosti. Prva zna\u010dilnost je vsekakor ta, da je bil ta ban\u010dni sistem v dr\u017eavnih rokah, prete\u017eno v dr\u017eavnih rokah z dr\u017eavno lastnino. Do pred kratkim so bile vse najve\u010dje banke dr\u017eavne, pred kratkim je bila prodana NKBM, najve\u010dja banka pa \u0161e vedno ostaja dr\u017eavna in do pred kratkim so dr\u017eavne banke pokrivale med 75 in 80 % trga, kar seveda z drugimi besedami pomeni da, \u010de je bila dr\u017eava lastnik je seveda tudi morala skrbeti za te banke.\nIn druga zna\u010dilnost je, da so bile te banke, \u010de gledam samo zadnjih 25 let, pa ne bom gledal nazaj, ker ni zadosti \u010dasa za to, so bile te banke stalno dokapitalizirane. Zna\u010dilnost je, da so bile stalno dokapitalizirane in tukaj govorimo lahko o ve\u010d kot 10 milijardah evrov, ki jih je dr\u017eava z davkopla\u010devalskim denarjem dajala v te banke. In na drugi strani se glede samega poslovanja teh bank nikoli ni prou\u010dilo ali pa sploh dalo na tehtnico, ali te banke poslujejo dobro ali ne. Seveda je bilo zraven tudi politi\u010dno kadrovanje, od vsega za\u010detka, in v bistvu so tako te banke dejansko rastle naprej. In tako govorimo o najve\u010dji ban\u010dni sanaciji iz leta 1994, pa 1992, pa potem zdaj leto 2013, in jaz se tukaj strinjam, niso nastajali vsi krediti leta 2013. Ti krediti so se akumulirali, ti krediti so iz dolgega obdobja in ti krediti so se dajali na razli\u010dne na\u010dine. In seveda nikoli se ni gledalo tudi sodno, tudi, bom rekel, iz vidika ban\u010dne kriminalitete, predvsem te kredite, ali so dani v skladu z zakonom ali ne. In tukaj je seveda najve\u010dji problem, ki ga imamo danes seveda ta, \u010de gledamo danes, se potem seveda odgovornost zaostruje, odgovornost javnosti, odgovornost Dr\u017eavnega zbora, nasploh odgovornost se zaostruje, imamo preiskovalne komisije in tako naprej in tako naprej. Ampak, \u0161e vedno se dejansko kaj dosti na tem podro\u010dju ne zgodi. Ne glede na to, da imamo seveda vklju\u010deno tukaj, v zadnjem obdobju, tudi Banko Slovenije. In mene skrbi to da, ko poslu\u0161am predstavnike Banke Slovenije govorijo o tem, da so dejansko povedali 17 ali 15 na\u010dinov, metod, kako so se ti krediti nepravilno dejansko dajali. To, o tem govori viceguverner in epiloga pa dejansko ni, epiloga tega ni. Guverner Banke Slovenije govori kako je Banka Slovenije poslala ve\u010d kot 100 ovadb, dejansko epiloga potem ni. Seveda, tukaj so zdaj lahko razli\u010dne zadeve zakaj tega ni.\n (nadaljevanje) Zdaj \u0161e ena zna\u010dilnost je za, \u010de gledamo zadnjih 25 ali pa zadnjih 50 let ban\u010dna tajnost, ban\u010dna tajnost je do pred kratkim bil tisti institut, ki je enostavno omogo\u010dal bankirjem, da niso poslovali transparentno na noben na\u010din niso poslovali transparentno in to se zdaj akumulira. Zdaj tisto kar skrbi seveda poleg tega, da ni nobenih sodnih epilogov je ali je ta ban\u010dna kriza dejansko kon\u010dana. Zdaj razli\u010dne \u0161tevilke se omenjajo ampak jaz bom omenjal \u0161tevilke Banke Slovenije, 12 milijard slabih terjatev, omenja se 12 milijard slabih terjatev, 6 milijard, ki so rezultat poslovanja v Sloveniji in 6 milijard, ki so rezultat poslovanja v drugih dr\u017eavah Nove Ljubljanske banke, Nove kreditne banke Maribor skratka v drugih dr\u017eavah. In z drugimi besedami to dejansko pomeni, da ta kriza ni kon\u010dana, ni kon\u010dana in seveda ni pa dejansko tudi nobene odgovornosti. Zaradi tega mene v bistvu koalicija v tem primeru je zelo razo\u010darala mislim zaradi tega, ker bom rekel tako enostavne sklepe, da se na tem podro\u010dju ugotovi analiza stanja, da se pripravi na\u010drt ukrepov in, da se o tem obvesti Dr\u017eavni zbor, jaz mislim, da res to so minimalni standardi v parlamentarni demokraciji, ki so nujni, nujni zato, da se na podro\u010dju ban\u010dne kriminalitete nekaj naredi. In tukaj, da koalicija apriorni zavrne tudi to, da se ugotovi stanje, da se naredi stanje, da sedanje podatke skupaj, da se ugotovi kje so dr\u017eave in, da se o tem poro\u010da Dr\u017eavnemu zboru jaz mislim, da je to tisti minimalni standard, ki bi moral biti dose\u017een vendar \u017eal tukaj ni. In seveda se zaradi tega, ker ni pojavljajo \u0161tevilna vpra\u0161anja zakaj ni in komu je dejansko to v interesu."],
            "_version_": 1544276099537567744,
            "id": "g322555",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3425,
            "party_i": 7,
            "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
            "speaker_i": 83,
            "content_t": ["Hvala za besedo in lep pozdrav vsem.\nGlede na to, da je predlagatelj zahteve za sklic izredne seje v zvezi s postopki odkrivanja in preiskovanja sumov kaznivih dejanj, vezanih na ban\u010dno kriminaliteto natan\u010dno opredelili ban\u010dno luknjo, \u010de jo lahko tako tudi jaz povzamem, kjer je razvidno, da je bila izvedena dokapitalizacija bank Nove Ljubljanske banke, Nove kreditne banke Maribor in Abanke v vi\u0161ini dobrih 3 milijard in 1,6 oziroma dobrih 1,6 milijard je bilo prenesenih slabih terjatev na slabo banko in tudi izbris podrejenih obveznic v vi\u0161ini 441 milijonov nas pripelje do \u0161tevilke skoraj da 5,2 milijardi evrov. Vendar, ni pa natan\u010dno opredeljen vzrok ban\u010dne luknje, kajti opredeljeno je v gradivu predlagatelja, da je pri\u0161lo zaradi tega torej do te luknje zaradi podeljevanja t.i. slabih posojil oziroma posojil brez ustreznih zavarovanj. To dr\u017ei samo v enem delu. Zagotovo moramo razdeliti to ban\u010dno luknjo na ve\u010d delov, eno je tisto obdobje, ki se nana\u0161a do leta 2004 in potem obdobje hitrega zadol\u017eevanja 2004-2008, brez ustreznih zavarovanj, ker so pravzaprav banke nova\u010dile podjetja, da vzamejo kredite in seveda niso zahtevali kak\u0161nih posebnih zavarovanj. Takrat se je zadol\u017eevanje potekalo na letni ravni celo 33 %, kar je povsem nenormalno. In seveda sledi potem streznitev, gospodarska finan\u010dna kriza in sanacija bank. Ampak, ravno ta sanacija bank je tista, ki je izjemno sporna, poleg podeljevanja kreditov. Eno je dodeliti slab kredit, drugo pa je opraviti slab, neto\u010den izra\u010dun potrebnih sredstev za dokapitalizacijo bank. Vse je treba obravnavati, \u010de \u017eelimo zaustaviti vse te postopke, kot morebiten sum kaznivih dejanj. In \u010de k temu dodam samo \u0161e ta podatek, da nas v tem obdobju stane tudi upravljanje dr\u017eavnega premo\u017eenja, preko slabe banke, preko Slovenskega dr\u017eavnega holdinga, Modre zavarovalnice, Kada, kar 34,4 milijone evrov, potem je treba k tem vsem zneskom, ki jih omenjam, 5,2 milijardi zagotovo upo\u0161tevati tudi te visoke stro\u0161ke, ki jih imamo pri upravljanju tega premo\u017eenja in presegajo tudi vse razumne meje. tako, da pod drobnogled je treba vzeti ne samo podeljevanje slabih posojil, in tukaj mislim, da ni nobene razlike med Slovenijo in Islandijo, to moramo storiti \u010dim prej, kajti tega do zdaj nismo storili in nekatere stvari znotraj ban\u010dnega sistema in sicer slabih terjatev, se nam dogajajo na novo, brez zadr\u017ekov, da bi kdorkoli lahko rekel, tukaj pa delate narobe. Ravno v tem je bil tudi vzrok, da sem tudi sam vlo\u017eil prijavo, kot sum kaznivega dejanja, tako na policijo, kot Komisijo za prepre\u010devanje korupcije in tudi na Ra\u010dunsko sodi\u0161\u010de, ker se tudi ta hip dogajajo postopki, ki ka\u017eejo na sum kaznivega dejanja, prodajajo se slabe terjatve Nove Ljubljanske banke z 80 % diskontom in vse ka\u017ee tudi na sum, da je vse vnaprej dogovorjeno in tisti, ki bo to prodajal bo zaslu\u017eil zelo zelo veliko. Torej, ker nismo na za\u010detku stvari zaustavili, se nam dogajajo \u017ee kar nove stvari. \nZato je resni\u010dno zelo pomembno, da odigramo tudi v parlamentu kot poslanci, ker smo edini, ki lahko vplivamo na ves ta proces, aktivno vlogo poslanca, ne glede na to ali prihaja z leve, z desne, kajti tudi finan\u010dna luknja je tudi kar pribli\u017eno enako razdeljena, tako na leve, desne in v bistvu je samo parlament in poslanci smo tisti, ki lahko te stvari presekamo. In tudi odgovornost nosimo ne nazadnje zato.\nNo, \u010de k temu dodamo \u0161e razprodajo 15 podjetij in postopek, ki je seveda netransparenten, ker ugotovimo, da se celo podjetje proda za manj, kot je bilo pla\u010danih svetovalnih pogodb za to prodajo, potem je seveda tudi to en od postopkov, ki ka\u017ee na to, da je treba zelo jasno in u\u010dinkovito odreagirati tudi v \n (nadaljevanje) te postopke. Ampak, \u010de ostanem pri teh stres testih, torej ne samo slabi krediti, ampak tudi sami testi, koliko denarja je potrebno vlo\u017eiti v na\u0161e banke za dokapitalizacijo, so dokazano bili narejeni na popolnoma napa\u010dnih zgre\u0161enih predpostavkah. Predvideno je bilo, da bo padec bruto doma\u010dega proizvoda v letu 2013 3,1 %, dejansko je bil padec samo 1 %. Potem, za leto 2014 je bil predviden padec BDP za 3,8 %, dejansko se je zgodila rast bruto doma\u010dega proizvoda za 3 % in leta 2015 je bila predvidena, je bil predviden upad bruto doma\u010dega proizvoda za 2,9 %, dejansko je bila rast 2,7 %. To so enormne razlike, to so enormne razlike in danes imamo te\u017eave zaradi zadol\u017eevanja, zaradi visokih obresti in to je zopet ena kategorija, ki se nam je zgodila in jo \u0161e nismo dorekli. A ne bi bilo enostavneje priznati, da so bili ti podatki napa\u010dni, ker so dejansko tudi v praksi dokazano napa\u010dni, vrniti ta denar v dr\u017eavni prora\u010dun, zmanj\u0161ati pla\u010devanje obresti, zmanj\u0161ati svoje obveznosti, potem iz dr\u017eavnega prora\u010duna in seveda spraviti dr\u017eavo v nek normalni tek. Ampak ne, \u0161e kar naprej se vztraja pri tem in ena od nalog na\u0161e komisije za preiskovanje ban\u010dne luknje je tudi ta, da seveda posku\u0161amo te podatke \u010dim natan\u010dneje izbrati in tudi predstaviti potem Dr\u017eavnemu zboru, kar menim, da bo tudi ena od dejansko konkretnih prilo\u017enosti, da se Dr\u017eavni zbor odlo\u010di kako ravnati v primeru sanacije ban\u010dnega sistema.\nIn, \u010de k temu doda\u0161 \u0161e podatek, da tudi za te zgre\u0161ene podatke, ki sem jih navajal, pla\u010damo enormne zneske, namre\u010d in\u0161titucija, ki je to ocenjevala, Oliver Vajman je dobil, recimo, 1,2 milijona evrov za oceno ban\u010dne luknje, ki je popolnoma zgre\u0161ena s strani Banke Slovenije, plus \u0161e 10 milijonov evrov s strani Nove Ljubljanske banke, Nove Kreditne banke Maribor in Abanke. 22 milijonov za to, da je rezultat popolnoma napa\u010den. To so zagotovo stvari, ki zahtevajo revizijo vseh teh postopkov in na podlagi te revizije potem tudi iz\u010distiti vsa ta vpra\u0161anja o katerih se danes pogovarjamo. Hvala."],
            "_version_": 1544276099701145600,
            "id": "g322565",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3425,
            "party_i": 8,
            "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
            "speaker_i": 58,
            "content_t": ["Hvala za besedo in lep pozdrav.\nZdru\u017eena levica predlaganih priporo\u010dil ne podpira. Razlog seveda ni v tem da bi \u0161\u010ditili kriminalce, ampak v tem, da priporo\u010dila ne bodo prispevala ni\u010d k u\u010dinkovitej\u0161emu pregonu. Edini realni u\u010dinek tovrstnih razprav je zamegljevanje pravih vzrokov za krizo slovenskega kapitalizma. \nV nadaljevanju se bom zato opredelil do predlogov in nakazal alternativne ukrepe.\nNajprej na za\u010detku pa moram podati politi\u010dno analizo predloga in te razprave, ki \u0161e zdale\u010d ni prva. Prakti\u010dno od leta 1991, ko se je za\u010delo divje lastninjenje, razpravljamo o o\u0161kodovanju dru\u017ebenega premo\u017eenja. Ne glede na to, da vemo kdo je kdaj upravljal dr\u017eavo in dr\u017eavna podjetja, skupno z bankami, nikoli nih\u010de ne odgovarja. Po na\u0161i oceni je to pri\u010dakovano. Po eni strani je jasno, da so ljudje, ki so se okoristili s privatizacijami del establishmenta in vrana vrani pa\u010d ne izkljuje o\u010di. Po drugi strani pa je ve\u010dina poslov zakonita. Kapitalizem je pa\u010d sistem privatnega prisvajanja dohodka in premo\u017eenja. Tranzicija je samo prva faza, prvotna razdelitev bogastva in bogatenje manj\u0161ine na ra\u010dun ve\u010dine ni eksces, ampak ravno zakon kapitalizma. Zato ni presenetljivo, da nikoli nih\u010de ne odgovarja. Presenetljivo je, da politi\u010dni razred z vsakim novim valom privatizacije za\u017eene nov val, ki se spet kon\u010da z o\u0161kodovanjem dr\u017eavnega premo\u017eenja in z razlastitvijo dr\u017eavljanov in znova nih\u010de ne odgovarja. \u010ce bi katerakoli koalicija resni\u010dno hotela odpravi glavni vzrok za gospodarski kriminal, bi morala ustaviti privatizacijo gospodarstva in komercializacijo dr\u017eave. Tega pa seveda ne bo storila, saj je privatizacija zlata jama za doma\u010de kapitalske elite in tuje investitorje, torej za tiste privilegirane skupine, ki so jih podpirale vse vlade doslej. \u010ce pa ima to zgra\u017eanje nad dogajanjem kak\u0161no funkcijo, je to prikrivanje bistvenih vzrokov za krizo. \u010ce dr\u017eavljani ne poznajo pravih vzrokov za krizo, za sedanje stanje, jih je la\u017eje prepri\u010dati da ni alternativ. \u010ce ni alternativ, potem pa\u010d ljudje na volitvah volijo etablirane stranke.\nKakorkoli obra\u010damo so poglavitni vzroki za sedanje stanje trije. Prvi\u010d, najhuj\u0161a kriza svetovnega kapitalizma po drugi svetovni vojni. Drugi\u010d, prevzem evra. In tretji\u010d, napa\u010dna gospodarska politika prve Jan\u0161eve vlade. \nGlede prevzema evra bi pripomnil samo to. Po odlo\u010ditvi za brexit so na\u0161i voditelji kar tekmovali drug z drugim o lojalnosti Evropski uniji. V resnici pa je Slovenija tipi\u010den primer dr\u017eave, ki ji vstop v Evropsko unijo ni prinesel razvoja in blaginje, ampak zaostajanje in izgubljeno desetletje, ki se pri nas vle\u010de \u017ee od leta 2005 naprej. Od leta 1993 do vstopa v EU je Slovenija po BDP stalno dohitevala center Evropske unije. To je dosegla celo brez zadol\u017eevanja v tujini. \u0160e avgusta 2005 je bila Slovenija neto upnik do tujine, javni dolg je bil pod 30 %, javnofinan\u010dni primanjkljaj, je bil pod Maastrichtskimi omejitvami. In leta 2005 je bilo zaposlenih bistveno ve\u010d prebivalcev, kot leta 1993. Prevzemu evra pa je sledilo izgubljeno desetletje in to ni bil samo slovenski problem, ampak so se enake te\u017eave z evrom pokazale pri vseh podobno razvitih dr\u017eavah, zlasti v Gr\u010diji, na Portugalskem in v \u0160paniji. To zgodbo sem \u017ee ve\u010dkrat povedal, ampak jo bom obnovil. Leta 2007 so krediti podjetjem v Sloveniji zaradi prevzema evra rastli po 30 % letno. Leta 2008 je bil primanjkljaj pla\u010dilne bilance kar 5,4 % BPD, neto zunanji dolg pa se je samo v treh letih, se prvi od 2005 do 2008 pove\u010dal za 10 milijard evrov. Ta dolg je bil nato plasiran v gospodarstvo v obliki kreditov, in je bil glavni razlog za nastanek t.i. ban\u010dne luknje. Zato vztrajanje pri evru in neoliberalizmu, kot edini pravi poti ni samo absurdno, ampak tudi pogubno. Poslanci SDS so v obrazlo\u017eitvi med drugim napisali, citiram: \"Jasno je, da je do tako velike ban\u010dne luknje pri\u0161lo zlasti zaradi podeljevanja tako imenovanih slabih posojil oziroma zaradi dajanja posojil brez ustreznih zavarovanj.\" Konec citata. Tu gre o\u010ditno za sprenevedanje. Leta 2006 so poslanci SDS sprejeli zakon o prevzemih, ki je dopu\u0161\u010dal kreditiranje prevzema z zastavitvijo delnic prevzemne dru\u017ebe, kar je eden izmed glavnih vzrokov za posojila brez ustreznih zavarovanj. V tistem trenutku morda posojila niso izgledala slaba, ampak nastanek krize in napa\u010dne ekonomske politike so na tej bazi napravili slabe kredite. Zavarovanja so postala prenizka zaradi sesutja trga nepremi\u010dnin in vrednostnih papirjev. Slovenski ekonomisti so te napake napa\u010dno ekonomsko politiko prve Jan\u0161eve vlade enozna\u010dno obsodili. Njihov popis najdete v dokumentu Vzroki za nastanek kapitalskega primanjkljaja bank, ki ga je Banka Slovenije izdala marca lani na podlagi sklepa, ki ga je predlagal prav SDS. Jan\u0161eva vlada bi morala v tistih letih po dogovoru z Banko Slovenije izvajati proticikli\u010dne ukrepe, delovala pa je ravno obratno, zni\u017eala je davke na kapital, visoke dohodke in izpla\u010dane pla\u010de. \u010ceprav je bilo gospodarstvo \u017ee tako preplavljeno s tujimi krediti je odobrila veliko zadol\u017eevanja Darsa v tujini z dr\u017eavnim poro\u0161tvom. Leta 2007 se je Vlada zadol\u017eila v tujini zato, da je popla\u010dala obveznosti do doma\u010dih bank, \u010deprav so bile te \u017ee tako preve\u010d likvidne. Rezultati so bili porazni. Od leta 2005 do leta 2008 je sicer nastalo 60.000 novih delovnih mest, ampak so vsa ta delovna mesta izginila v prvih dveh letih krize in leta 2015 je v Sloveniji \u0161e vedno 18.500 manj slu\u017eb kot leta 2005. Tako se je za\u010delo zgubljeno desetletje. Poudarjam pa, da je bilo vse to zakonito on veliko usodnej\u0161e kot ves ban\u010dni kriminal. To lahko potrdimo tudi s \u0161tevilkami. V \u010dasu prve Jan\u0161eve vlade se je zadol\u017eenost podjetij pove\u010dala kar za 13 milijard evrov. Po drugi strani je ocenjena \u0161koda ban\u010dnega kriminala 15-krat manj\u0161a, pri \u010demer niti en odstotek \u0161e ni bil dokazan pred sodi\u0161\u010dem. \u017de sedaj pa je jasno, da politi\u010dno odgovornost, tudi za ban\u010dni kriminal, nosi prva Jan\u0161eva vlada. Namre\u010d, podjetja kot so Merkur, Vegrad, SCT, Mercator se niso prodajala sama. Prodajali so jih Vlada, Kad in Sod. Vlada je odlo\u010dala kdo bodo \u010dlani nadzornih svetov NLB in NKBM in bi lahko kadarkoli tudi zamenjali uprave. Skratka, SDS, ki je dal to pobudo je v tistih \u010dasih obvladoval tako ponudbo kot povpra\u0161evanje po kreditih. Torej, toliko o verodostojnosti teh predlogov. \nNa koncu se bom opredelil \u0161e do tehni\u010dnega vidika teh priporo\u010dil in nakazal alternativno re\u0161itev\u2026 / nemir v dvorani/"],
            "_version_": 1544276097310392320,
            "id": "g322515",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3425,
            "party_i": 3,
            "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
            "speaker_i": 69,
            "content_t": ["Hvala lepa za besedo, spo\u0161tovani predsednik. Lep pozdrav vsem kolegicam in kolegom, ki \u0161e vztrajajo v dvorani, tudi predstavnikoma Vlade. \nRazprava, ki jo danes tu poslu\u0161amo in jo vodimo je, po mojem osebnem prepri\u010danju, seveda pomembna, \u010deprav navzo\u010dnost poslancev v parlamentu, v tej dvorani ne ka\u017ee ravno, da bi jih ta razprava zanimala. \nMene pa v vsem skupaj vseeno \u017ealosti, da prakti\u010dno ni razprave v Dr\u017eavnem zboru in tudi ta razprava o kriminaliteti na podro\u010dju ban\u010dni\u0161tva ni nobena izjema, ko ne pose\u017ee v dialog, medsebojno obto\u017eevanje, \u010de ho\u010dete ideolo\u0161ki naboj in delitev na leve in desne. Pa verjetno za vse malverzacije, ki so bile evidentno narejene v preteklosti ne moremo ravno vse deliti na leve in desne. Jaz te\u017eko prevzemam odgovornost tako zase kot za stranko Desus, pa smo na nek na\u010din strelovod. Pa je bilo re\u010deno, jaz verjamem, da se je mojemu cenjenemu kolegu Pojbi\u010du zareklo, da Desus sodi v, pa ne samo Desus, celotna leva provenienca, leve stranke, da hodi v hudodelsko zdru\u017ebo, da smo na nek na\u010din povezani. Pa naj mi nekdo obrazlo\u017ei na kak\u0161en na\u010din smo povezani. Resni\u010dno en absurd kaj nekateri razpravljavci si tu privo\u0161\u010dijo. \nDejstvo je, da nismo u\u010dinkoviti. Verjetno je tiso\u010d in en razlog zakaj nismo u\u010dinkoviti, pa bi lahko bili. Dovolite, da par zadev preberem. Za\u010dne se seveda pri ustrezni zakonodaji. jaz mislim, da imamo cel kup zakonov. Mnoge smo sprejemali tudi v tem mandatu ali jih skozi neke novele spreminjali, dopolnjevali. Tu bo te\u017eko najti argument zakaj nismo u\u010dinkoviti. Zakon o spremembah in dopolnitvah kazenskega zakonika je med drugim dolo\u010dil vi\u0161je kazni za korupcijska oziroma koruptivna kazniva dejanja zoper gospodarstvo in zoper uradno dol\u017enost. Podalj\u0161a se ne nazadnje tudi zastaralni rok iz 10 na 20 let. Dalje, zakon o sistemskih preiskavah projektov dr\u017eavnega pomena prina\u0161a pravno podlago za sistemske preiskave nepravilnosti pri ve\u010djih investicijskih projektih, ki smo jih ali pa jih bomo /nerazumljivo/ seveda davkopla\u010devalci. Dalje, ZBan2 oziroma zakon o ban\u010dni\u0161tvu, uredil je dostop do podatkov, varovanih kot ban\u010dna tajnost. Definira, da mora banka posredovati podatke varovane kot ban\u010dna tajnost, \u010de te podatke pisno zahteva komisija za prepre\u010devanje korupcije in tako dalje. Zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o finan\u010dnem poslovanju, postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju. V tem predpisu so omejene mo\u017enosti zlorabe instituta odpusta obveznosti v okviru osebnih ste\u010dajev. Dalje, zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank definira naznanitev vsakega kaznivega dejanja o katerem so bile obve\u0161\u010dene ali so druga\u010de zvedele osebe, ki imajo direktno ali posredno povezavo s slabo banko. Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank, ki bo pristojnim organom torej ki bo dal pristojnim organom u\u010dinkovite instrumente in pooblastila za vnaprej\u0161njo obravnavo ban\u010dne krize in za\u0161\u010dita finan\u010dne stabilnosti in zmanj\u0161anje izpostavljenosti davkopla\u010devalskim zgubam. Zakon o odvzemu premo\u017eenja nezakonitega izvora. Jaz ne vem, kako se ta zakon dejansko uporablja, ampak to so vse mehanizmi de jure, zakoni, pravna sredstva,\n (nadaljevanje) ki omogo\u010dajo u\u010dinkovito ukrepanje. Verjamem, da je \u0161e mnogo teh zakonov, ampak jaz nisem preve\u010d iz tega podro\u010dja, da bi lahko zdaj vse te zakone na\u0161teval, ki so se izbolj\u0161ali, ki omogo\u010dajo u\u010dinkovito ukrepanje, pa niso samo zakoni.\nGremo dalje, drugi ukrepi. Zaposlilo se je v zadnjem \u010dasu 30 novih dr\u017eavnih to\u017eilk in dr\u017eavnih to\u017eilcev. Pri vseh restrikcijah, pri vseh omejitvah zaposlovanja v dr\u017eavni upravi oziroma javnem sektorju, sektorju v naj\u0161ir\u0161em pomenu besede. Pravna podlaga je vzpostavljena za vzpostavitev posebnega oddelka za postopke v zvezi z odvzemom premo\u017eenja nezakonitega izvora na dr\u017eavnem, specializiranem dr\u017eavnem to\u017eilstvu. Bilo je cel kup izobra\u017eevanj na to temo, ustanovljena je posebna in\u0161pekcijska skupina in tako dalje in tako naprej. \u010ce je karkoli sicer pri omejenih finan\u010dnih resursih v prora\u010dunu potrebnega, tako iz vidika dodatnega zaposlovanja, tako iz vidika informacijske tehnologije, logistike, kaj pa vem \u010desa \u0161e vse, je potrebno, da ustrezne in\u0161titucije, pristojna ministrstva s temi predlogi pridejo, zadevo ustrezno komponirajo, kalkulirajo v prora\u010dun za naslednje obdobje in bomo z veseljem, zdaj si govoril, te zadeve seveda podprli. Cilj, seveda, mora biti pa jasen, da stopimo na prste tistim, ki so se v preteklosti na tem podro\u010dju pregre\u0161ili. Verjetno ni to edino podro\u010dje in najbr\u017e bo \u0161e govora v tem Dr\u017eavnem zboru o kak\u0161ni oro\u017earski aferi pa verjetno se bo \u0161e kaj na\u0161lo.\nDvakrat smo dokapitalizirali banki, dvakrat, dr\u017eavni banki. Mislim, jaz bi bil, ne vem, vidno razo\u010daran, ne vem, jaz sem prepri\u010dan, da do tretje vojne, do tretje dokapitalizacije ne sme priti. Ukrepov in denarja vr\u017eenega v sanacijo ban\u010dnega sistema je bilo dovolj. Jaz seveda ob tem pa izra\u017eam jasno, ne \u017eeljo, ampak hotenje, da pa se ne bo pojavila kak\u0161na nova, kak\u0161ni nov vodnjak brez dna, pa ne \u017eelim biti noben negativni prerok, ampak dovolj je bilo, dovolj je bilo ute\u0161ov / ?/, dovolj je bilo bank ena, sanacije bank dva, sanacij in tako dalje. Mislim, da smo iz\u010drpali vse kvizkote na to temo, \u010de se smem malo z metaforo izraziti.\nJa, seveda pri vseh teh zakonih, ki sem jih navajal, pa bi jih verjetno lahko \u0161e, mislim, da je klju\u010dni pa ZKP. Tega vsi zadosti dobro poznamo. Jaz seveda nisem, zdrava kme\u010dka pamet, kolegice in kolegi, jaz seveda nisem na tem mestu ta, ki bi \u017eelel tu lov na \u010darovnice pa vse povprek nekoga obto\u017eevat, pa to iz te klike, pa ta je iz te provenience, ampak kakorkoli. \u010ce dam eno prispodobo, slu\u017eben avto, evidenca obstaja, kdo ga koristi. Nekdo ga napa\u010dno parkira, listek vr\u017ee stran in se mu ne mora priti na sled. Seveda se mu lahko pride. To\u010dno se ve kdo je takrat avto uporabljal, kje je bil avto parkiran, kdo je bil takrat za njega odgovoren. Isto je v sitemu bank, ki so bile dokapitalizirane, ve se kdo je sedel v upravah, ve se kdo je sedel v nadzornih svetih, ve se kdo je sprejemal oziroma bi moral sprejemat odlo\u010ditve in jaz mislim, da tukaj ne bi smelo biti te\u017eav. Zadev se je seveda potrebno lotiti pravilno, da ne bodo zadeve potem padale kot zrele hru\u0161ke iz drevesa in jaz si te\u017eko, resni\u010dno pa opozicija, koalicija gor ali pa dol, kot koalicijski poslanec si te\u017eko predstavljam, da vidim po televiziji veliki lov, policijske sirene, pa so pripeljali tega, onega, malo sedi, na koncu ga pa seveda spustijo. Jaz mislim, od za\u010detne faze, od samega policijskega pregona, pa predhodno \u0161e dela banke, Banke Slovenije, ki mislim, da \u010disto korektno v zadnjem \u010dasu opravlja svojo nalogo, ne mora se zadeva na to\u017eilstvu ustaviti, enostavno si te\u017eko te zadeve predstavljam. Mislim, da je zadosti \u010dasa preteklo, mislim, da ta razprava, kot sem uvodoma povedal ni mimo, je zelo koristna. Nenazadnje ja, se verjetno dela tudi na nek na\u010din pritisk ali pa ustvarja neko javno mnenje, pritisk predvsem pa na tiste, ki morajo pri teh zadevah nekaj narediti in mislim, da ni to ni\u010d negativnega in ni\u010d slabega, upam samo, da bo tovrstna razprava, tovrstni zaklju\u010dki, tak\u0161ni ali druga\u010dni zalegli in, da se bo nekaj seveda spremenilo.\nVerjamem, v zaklju\u010dku, verjamem, da smo se iz preteklih, milo re\u010deno, nepravilnosti,da smo se iz preteklih \"\u0161lamparij\" kaj nau\u010dili, da se tak\u0161ne in podobne zadeve nikoli ve\u010d ne bodo ponovile, to pa je seveda vse v interesu vseh tistih, ki nas v dr\u017eavni zor so po\u0161iljali, nas po\u0161iljajo in od nas upravi\u010deno in utemeljeno pri\u010dakujejo bolj\u0161e \u017eivljenje, vi\u0161je penzije, manj socialne izklju\u010denosti, bolj\u0161i jutri. Jaz verjamem, pa ne \u017eelim da to izzveni kot moja naivnost, jaz nimam dveh obrazov, nimam mask, ne govorim nekaj kar na pamet. Morda ne bi bilo napa\u010dno tudi kak\u0161ne zaklju\u010dke sprejeti ampak jaz mislim, da je to mnenje, ki se ustvarja, ki ga pomagamo tudi ali pa predvsem poslanci sooblikovati, da bo imelo nek vpliv in da bomo tudi mi po vzoru Islandije ne samo v nogometu ampak tudi v preiskovanju ban\u010dnih nepravilnosti pri\u0161li korak dalje, pri\u0161li do konca.\nHvala lepa."],
            "_version_": 1544276098178613248,
            "id": "g322581",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3485,
            "datetime_dt": "2016-06-28T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2027,
            "content_t": ["Hvala, gospa predsednica za besedo. Jaz bi \u0161e enkrat omenil oziroma podprl potrebo po prenosu na\u0161ega direktorata na Ministrstvo za javno upravo. Menim, da je to pravilna in nujna odlo\u010ditev, hkrati bi pa tudi komentiral neke izjave in kritike, ki so bile danes predstavljene, hkrati pa tudi dogajanje v zadnjem \u010dasu okoli na\u0161ega prenosa na Ministrstvo za javno upravo, zelo jasno ka\u017eejo na to kako je digitalizacija in kako je digitalna dru\u017eba, informacijska dru\u017eba pomembna v slovenski dru\u017ebi in na splo\u0161no. Po drugi strani ne glede na ta pomen je pa res, da v zadnjem desetletju, v zadnjih ve\u010d kot 10-ih letih od leta 2005, to res ni bila razvojna prioriteta. To je dejstvo. In v tem \u010dasu, odkar sem na tem direktoratu, in to je ravno v tem \u010dasu, po ukinitvi Ministrstva za informacijsko dru\u017ebo in hkrati tudi ukinitvi Centra vlade za informatiko, smo se vseskozi s sodelavci soo\u010dali s problemom, da to ni bila razvojna prioriteta. In v okolju v katerem nekaj ni razvojna prioriteta, ki je horizontalno in hkrati ob upo\u0161tevanju dejstva, da je to horizontalna prioriteta je potem res zelo zelo te\u017eko dosegati neke rezultate oziroma razvojne cilje, pa kljub temu merjenje po kompozitnem mix indeksu Evropske komisije, tako imenovani The Digital Economy and Society Index, za leto 2016 se je Slovenija uvrstila na 18. mesto v Evropi s tem, da smo v zadnjem letu kljub vsemu udejanili \u010detrti najve\u010dji napredek me dr\u017eavami \u010dlanicami Evropske unije. Se pravi, kazalci gredo kljub vsemu navzgor. Zakaj ni bila v zadnjih desetih letih digitalizacija razvojna prioriteta, sem \u017ee omenil. Eno je ukinitev ministrstva, ukinitev Centra vlade za informatiko proti koncu prej\u0161njega desetletja in pa prvih pet let tega desetletja, huda gospodarska kriza. Na mizi so bili bistveno bolj pere\u010di in te\u017eji problemi. In do digitalizacije kot prioritete ne politika, niti razli\u010dne druge ravni odlo\u010danja preprosto niso pri\u0161li. Sedaj pa digitalizacija je prioriteta. Sedanja vlada je v za\u010detku tega leta potrdila strate\u0161ki okvir digitalna Slovenija 2020 in ki je zelo ambiciozen, bolj ambiciozen kot kadarkoli prej v svojih strate\u0161kih ciljih. Gre za politi\u010den dose\u017eek in sedaj je prilo\u017enost za nov za\u010detek, za bolj\u0161o organizacijo, za organizacijo, ki bo bolj primerna za digitalizacijo Slovenije, da si bo zagotovila ustrezen prostor v digitalni Evropi brez meja. Omenil bi v tem kontekstu \u0161e posebej aktualno razvojno podro\u010dje. To je digitalizacijo industrije. Digitalizacija industrije je nujno potrebna, ker na\u0161i najve\u010dji trgovinski in industrijski partnerji v digitalizacijo industrije vlagajo neizmerna sredstva. Zelo ambiciozno gredo v tej smeri. In \u010de Slovenija, slovenska industrija s pomo\u010djo tudi javnih sredstev ne bo ustrezno sledila tem trendom, ne bo imela s konkuren\u010dnostjo problem samo na\u0161a industrija, ampak bo ogro\u017eena tudi raven blaginje v Republiki Sloveniji. Na pragu novega razvojnega obdobja do leta 2020 preprosto ni alternative, kako se lotiti digitalizacije. Vsi se strinjamo, da je treba nekaj spremeniti. Mi menimo, da je predlagana sprememba nujna, nujno potrebna in da je pravi oziroma zadnji \u010das, da se zgodi in da se razvoja digitalne dru\u017ebe lotimo bolj sistemati\u010dno, koherentno, z ve\u010d razvojnimi sredstvi, mogo\u010de tudi z ve\u010d kadri, predvsem pa bolj organizirano. \nBi omenil mogo\u010de samo \u0161e to, ker to me je pa res zbodlo. Bilo je re\u010deno s strani Foruma za digitalno dru\u017ebo, da ni posvetov, da ne poslu\u0161amo zainteresirane javnosti in tako naprej. Jaz sem prepri\u010dan, da v zadnjih \u0161tirih, petih letih, da smo organizirali tako \u0161tevilo posvetov o razno raznih problematikah razvoja digitalne dru\u017ebe, kot jih nikoli prej ni bilo in da smo tudi te posvete in izsledke posvetov, javnih posvetovanj ustrezno upo\u0161tevali pri pripravi strate\u0161kega okvirja Digitalna Slovenija 2020, pa naj gre tako za industrijo kot tudi za nevladne organizacije, \u010deprav je bilo sedaj v javnosti in v\u010deraj na posvetu, in sicer z nekimi pismi zagotovljeno druga\u010de. To ni res in ti javni posveti so bili in bodo tudi v prihodnje. \nGlede Arnes, Arnes ostane tak, kot je. Njegovi klju\u010dni uporabniki prihajajo s podro\u010dja znanosti in \u0161olstva. \n\n(Nadaljevanje) Arnes bo opravljal te funkcije \u0161e naprej, to je njegova glavna dejavnost. Hkrati pa insistiram z vidika pristojnosti Direktorata za informacijsko dru\u017ebo in ministrstva pristojnega za informacijsko dru\u017ebo, ki bo po novem Ministrstvo za javno upravo, da se funkcije, internetne, funkcije, ki jih opravlja Arnes, da te pristojnosti ostanejo na Ministrstvu za informacijsko dru\u017ebo, ki bo po novem ministrstvo za javno upravo, operativno se ne spremeni pa ni\u010d. Gre za zelo pomembne funkcije z vidika informacijske dru\u017ebe in digitalizacije Slovenije in menimo, da je taka delitev pristojnosti, da taka delitev pristojnosti ne bo ogrozila z nobenega vidika delovanja Arnesa. \nOmenil bi samo \u0161e zadnjo zadevo. Mene veseli, da v bistvu se je razvila tako pere\u010da oziroma tako polemi\u010dna razprava o problematiki razvoja digitalne dru\u017ebe od problematike digitalizacije Slovenije. Zakaj? Zato, ker je zavedanje o pomenu digitalizacije v slovenski dru\u017ebi v splo\u0161ni javnosti bistveno prenizko in s tem se stalno soo\u010damo s tem problemom, in ker ni refleksije v splo\u0161ni javnosti, potem tudi politika v preteklih vladah temu podro\u010dju ni namenjala ustrezne pozornosti. Z novo Vlado je druga\u010de. Podprla je zelo ambiciozen strate\u0161ki okvir, ki ga je potrebno realizirati in predlagana sprememba gre v smeri hitrej\u0161ega razvoja in digitalnega preoblikovanja Slovenije."],
            "_version_": 1544276153679740928,
            "id": "g325453",
            "org_i": 23
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3485,
            "party_i": 6,
            "datetime_dt": "2016-06-28T02:00:00Z",
            "speaker_i": 81,
            "content_t": ["Dober dan, spo\u0161tovane kolegice in kolegi. \u017divimo v nevarnem svetu. Stvari okoli nas se dogajajo tako ali druga\u010de. Na nek na\u010din v Novi Sloveniji \u010dutimo dol\u017enost, da poslanci postorimo vse, ker je v na\u0161i mo\u010di, da zagotovimo \u010dim ve\u010djo varnost na\u0161ih dr\u017eavljanov. Ne bi si odpustili in ne bi si \u017eeleli zastavljati vpra\u0161anja, \u010de bi se v prihodnosti karkoli neprijetnega dogodilo v Sloveniji ali smo storili dovolj zato, da morebitne neljube tragi\u010dne dogodke prepre\u010dimo. Zaradi tega smo predlagali priporo\u010dila Vladi s katerimi bi lahko organiziralo bolj\u0161e delo obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb. Zakonodajno-pravna slu\u017eba je dala dolo\u010dene pripombe na ta na\u0161a priporo\u010dila. V skladu z njihovimi pripombami smo ta priporo\u010dila tudi popravili in sedaj so ta priporo\u010dila strnjena v \u0161tiri to\u010dke. \nPrva to\u010dka govori o tem, da predlagamo, priporo\u010damo, da se ustanovi strokovna skupina, ki se bo ukvarjala z reformo, s pripravo reforme obve\u0161\u010devalno-varnostnega sektorja, torej obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb. To je prvo priporo\u010dilo. \nDrugo priporo\u010dilo, ki ga predlagamo je, da se vzpostavi bolj\u0161a koordinacija protiobve\u0161\u010devalnega, protiteroristi\u010dnega delovanja. \nTretje priporo\u010dilo je, da predlagamo, da Svet za nacionalno varnost postane bolj operativen in ne toliko administrativen organ. \n\u010cetrta to\u010dka, ki je nujna pri vsakih zadevah, da pri sprejemanju prora\u010dunov za prihodnja leta zagotovimo zadostna sredstva za delovanje obve\u0161\u010devalnih in varnostnih slu\u017eb. \n\u010ce pogledate, torej \u010de vsa ta priporo\u010dila, ki sem jih sedaj izpostavil na kratko obrazlo\u017eim in \u010de se najprej dotaknem tega priporo\u010dila, da je potrebno na nek na\u010din na\u0161o obve\u0161\u010devalno-varnostno srenjo reformirati v prid temu dejstvu govori naslednje, da je bila pravna podlaga tako za Sovo kot za OVS kot za policijo sprejeta v 90-ih. Torej, ZSova je bil sprejet leta 1999, in sicer potem podlaga za delovanje OVS je bila sprejeta leta 1994, zakon o policiji pa je bil sprejet leta 1998. V tistih \u010dasih se je na\u0161a obve\u0161\u010devalna in varnostna srenja predvsem ukvarjala z varnostnimi gro\u017enjami, ki so izhajale iz Balkana. V vseh teh \u010dasih po tem se je pa svet in tudi Balkan bistveno in pa temeljito spremenil. In vse od takrat se zakonodaja na tem podro\u010dju ni kaj bistveno spremenila. Vojne in konflikte na robu evropskega prostora so za\u010deli vplivati tudi na varnost v Sloveniji in tako preko migrantske krize, kot tudi raznih drugih teroristi\u010dnih aktivnosti. \u017dal se na\u0161a obve\u0161\u010devalno-varnostna srenja ni v zadnjem \u010dasu preko zakonske podlage bistveno prilagajala novim razmeram, ampak je na nek na\u010din ostajala zamrznjena iz obdobja 90-ih. Sistem se je v preteklosti soo\u010dal s teroristi\u010dnimi gro\u017enjami, vendar pa ne na na\u010din kot se to dogaja danes. Sicer odgovorni ves \u010das zatrjujejo, da je Slovenija najbolj varna in da je ogro\u017eenost nizka. Vendar pa lahko zgolj na osnovi javnih podatkov ugotovimo naslednje, in sicer da v Sloveniji tudi danes delujejo organizacije, ki so povezane s teroristi\u010dnimi organizacijami. Da v Sloveniji delujejo posamezniki, ki so se borili v teroristi\u010dnih organizacijah. Da v Sloveniji so bili ali pa so \u0161e posamezniki, ki so jih druge dr\u017eave obsodile ali pa zaprle zaradi neposredne povezanosti s terorizmom. Naslednja stvar, da preko Slovenije vodi organizirana pot prekup\u010devalcev oro\u017eja, ve\u010d kosov oro\u017eja in eksploziva je \u0161lo namre\u010d \u010dez Slovenijo in so bili uporabljeni v teroristi\u010dnih napadih v Parizu in Bruslju. Slovenija je neposredno izpostavljena teroristi\u010dnih gro\u017enji, vendar pa poudarjamo, da dol\u017enost Slovenije ni smo prepre\u010devati teroristi\u010dno dejanje na svojem ozemlju, ampak je dol\u017ena kot schengenska dr\u017eava tudi prepre\u010devati vse vrste prehajanja oziroma v najve\u010dji meri prepre\u010devati prehajanja teroristov oziroma potencialnih ljudi, ki ogro\u017eajo varnost celotne Evropske unije. Da s protiteroristi\u010dnimi aktivnostmi v Sloveniji morda nekaj ni vse v najlep\u0161em redu je pokazal primer \u017davbi po dokaj ostri debati med pravosodnim ministrom in notranjo ministrico, danes tako zadeva \u0161e vedno ni jasna ali ima policija premalo izku\u0161enj ali pa je zakonodaja pomanjkljiva. Dejstvo je, da se je posameznik, ki ga je sosednja dr\u017eava spremljala, po Sloveniji mirno sprehajal in deloval znotraj kroga svojih somi\u0161ljenikov. Sosednja dr\u017eava je o\u010ditno zbrala dovolj dokazov, da je to\u017eilstvo vlo\u017eilo obto\u017enico in da mu bo lahko sodstvo sosednje dr\u017eave seveda za blagoslovom na\u0161ega pravosodja tudi sodilo. Te\u017eko verjamemo, da je posameznik, ki je v sosednji dr\u017eavi domnevno mobiliziral pripadnike za boj na strani teroristi\u010dne organizacije, pri nas zgolj miroval in delal v / nerazumljivo/ mesnici. To na nek na\u010din ka\u017ee na to, da morda vse ni tako kot zatrjujejo pristojni. In v smislu vseh teh okoli\u0161\u010din, ki sem jih sedaj nakazal oziroma navedel v Novi Sloveniji predlagamo, priporo\u010damo, da bi se resni\u010dno neka strokovna skupina, ki bi jo seveda predlagala Vlade, ukvarjala z reformo obve\u0161\u010devalno-varnostne srenje predvsem na na\u010din, kako zagotoviti bolj\u0161o varnost. Zato predlagamo, da naj se ustanovi skupina od \u0161est do osem strokovnjakov, seveda razli\u010dnih svetovnih nazorov, da ne bo kak\u0161nih te\u017eav, z razli\u010dnim znanjem, akademskim pa tudi prakti\u010dnim, da ne bodo samo akademiki. Skupina naj pregleda celotno obve\u0161\u010devalno-varnostni sistem in ugotovi na kak\u0161en na\u010din se ga lahko posodobi in prilagodi sedanjim varnostnim razmeram. Pri tem opozarjamo, da se \u0161tevilne naloge v tem sistemu podvajajo. Na primer strate\u0161ka obve\u0161\u010devalna dejavnost ali boj proti organiziranemu kriminalu. Druge pa so predvsem z zapostavljanjem. Skupina, ta strokovna, naj upo\u0161teva tudi dobre prakse primerljivih dr\u017eav in naj spo\u0161tuje usmeritve zavezni\u0161tvom. Odkrivanje tople vode je neu\u010dinkovito, \u010de so bile re\u0161itve problemov odkrite \u017ee drugje. Poseben poudarek naj skupina posveti vzpostavitvi u\u010dinkovitega boja proti terorizmu. To se nam zdi klju\u010dno. Danes niti policija, niti Sova nimata notranje organizacijske enote, ki bi se izklju\u010dno in samo ukvarjala z bojem proti terorizmu. Niti ena. Seveda se zavedamo, da se boj proti terorizmu, da je kompleksen in da mora potekati na ve\u010d ravneh znotraj obve\u0161\u010devalno-varnostnega sistema, tako v preventivnem smislu kot tudi v kurativnem. Predlagamo pa, da se jasno dolo\u010di nosilce aktivnosti, ki bodo potem tudi prevzemali odgovornosti v primeru novih / nerazumljivo/ Skratka, to mislim, da so klju\u010dni razlogi zakaj bi bilo pametno iti v pripravi reforme obve\u0161\u010devalno-varnostnega sektorja. \nOb tem, \u010de na kratko utemeljim na\u0161e drugo priporo\u010dilo, zakaj se nam zdi klju\u010dno, da vzpostavimo bolj\u0161o koordinacijo proti teroristi\u010dnega delovanja. Vlada Republike Slovenije je doslej vlogo nacionalnega koordinatorja za boj proti terorizmu s pooblastilom zaupala direktorju Sove, ki je danes tukaj z nami. V \u010dasu, ko teroristi\u010dne gro\u017enje niso bile tako izrazite kot na primer danes je bilo to morda \u0161e mogo\u010de in sprejemljivo, da je bil boj proti terorizmu tudi ena izmed nalog, ki jo je dol\u017ena opravljati Sova. Po na\u0161em mnenju pa v dana\u0161njih razmerah in pri dana\u0161nji intenziteti tak\u0161na ureditev ni ve\u010d primerna, saj trenutne razmere narekujejo druga\u010dno ukrepanje, pa tudi \u0161ir\u0161i boj proti terorizmu. Evropska strategija boja proti terorizmu se osredoto\u010da na \u0161tiri glavne stebre, in sicer prepre\u010devanje, za\u0161\u010dita, pregon in odzivanje. Ena od prednostnih nalog Evropske unije na podro\u010dju boja proti terorizmu \nje prepoznavanje in odpravljanje dejavnikov, ki prispevajo k radikalizaciji in procesov, ki do radikalizacije sploh pripeljejo. Slovenska policija sicer izvaja nekatere preventivne programe financiranja s strani EU, vendar pa gre za parcialni pristop, ki bi ga bilo pametno nadgraditi. \u010ce prinesemo dojemanje terorizma na nivo Evropske unije na slovensko raven se nam zdi primerno, da tako pomembno funkcijo kot je koordinator boja proti terorizmu, nekdo ne opravlja zgolj postransko ob neki drugi zadol\u017eitvi, prepri\u010dan sem, da ima direktor SOVE verjetno veliko zadol\u017eitev in ogromno nalog, in da bi bilo pametno za to zadol\u017eiti nekoga drugega, ki bi se ukvarjal izklju\u010dno in samo s tem. \u0160tevilne dr\u017eave so zaradi resnosti teroristi\u010dne gro\u017enje vzpostavile koordinacijska telesa. To so na primer naredile Velika Britanija, Nem\u010dija in pa Nizozemska, tako da se nam zdi ta ideja tista, ki bi jo veljalo sprejeti tudi v Sloveniji. Pri nas pod sekretariatom sveta za nacionalno varnost deluje delovna skupina za boj proti terorizmu, ki izdeluje tudi oceno ogro\u017eenosti Slovenije pred terorizmom. Skupina, ki svoje delo opravlja po najbolj\u0161ih mo\u010deh zagotovo deluje na analiti\u010dnem nivoju, ocena pa je sicer dobrodo\u0161la, vendar pa bi nujno potrebovali oceno, ki bi jasno nakazala trenutne, predvsem trenutne elemente ogro\u017eanja in pa prihodnje trende. Koordinator za boj proti terorizmu bi moral delovati znotraj vladnega kabineta, na sekretarskem nivoju, saj bi bilo druga\u010de zelo te\u017eko koordinirati delo med visoko pozicioniranimi dr\u017eavnimi uslu\u017ebenci kot so direktor policije, direktor SOVE, generalni direktor OVS. Predlagamo, da bi imel na razpolago tudi manj\u0161o operativno skupino sestavljeno iz treh poobla\u0161\u010dencev in sicer iz policije, SOVE in OVS, kajti na ta na\u010din bi bila medsebojna izmenjava in koordinacija bistveno la\u017eja in delo tudi bolj\u0161e. Po na\u0161em predlogu bi moral imeti koordinator tudi dolo\u010dena pooblastila s katerim bi lahko prakti\u010dno izvajal koordinacijo protiteroristi\u010dnega delovanja tudi na operativnem nivoju. Danes namre\u010d obstaja problem, da se informacije med slu\u017ebami izmenjalo \u0161ele po analiti\u010dni obdelavi. Ena od pomembnej\u0161ih nalog koordinatorja bi bilo tudi mednarodno sodelovanje na nivoju nacionalnih koordinatorjev in to ne samo na obve\u0161\u010devalno-varnostnem podro\u010dju, ampak tudi na podro\u010dju, ki so klju\u010dne predvsem zaradi preventivnih stvari. \nNaslednja zadeva, ki se mi zdi prav tako pomembna je, da pa zagotovimo zadostna sredstva. Tukaj verjamem, da me bodo predstojniki vseh teh slu\u017eb podprli, vsaj deklarativno. Sredstva so potrebna, \u010de \u017eelimo se u\u010dinkovito soo\u010dati z vsemi gro\u017enjami, kajti zgolj s sredstvi lahko primerno zagotovimo kadre in pa tudi tehniko.\n\u010ce zaklju\u010dim s tem, zakaj se nam zdi pomembno, da se ta dr\u017eava danes, ko \u0161tevilni pristojni zatrjujejo, da je Slovenija ena izmed najbolj varnih dr\u017eav, in da se ni zgodilo \u0161e ni\u010d pretresljivega, zakaj se nam zdi danes klju\u010dno in pa nujno, da gremo v reformo, ko bodo stvari eskalirale, bo prepozno in danes na nek na\u010din morda lovimo zadnji vlak. Te\u017eave re\u0161evalno-varnostne srenje pa se ka\u017eejo na razli\u010dnih nivojih. Jaz si bom drznil na\u0161teti vsaj tri. Prvo zagotovo najbolj o\u010diten je kadrovski spopadi znotraj teh slu\u017eb so izjemni in pa dokaj o\u010ditni. Jaz kot \u010dlan Komisije za nadzor varnostnih in obve\u0161\u010devalnih slu\u017eb sem dele\u017een \u0161pecanja, bom rekel, iz ene ali iz druge strani, ko morda \u0161pecanje pri komisiji ne zale\u017ee, se znotraj teh slu\u017eb poslu\u017eujejo raznih medijskih napadov in diskreditacij in nasedajo zgodbe za obra\u010dunavanje s svojimi predpostavljenimi, itn. Skratka, na nek na\u010din je na\u0161a varnostno-obve\u0161\u010devalna srenja notranje precej razdeljena in kdor se ukvarja sam s seboj, se seveda ne more osredoto\u010dati na bistvene naloge za kater je pravzaprav namenjen oziroma za kar je ustanovljen. \u0160e ena stvar, ki se mi zdi pomembna je na\u010din zaposlovanja, na primer bom dal konkreten primer, na\u010din zaposlovanja v Sovi je absolutno za sedanje razmere in situacijo popolnoma neprimeren, \u0161e vedno se tam zaposluje na podlagi priporo\u010dil obstoje\u010dih zaposlenih, \u010de to prevedemo v bolj doma\u010d jezik, bi rekel, po vezah in poznanstvih oziroma po dru\u017einskih linijah. \u010ce pogledate kako tuje, zelo priznane svetovne slu\u017ebe to po\u010dnejo, Britanci delajo javne razpise za tovrstna mesta v teh slu\u017ebah in jaz bi priporo\u010dil, da bi se na Sovi nekaj podobnega po\u010delo, da ne bi bila toliko pomembna dru\u017einska oziroma politi\u010dna pripadnost, ampak predvsem znanje in stroka, ki ga ta slu\u017eba potrebuje pri teh stvareh. Mislim, da ne bom razkril nobenega tajnega podatka, ampak jaz sem bil zgro\u017een, ko smo enkrat ugotovili, da ima Sova na spletnih straneh, pa tudi nekje nek nabiralnik, kjer lahko vsak zainteresiran dr\u017eavljan na nek na\u010din, kako bi temu rekel, preliminarno prijavo, da ga zanima slu\u017eba v Sovi. Mislim, da je to zgolj in samo nabiralnik, iz tega naslova, ker se tam zbere, ne vem \u010de je bil kak\u0161en \u010dlovek zaposlen. \nNaslednji problem, ki se tudi pri na\u0161ih slu\u017ebah ka\u017ee je, stalno menjavanje vodilnih. \u017de ta vlada je zamenjala direktorja, in \u010de se bodo direktorji menjali na leto, dve, potem se nam ne pi\u0161e ni\u010d kaj dobrega, in zadnja stvar, ki pa sem jo tudi \u017ee ve\u010dkrat omenil, so pa sredstva. Tehnika gre silovito naprej, in \u010de tem slu\u017ebam ne bomo zagotovili ustreznih sredstev, da bodo posodabljala svojo tehniko, potem bodo seveda, ne samo korak, ampak dva koraka za kriminalnimi zdru\u017ebami, teroristi\u010dnimi organizacijami in drugimi kriminalci. \nJaz bi si \u017eelel, da bi vladna koalicija ta priporo\u010dila videla, kot dobronamerna, da tudi je v opoziciji interes da storimo vse, da zagotovimo \u010dim bolj\u0161e pogoje za delovanje teh slu\u017eb, ker to pa je bistvo za to, da se dr\u017eavljanom zagotovi neko varnost. In upam in si \u017eelim, da bi v tem duhu tudi dana\u0161nja razprava potekala. Ni\u010desar pa ni ali ne priporo\u010damo kaj bogokletnega, kot sem dejal. Priporo\u010dila smo popravili in jih uskladili z Zakonodajno-pravno slu\u017ebo, in prepri\u010dan sem, da predlagati nekaj, kar je dobro, naj ne bi smelo biti preve\u010d v tej dr\u017eavi.\nHvala."],
            "_version_": 1544276153988022272,
            "id": "g325467",
            "org_i": 23
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3534,
            "datetime_dt": "2016-06-23T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1378,
            "content_t": ["Predsedujo\u010da hvala za besedo. Lep pozdrav kolegicam poslankam in kolegom poslancem. Tako kot ste omenili, obe uredbi sta med seboj povezani. Ena govori o sistemu vzpostavitve sistema vstopa \u2013 izstopa, druga pa je predlog implementacije zakoniku schengenskih mejah, kjer ureja tudi tehni\u010dne spremembe, ki izhajajo iz novega predloga Uredbe o vzpostavitvi sistema vstopa \u2013 izstopa. Kot veste Evropska komisija je 6. aprila 2016 svetu predlo\u017eila spremenjen predlog paketa pametne meje, ki je temeljil na osnovnem predlogu komisije, ki izhaja \u017ee iz leta 2013 in se nana\u0161a tudi na ugotovitve \u0161tudije izvedljivosti in pilotnega projekta, ki je potekal 2014, 2015. Paket vsebuje dva predloga uredb, in sicer predlog Uredbe vzpostavitve sistema vstopa \u2013 izstopa in predlog Uredbe o spremembah schengenskega zakonika, s katero se bo ta sistem vklju\u010dil v okvir upravljanja zunanje meje Evropske unije. Tako kot v letu 2013 je tudi danes splo\u0161no prepoznana po vzpostavitvi sistema vstopa \u2013 izstopa Evropske unije, ki ima podporo tako komisije, kot obeh zakonodajalcev. Javna in politi\u010dna podpora za vlaganje in oblikovanje re\u0161itev pametnih meja se v bistvu v tem trenutku \u0161e pove\u010dala ker je, kar je med drugim tudi posledica begunske krize in nedavnih teroristi\u010dnih napadov. Sicer pa moram povedati, da predlog sistema vstopa in izstopa, kot tak ni neposredno povezan s temi dogodki. Torej begunci namre\u010d niso vklju\u010deni v podro\u010dje uporabe sistema vstopa \u2013 izstopa, ki se ukvarja torej le z evidentiranjem zakonitega kratkoro\u010dnega prebivanja dr\u017eavljanov tretjih dr\u017eav. Vendar pa je kljub temu prav, da poudarim, da sistem vstopa \u2013 izstopa bo vsekakor prispeval tudi k boju proti nezakonitim migracijam. Torej gre za tiste migracije, tiste migrante, ki bi presegli dovoljeno obdobje prebivanja v dolo\u010deni dr\u017eavi Evropske unije. In predstavljal bo tudi dodaten instrument za organe pregona za prepre\u010devanje boja tudi proti terorizmu. Vpra\u0161anje pa je ali sistem vstopa \u2013 izstopa je potreben in za\u017eelen, torej ni vpra\u0161anje, \u010de je ta sistem potreben in za\u017eelen, temve\u010d v tem kontekstu moram re\u010di, da je v politi\u010dni razpravi \n(nadaljevanje) podpora in ni ve\u010d bilo prakti\u010dno tudi v Evropskem parlamentu politi\u010dne razprave o potrebnosti tega sistema. Torej sistem ima politi\u010dno podporo na vseh nivojih. Ostaja edino \u0161e pravno vpra\u0161anje kako do konca implementirati in razviti ta sistem in ga nekako integrirati v vseh dr\u017eavah Evropske unije. Predlog navedene Uredbe vzpostavitve sistema vstopa \u2013 izstopa, torej za evidentiranje in shranjevanje informacij o datumu, \u010dasu in kraju vstopa in izstopa iz dr\u017eav \u010dlanic Evropske unije, torej gre za dr\u017eavljane tretjih dr\u017eav, ki prehajajo zunanje meje dr\u017eav \u010dlanic Evropske unije, torej gre za izra\u010dun trajanja njihovega bivanja in evidentiranja tudi zavrnitve vstopa dr\u017eavljanov tretjih dr\u017eav, ki jim je bil zavrnjen vstop za kratkoro\u010dno bivanje. Torej uredba se bo uporabljala za dr\u017eavljane tretjih dr\u017eav, ki imajo dovoljenje za kratkoro\u010dno bivanje. Dr\u017eavljani tretjih dr\u017eav, ki so dru\u017einski \u010dlani dr\u017eavljanov Evropske unije, za katere se uporablja direktiva 2004-38 ES, ali dr\u017eavljanov tretjih dr\u017eav, ki imajo pravico do prostega gibanja po pravu unije in nimajo dovoljenja za prebivanja na podlagi navedene direktive ter za dr\u017eavljane tretjih dr\u017eav, ki jim je bil zavrnjen vstop za kratkoro\u010dno bivanje. Torej, ali za bivanje na podlagi popotni\u0161kega vizuma. Torej na ozemlju dr\u017eav \u010dlanic Evropske unije. Te osebe se bo vneslo ta sistem vstopa \u2013 izstopa zaradi prepre\u010ditve izstopa na celotni zunanji meji EU. Splo\u0161ni cilji sistema vstopa \u2013 izstopa so: izbolj\u0161ati upravljanje zunanje meje. Torej sistem vstopa \u2013 izstopa bo nadomestil sedanji po\u010dasni in nezanesljiv sistem ro\u010dnega \u017eigosanja potnih listov, kot ga danes poznamo in zagotovil torej natan\u010dne informacije, ki se bodo na zahtevo, tudi hitro posredovale mejnim policistom med mejnimi kontrolami. To bo omogo\u010dilo torej bolj\u0161e spremljanje obdobja dovoljenega bivanja pa tudi omogo\u010dilo u\u010dinkovitej\u0161e mejne kontrole. Kot veste te dana\u0161nje, dana\u0161nje ro\u010dno \u017eigosanje potnih listov mnogokrat bilo tudi ne\u010ditljivo. To se elektronsko ni zavajalo v sistem. Nismo mogli vedeti kdaj dr\u017eavljani tretjih dr\u017eav prehajajo na obmo\u010dje Evropske unije in tudi imeti nadzora nad tem ali jim je to obdobje evidentiranje oziroma prebivanja v dolo\u010deni dr\u017eavi \u010dlanici \u017ee poteklo. Torej nekatere osebe so ostajale dalj \u010dasa v posamezni dr\u017eavi kot jim je bilo dovoljenje izdano. Prav tako so te torej te \u0161tampiljke bile mnogokrat ne\u010ditljive, zato prakti\u010dno, ko se je tudi za nazaj ugotavljalo, se mnogokrat ni dalo natan\u010dno ugotoviti kje, kdaj, ob kateri uri in tudi kater dan je nekdo vstopil v posamezno dr\u017eavo. Zmanj\u0161ati \u017eelimo nedovoljene migracije z obravnavanjem pojava prekora\u010ditve obdobja dovoljenega bivanja. Torej sedanji na\u010din dela mejne kontrole v skladu z Zakonikom o schengenskih mejah ni prepre\u010dil prihoda pribli\u017eno od 1,9 pa govorimo tudi do 3,8 milijona nezakonitih priseljencev v Evropsko unijo. Ve\u010dinoma teh nezakonitih priseljencev se ni pretihotapila v Evropsko unijo, ampak je preprosto uporabljala zakonite migracijske poti in prekora\u010dila nato, kot sem \u017ee omenil, dovoljen \u010das bivanja. Osebe, ki so zakonito vstopile v Evropsko unijo so v njej torej tudi ostale po izteku njihove pravice do bivanja. Prehodi mej dr\u017eavljanov tretjih dr\u017eav se trenutno torej ne evidentirajo, zato ni mogo\u010de oblikovati seznamov oseb, ki so prekora\u010dile to obdobje dovoljenega bivanja. Evropska unija je sicer razvila politika vra\u010danja, ki naj bi omejila torej \u0161tevilo oseb, ki prese\u017eejo dovoljeno bivanje, vendar to politiko ovira dejstvo, da sta torej datum in kraj vstopa v schengensko obmo\u010dje prakti\u010dno neznana. \n(nadaljevanje) Zaradi tega prihaja do dejstva, da ne bele\u017eimo 100 % teh oseb. Vra\u010danje je mo\u017eno izvesti pribli\u017eno le v 50 %. Kot tretje pa \u017eelimo pristopiti s tem k boju proti terorizmu in hudim kaznivim dejanjem ter zagotoviti visoko raven notranje varnosti. Dostop organov pregona dr\u017eav \u010dlanic in tudi Europola bo mogo\u010d v natan\u010dno dolo\u010denih primerih. Potekal bo torej preko neke centralne to\u010dke, ki bo sprejemala zahtevke od operativnih enot in pred pogledom in posredovanjem zahtevka in odobritvijo zahtevanega podatka preverila tudi izpolnjenost pogojev, da bo te podatke lahko posredovala. Enak sistem je uveljavljen tudi v primeru dostopov organov pregona do sistemov VIZ, torej vizumskega informacijskega sistema in Eurodac in se je izkazal kot ustrezen tako iz vidika u\u010dinkovitosti, kot moram povedati, tudi iz vidika varstva pravic posameznikov, torej varovanja tudi osebnih podatkov. Tukaj je prav, da vam tudi povem, kako se opredeljujejo, oziroma so ocenjeni finan\u010dni u\u010dinki vzpostavitve tak\u0161nega sistema. Ocenjeni stro\u0161ki za vzpostavitev sistema, ki se krijejo iz prora\u010duna Evropske unije bi naj zna\u0161ali pribli\u017eno 480 milijonov evrov za obdobje \u0161tirih let. Tri leta nazaj torej se je za\u010delo, kot sem rekel, \u017ee na slednjem delat. Gre torej do sedaj in tudi za naprej \u0161e za razvoj in tudi ta stro\u0161ek 480 tiso\u010dih evrov bi naj pokrival tudi prvo leto delovanja tega sistema. Stro\u0161ki uvedbe za dr\u017eave \u010dlanice bi zna\u0161ali 166 pa pol milijonov evrov v triletnem razvojnem obdobju. 57 milijonov evrov enkratnih stro\u0161kov za vzpostavitev novih postopkov in izbolj\u0161anje infrastrukture ter 109 pa pol milijonov evrov stro\u0161kov za opremo. Letni stro\u0161ki vzdr\u017eevanja nalo\u017eb bodo zna\u0161ali 11 milijonov evrov. Navedeni stro\u0161ki kumulativni za vse dr\u017eave \u010dlanice, vendar se te \u0161e lahko spreminjajo saj gre trenutno le za predlog sistema, ki se bo v pogajanjih med svetom in parlamentom \u0161e zanesljivo \u0161e spremenil. Vedeti moramo, da so ti stro\u0161ki v za\u010detni fazi pa bili opredeljeni pribli\u017eno celo enkrat ve\u010d. Torej stali\u0161\u010de, ki ga bi zagovarjali, torej stali\u0161\u010de Republike Slovenije je, da Republika Slovenija podpira predlagano vzpostavitev sistema vstopa in izstopa. Menimo, da bo tako zaokro\u017een sistem bele\u017eenja kdo vstopa na ozemlje Evropske unije, kdo izstopa in tudi kdo zlorablja pravice in prebiva v Evropski uniji torej nezakonito. Podpiramo interoperabilnost sistema vstopa \u2013 izstopa z vizumskim informacijskim sistemom, torej VIZ in predlog, ki omogo\u010da dostop do sistema vstopa in izstopa za organe pregona ob ustrezni opredelitvi razlogov za dostop, na\u010dina dostopa in nadzora nad samim dostopom. Podiramo tudi trenutni pristop, da je uporaba poenostavitev prehajanja meje z uporabo pospe\u0161evalcev za dr\u017eave \u010dlanice prostovoljna. Zadr\u017eani pa smo do \u010dasovnega roka za sprejetje uredbe, ki naj bi bila glede na predlog komisije sprejetja \u017ee do konca leta. Menimo, da hitenje pri sprejemanju novih zakonodajni predlogov ni na mestu. Poudarek torej mora biti vsekakor na kvaliteti zato je treba temeljito preu\u010diti vse mo\u017ene vidike predloga, da bomo imeli pri izvedbi \u010dim manj te\u017eav. Samo da spomnim, na sistem informacijski schengenski sistem SIS. Stro\u0161ki so se enormno pove\u010dali prav zaradi tega / nerazumljivo/ hitenja in ker se sistem do konca ni\n(nadaljevanje) razvil, insistiral \u017ee pred tem preden se je sistem torej uveljavil in vzpostavil. Med drugim je treba opredeliti vpliv sistema vstopa \u2013 izstopa na zasebnost posameznikov in potrebne ukrepe za uveljavitev vseh na\u010del varstva osebnih podatkov. Poleg tega bomo po pridobitvi pojasnil komisije \u0161e dodatno prou\u010dili predlagano re\u0161itev glede vnosa in uporabe dveh vrst biometri\u010dnih podatkov. Po starem sistemu iz leta 2013 je bil predlog, da bomo vna\u0161ali deset prstnih vtisov. Po mojem sistemu pa naj bi vna\u0161ali \u0161tiri prstne vtise in v kombinaciji torej s podobo obraza. Torej gre za ti dve vrsti biometri\u010dnih podatkov. Poleg tega se ne strinjamo z definicijo zunanje meje, ki se pri tem predlogu uredbe razlikuje od obstoje\u010de definicije v evropski oziroma v schengenski zakonodaji. Iz definicije \u017eelimo da je jasno, da bo sistem vzpostavljen na zunanjih mejah Evropske unije. Sedaj je to dvoumno zapisano. Iz konteksta ni popolnoma jasno ali za katero mejo gre. \u017delimo, da torej ne bo, kot v preteklosti je ravno zaradi tega prihajalo do te\u017eav, da se striktno zapi\u0161e, da gre za zunanjo mejo Evropske unije. Torej poudarjam, mora iti za zunanjo mejo Evropske unije, ne za schengensko mejo. \nPod drugo to\u010dko, kot je predsedujo\u010da omenila, da bi ti dve to\u010dki povezali, pa je predlog Uredbe Evropskega parlamenta in sveta o spremembi uredbe 2016/399 v zvezi z uporabo sistema vstopa \u2013 izstopa, torej uredba glede zakonikov o schengenskih mejah. Predlog Uredbe zakonikov o schengenskih mejah torej uvaja tehni\u010dne spremembe, ki izhajajo iz novega predloga uredbe o vzpostavitvi sistema vstopa \u2013 izstopa, ki sem vam ga predstavil. Na podlagi teh sprememb bodo dr\u017eavljanom tretjih dr\u017eav na voljo samopostre\u017eni sistemi in sistemi elektronskih vrat, kar bo omogo\u010dilo avtomatizirano obdelavo nekaterih faz postopka mejne kontrole in oblikovanje nacionalnih programov za registrirane potnike v dr\u017eavah \u010dlanicah, ki jih \u017eelijo izvajati. Torej ob upo\u0161tevanju razli\u010dnih razmer v dr\u017eavah \u010dlanicah in razli\u010dnih mejnih prehodih v dr\u017eavah \u010dlanicah v zvezi z \u0161tevilom dr\u017eavljanov tretjih dr\u017eav, ki prehajajo meje, bo na podlagi predlogov uredbe dr\u017eavam \u010dlanicam omogo\u010deno, da se same odlo\u010dijo o morebitni uporabi in obsegu uporabe tako imenovanih pospe\u0161evalcev mejne kontrole, kot so torej ti samopostre\u017eni terminali, sistemi in elektronska vrata. Pri uporabi teh tehnologiji je vsekakor treba zagotoviti, da se kontrola vstopa \u2013 izstopa na zunanjih mejah upravlja harmonizirano, kar bo zagotovilo tudi ustrezno raven varnosti. Dr\u017eave \u010dlanice bodo imele tudi mo\u017enost prostovoljne vzpostavitve nacionalnih programov za ponastavitev, ki bo varnostno vnaprej preverjenim dr\u017eavljanom tretjih dr\u017eav omogo\u010dili, da pri vstopu izkoristijo odstopanja od temeljite kontrole. Tudi pri uporabi takih nacionalnih programov za ponastavitev bi bilo treba zagotoviti, da so vzpostavljeni torej skladni sistemi za zagotavljanje ustrezne varnosti. Tukaj \u017eelimo, da je v prvi fazi ustrezna varnost zagotovljena. Torej dr\u017eavljani tretjih dr\u017eav bodo pri prehajanju meje ob vstopu v tako dr\u017eavo \u010dlanico lahko izkoristili naslednji ponastavitvi. Preverjene to\u010dke obhoda in namembnega, namembnega kraja ter namena bivanja, vklju\u010dno s preverjanjem dokazil za slednje in preverjanje ali potnik razpolaga z, tudi z zadostnimi sredstvi za pre\u017eivljanje v dr\u017eavi \u010dlanici v katero vstopa. \n(nadaljevanje) Torej zavzeli bi stali\u0161\u010de, da Republika Slovenija podpira spremembo Zakonika o schengenskih mejah povezano s predlogom Uredbe o sistemu vstopa in izstopa. Podpiramo trenutni pristop, da je uporaba, ponastavitev prehajanja meje z uporabo pospe\u0161evalcev za dr\u017eave \u010dlanice prostovoljna. Menimo namre\u010d, da so predlagani pospe\u0161evalci postopka mejne kontrole, torej te samopostre\u017eni terminali, sistemi za predhodni zajem podatkov ter elektronska vrata uporabni predvsem za zra\u010dni in morski prehod. Torej zra\u010dne in morske mejne prehode. Med tem, ko menimo, da so za kopenske meje te re\u0161itve v tem trenutku \u0161e neustrezne. Pri\u010dakujemo lahko, \u010de bi na tam sistem, na ta na\u010din izvajali mejne kontrole na kopenskih mejah, bi neobvladljive \u010dakalne vrste se na mejah pojavile. Poleg tega je preveliko avtomatiziranje postopkov nadzora na mejah problemati\u010dno s splo\u0161nega varnostnega vidika za javni red in z vidika notranje varnosti dr\u017eav \u010dlanic. Podpiramo tudi predlog glede ponastavitve odlo\u010ditve posamezne dr\u017eave \u010dlanice za vzpostavitev nacionalnih programov, ki bi varnostno vnaprej preverjenim dr\u017eavljanom tretjih dr\u017eav omogo\u010dili pri vstopu izkoristiti dolo\u010dena odstopanja od temeljite mejne kontrole. Opozarjamo pa na problemati\u010dnost preverjanja avtenti\u010dnosti \u010dipa z v relevantnih torej dokumentih saj na nivoju vseh dr\u017eav \u010dlanic Evropske unije za enkrat \u0161e nimamo enotnega sistema izmenjave certifikatov za preverjanje avtenti\u010dnosti teh \u010dipov. Poleg tega bo Slovenija zagovarjala re\u0161itev, da se potnike v dovoljenem \u0161tevilu dni prebivanja tudi obve\u0161\u010da ustno, pisno pa bi se jih obve\u0161\u010dalo na njihovo zahtevo. S tem bi se prav tako izognili dodatnim administrativnim obremenitvam na vstopnih to\u010dkah. Toliko. Hvala lepa."],
            "_version_": 1544276186126876672,
            "id": "g326986",
            "org_i": 23
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3504,
            "datetime_dt": "2016-06-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 2539,
            "content_t": ["V drugem delu bomo orisali nekatere klju\u010dne naloge in rezultate poslovanja, ki smo jih v Banki Slovenije dosegli v letu 2015.\nPrimarna naloga Banke Slovenije, kot centralne banke Republike Slovenije ter \u010dlanice evrosistema je seveda ohranjati stabilnost cen. Ta cilj je kot temeljni cilj zapisan tudi v 4. \u010dlenu Zakona o Banki Slovenje. Banka Slovenje poleg izvajanja denarne politike evro sistema uresni\u010duje \u0161e vrsto nalog, ki podpirajo delovanje gospodarstva in dr\u017eave. Od usmerjanja, vodenja in nadziranja delovanja pla\u010dilnih in poravnalnih sistemov Republike Slovenije do izdaje bankovcev skrbi za varnost depozitov in re\u0161evanja bank, upravljanja deviznih rezerve in nadzora nad poslovanjem bank. \nV nadaljevanju vam \u017eelimo izmed vseh nalog, ki jih podrobno popisujemo v na\u0161em letnem poro\u010dilu podrobneje predstaviti zlasti tri bistvene naloge Banke Slovenje in sicer nadzor bank, na\u0161a aktivnosti na podro\u010dju upravljanja z nedonosnimi terjatvami ter makro bonitetni nadzor. Podro\u010dje nadzora bank tudi v Sloveniji vse od vstopa v enotni nadzorni\u0161ki mehanizem v za\u010detku novembra leta 2014 delimo na nadzor tako imenovanih pomembnih bank in manj pomembnih bank. Med pomembne banke so v letu 215 sodile NLB, NKMB in UniCredit banka. Naj dodamo, da se z zdru\u017eitvijo Abanke in Banke Celje 5. oktobra 2015 zdru\u017eena banka po kriteriju bilan\u010dne vsote uvrstila med pomembne banke namesto banke UniCredit. Te banke nadzira ECB prek zdru\u017eenih nadzorni\u0161kih skupin, tako imenovanih \"Joint Supervisory Team-ov\", ki jih za vsako banko vodi koordinator iz ECB medtem ko na nacionalni ravni delo tega \"Joint Supervisory Team-a\" koordinira pod koordinatorji iz Banke Slovenje. \nV okviru procesov ocenjevanja ustreznega notranjega kapitala, tako imenovani SREP/?/ postopki se na podlagi profila tveganosti posami\u010dne banke v letu 2015 dolo\u010dila vi\u0161ina kapitalske ustreznosti, ki jo mora vsaka banka vzdr\u017eevati do naslednjega procesa SREP. Na podro\u010dju kreditnega tveganja, ki je dale\u010d najpomembnej\u0161e tveganje v ban\u010dnem sistemu so bile pri pomembnih bankah izvedene naslednje aktivnosti \u2013 velika pozornost je bila posve\u010dena izdelavi analiz kreditnega tveganja, gibanju nedonosnih terjatev, strategijam bank za zni\u017eevanje teh nedonosnih terjatev, analizi prestrukturiranih terjatev, zase\u017eenih nepremi\u010dnin, tudi analizi kreditov v \u0161vicarskih frankih. \nZdru\u017eena nadzorni\u0161ka skupina je v dveh bankah opravila pregled kreditnega procesa in sicer s ciljem seznaniti se s ciljem seznaniti se s celotnim postopkom izvajanja tega kreditnega procesa in ugotoviti morebitne pomanjkljivosti. Na podlagi teh ugotovljenih pomanjkljivosti pa s ta bili bankama izdani nadzorni\u0161ki pismi skupaj s 17 zahtevami po izbolj\u0161anju kontrolnega okolja kreditnega tveganja. Te zahteve se nana\u0161ajo predvsem na izbolj\u0161avo notranjih kontrol na podro\u010dju odobravanja kreditov. V dveh bankah sta bila izvedena pregleda kreditnega tveganja, ki sta med drugim obsegala tudi spremljanje in izpolnjevanja zahtev tako imenovanega \"Asset Quality Review-a\" oziroma pregleda kvalitete aktive iz leta 2014, pregled restrukturiranja in ocenjevanja oslabitev na teh prestrukturiranih kreditih, sistem zgodnjega zaznavanja in pregled posameznih kreditnih map. V eni banki je bil opravljen pregled izpolnjevanja ukrepov s podro\u010dja kreditnega tveganja izdanih v letu 2014. \nV okviru enotnega mehanizma nadzora se je v letu 2015 za vse pomembne banke, tudi slovenske, izvedel tematski pregled korporativnega upravljanja in upravljanja tveganj. Na podro\u010djih, kjer so bile ugotovljene pomanjkljivosti oziroma neskladja z regulativo in dobro ban\u010dno prakso je bilo bankam izdano nadzorni\u0161ko pismo z zahtevami za izvedbo korektivnih ukrepov. Izbolj\u0161ave so bile potrebne na podro\u010dju sestave nadzornih svetov, organizacije delovanja in kakovosti dokumentacije, ki so obravnavane v nadzornih svetih. V sprejemanje odlo\u010ditev je bilo potrebno bolj vklju\u010diti vidik tveganj in potrebno je bilo izbolj\u0161ati oceno tveganja nagnjenosti k prevzemanju tveganj. V dveh bankah je bil opravljen tudi pregled operativnega tveganja. Ta je bil osredoto\u010den na podro\u010dje merjenja in opravljanja tega operativnega tveganja in na tveganje informacijske tehnologije. \nPodro\u010dje likvidnostnega tveganja je bilo v letu 2015 pregledano v eni banki. Pregled je bil osredoto\u010den na tveganje financiranja in na likvidnostni polo\u017eaj banke ter upravljanje likvidnosti v srednjero\u010dnem obdobju. Po pregledu je bilo banki izdano nadzorni\u0161ko pismo s \u0161estimi zahtevami po izbolj\u0161anju kontrolnega okolja na podro\u010dju likvidnostnega tveganja. V eni od pomembnih bank je bil v letu 2015 opravljen tudi pregled obrestnega tveganja.\nBanke so na podlagi 396. \u010dlena Zakona o ban\u010dni\u0161tvu 2 v letu 2015 pripravili in predlo\u017eile na\u010drte za sanacijo. V letu 2015 so \u010dlani Joint Supervisory Team pregledali dva na\u010drta sanacije. ECB je bankama izdala nadzorno pismo, v katerem je predstavila oceno na\u010drta sanacije in banke opozorila na pomanjkljivosti, ki jih morata odpraviti pri naslednji predlo\u017eitvi na\u010drta sanacije. Uporabljene predpostavke v scenarijih niso bile dovolj stroge, potrebna je bila podrobnej\u0161a obrazlo\u017eitev mo\u017enosti sanacije, njihovih u\u010dinkov in na\u010drtovanje njihovega izvajanja, kazalniki na\u010drta sanacije morajo biti v ve\u010dji meri kalibrirani na posebnosti posamezne banke. Za druge banke bo pregled na\u010drtov za sanacijo opravljen v leto\u0161njem letu. V okviru nadzora manj pomembnih bank so bili v letu 2015 opravljeni \u0161tirje pregledi poslovanja, v katerih so bila pregledovana podro\u010dja kreditnega, likvidnostnega in obrestnega tveganja, tudi tveganja dobi\u010dkonosnosti, poslovni model in korporativno upravljanje. En pregled poslovanja je bil opravljen v sodelovanju z in\u0161pektorji Evropske centralne banke. Po izvedenih pregledih poslovanja je Banka Slovenije izdala bankam ukrepe, pri \u010demer se je 29 ugotovljenih nepravilnosti nana\u0161alo na kreditno tveganje, na zadeve kot so pomanjkljivi postopki razvr\u0161\u010danja komitentov v bonitetne razrede, napa\u010dno razvr\u0161\u010danje teh komitentov v bonitetne razrede, tudi napa\u010dno izra\u010dunavanje oslabitev finan\u010dnih sredstev, napa\u010dno evidentiranje in obravnava zavarovanj in tako naprej. 11 zahtev na likvidnostno tveganje v delih, ki so se nana\u0161ali na pomanjkljivosti pri izra\u010dunu stresnih scenarijev, pri spremljanju med dnevne likvidnostne pozicije, neustreznost limitnega sistema pri upravljanju likvidnosti, 6 zahtev se je nana\u0161alo na obrestno tveganje in sicer na nepravilnosti pri prepoznavanju in merjenju obrestnega tveganja na nepopolno izvajanje stresnih scenarijev pri upravljanju obrestnega tveganja, na a\u017eurnost na podro\u010dju politik in navodil vse v povezavi z obrestnim tveganjem. Kar se ti\u010de podro\u010dja prepre\u010devanja pranja denarja in prepre\u010devanja financiranja terorizma je Banka Slovenije v letu 2015 v bankah opravila 6 pregledov, od tega en celovit pregled podro\u010dja prepre\u010devanja pranja denarja in financiranja terorizma, tri ciljne preglede in dva ponovna pregleda izvajanja ukrepov. Na podlagi ugotovljenih kr\u0161itev so bila bankam izdana tri pisma z opozorili, ki vsebujejo ve\u010d kr\u0161itev in ena odredba o odpravi kr\u0161itev. Nadzor sicer ugotavlja, da se v bankah v zadnjih letih pove\u010dalo zavedanje o pomembnosti upravljanja tveganj na podro\u010dju prepre\u010devanja pranja denarja in financiranja terorizma. V okviru nadzorni\u0161kih ukrepov na podro\u010dju licenciranja je Svet Banke Slovenije leta 2015 izrekel dve prepovedi opravljanja funkcije \u010dlana nadzornega sveta in izdal en opomin \u010dlanu uprave ter enemu kvalificiranemu imetniki odvzel dovoljenje za kvalificiran dele\u017e v banki. Leta 2015 je Banka Slovenije enako kot leta 2014 prejela 14 notifikacij za neposredno opravljanje storitev bank dr\u017eav \u010dlanic v Sloveniji. Hkrati sta dve banki s sede\u017eem v Republiki Sloveniji priglasili neposredno opravljanje storitev v dveh dr\u017eavah \u010dlanicah Evropske unije, kar sta prva primera od kar je Slovenija postala \u010dlanica Evropske unije. V Banki Slovenije smo tudi v letu 2015 izvedli stresne teste celotnega ban\u010dnega sistema. Vklju\u010dene so bile vse banke in hranilnice z izjemo UniCredit banke Slovenija, ki je stresne testen \u017ee izvedla kot del celovitega pregleda banke pod nadzorom Evropske centralne banke. Pri izvedbi so se upo\u0161tevale splo\u0161ne predpostavke in metodologija, ki jo je za izvedbo vseevropske stresnih testov v letu 2014 pripravila EBA, torej Evropski ban\u010dni organ. Ob upo\u0161tevanju neugodnega scenarija so \u0161tiri banke zaradi nedoseganja mejnega koli\u010dnika izkazale manj\u0161i kapitalski primanjkljaj. Vse banke s primanjkljajem so v letu 2015 \u017ee realizirane aktivnosti za izbolj\u0161anje svojega kapitalskega polo\u017eaja. V letu 2015 je bilo po uveljavitvi novega Zakona o ban\u010dni\u0161tvu izdanih 21 sklepov za podrobnej\u0161o opredelitev razli\u010dnih vsebin zakona od licenciranja do ureditev notranjega upravljanja skupaj s posameznimi navodili za izvajanje teh sklepov. Poleg tega je Banka Slovenije lani izdala tri smernice za podro\u010dje upravljanja kreditnega tveganja, in sicer smernice za spremljavo komitentov in za sistem zgodnjih opozorilza pove\u010dano kreditno tveganje, smernice za upravljanje problemati\u010dnih terjatev in smernica za izra\u010dun stopnje nepla\u010dila in stopnje izgube. Nadaljevala bi z aktivnostmi na podro\u010dju zmanj\u0161evanja nedonosnih izpostavljenosti bank. te so sicer predstavljene v letnem poro\u010dilu v poglavju 368. Z dopolnilom ste prosili za rezultate procesa razdol\u017eitve in prestrukturiranj oziroma za navedbo kaj od na\u010drtovanega v letu 2014 je bilo realiziranega. Kar zadeva medresorsko koordinacijsko komisijo za prestrukturiranje, ki jo vodi gospod Metod Dragonja, dr\u017eavni sekretar Ministrstva za finance, sestavljajo pa jo \u0161e predstavniki Ministrstva za pravosodje, gospodarstvo ter tudi predstavnik Banke Slovenije, je v letu 2015, kar je bilo \u017ee napovedano leto poprej, pripravila med drugim tudi dokument z naslovom krovni na\u010drt prestrukturiranja za Slovenijo. Slednji vsebuje tri klju\u010dna podro\u010dja, in sicer prilagoditev organizacijske strukture in operativnih procesov v bankah, koordinacijo in harmonizacijo delovanja razli\u010dnih poslovnih interesov dele\u017enikov v dr\u017eavni lasti in vzpostavitev ustreznega pravnega in institucionalnega okolja za u\u010dinkovito izvajanje prestrukturiranja. Komisija nadaljuje z delom tudi v letu 2016, med drugim s pripravo dopolnitve zakona o pomo\u010di za re\u0161evanje in prestrukturiranje gospodarskih dru\u017eb in zadrug v te\u017eavah. \nGlede na\u0161ega predloga za ustanovitev posebne pravne osebe Special Purpose Vehicle, o katerem tudi povpra\u0161ujete v dodatnih zahtevah, torej po ustanovitvi posebne pravne osebe za opravljanje slabih terjatev bank le-ta \u017eal ni bil realiziran, kar smo v Dr\u017eavnem zboru \u017ee nekajkrat pojasnjevali. \nSicer je Banka Slovenije v okviru projekta prestrukturiranja nedonosnih izpostavljenosti bank v letu 2015 realizirala ve\u010dje \u0161tevilo aktivnosti. Nekateri med njimi niti niso ve\u010d predmet projekta, temve\u010d so pri\u0161le v redno izvajanje nalog, nadzorni\u0161kih nalog Banke Slovenije in v redne procese prestrukturiranja v bankah. Realizirano pa je bilo slede\u010de: oblikovanje so bile smernice za postopno odpravo slabitev za tiste nalo\u017ebe, za katere so banke podpisale sporazum o prestrukturiranju oziroma Master / nerazumljivo/ Agreeement. Te smernice so bile usklajene tudi z revizorji. Zaradi zmanj\u0161anja poro\u010devalskih obremenitev ter hkratnega izbolj\u0161anja kakovosti in uporabnosti obstoje\u010dih poro\u010dil smo prenovili poro\u010danje s podro\u010dja upravljanja terjatev do prezadol\u017eenih, vendar perspektivnih podjetij in uvedli spremembe in dopolnitve dveh poro\u010danj na dveh obrazcih, denarni tok in poro\u010danje 195-5(?). Pripravili smo tudi smernice za sistem zgodnjih opozoril pri spremljanju komitentov v bankah, tako imenovan Early waening system in z optimizacijo procesov prestrukturiranja nedonosnih terjatev ter jih posredovali vsem bankam. \nBanka Slovenije je v letu 2015 od bank zahtevala pripravo in posredovanje na\u010drtov zni\u017eevanja nedonosnih izpostavljenosti za tri letno obdobje od 2015 do 2017. Na tej podlagi so banke in hranilnice do maja leta 2015 tudi posredovale tako \u0161tevil\u010dne kot opisne na\u010drte. Te rezultate analize ja Banka Slovenije bankam predstavila julija 2015, dodatna pojasnila in dopolnitve, ki jih je Banka Slovenije takrat zahtevala pa so banke posredovale do konca oktobra lanskega leta. Tudi v prihodnje pri\u010dakujemo od bank, da teko\u010de za vsako leto pripravljajo triletni na\u010drt zni\u017eevanja nedonosnih terjatev. Konec leta 2015 so bile v sodelovanju med Banko Slovenije in Zdru\u017eenjem bank pripravljene tudi smernice za opravljanje nedonosnih izpostavljenosti do majhnih in srednje velikih podjetij. To podro\u010dje se mo\u010dno razlikuje od prestrukturiranja velikih dru\u017eb s katerimi so se banke pravzaprav prednostno ukvarjale vse od leta 2013 naprej. Te smernice za mala in srednja podjetja pravzaprav v ban\u010dno prakso prina\u0161ajo bolj podrobne usmeritve glede posameznih faz postopka, kot je predaja dol\u017enika iz komerciale v enoto za upravljanje problemati\u010dnih nalo\u017eb oziroma workout, banke segmentacije dol\u017enikov vezane na na\u010din obravnave, potem pove\u010duje vlogo in pristojnost koordinatorja v banki, uporaba zunanjih svetovalcev, analizo vzdr\u017enosti poslovnega modela, bolj podrobno ureja tudi odpise in uporabo konverzije dela terjatev bodisi v kapital, bodisi v sredstva. Te smernice, tako poslovodstvom kot tudi lastnikom podjetij, nalagajo, da za uspe\u0161no prestrukturiranje njihovih dru\u017eb v bistvu ravnajo po\u0161teno, kar pomeni, da razkrijejo vse relevantne informacije, da spo\u0161tujejo zahteve in pogoje bank ter da pravzaprav, \u010de je potrebno zagotovijo dodaten finan\u010dni anga\u017ema tako lastnikov bodisi oblike osebnih poro\u0161tev bodisi v obliki dokapitalizacije. V Banki Slovenije spremljamo tudi izvajanje sporazumov o prestrukturiranju. Do septembra 2015 so banke poro\u010dale o napredku prestrukturiranja pri 71. dru\u017ebah. V nekaterih primerih \u017ee poteka ponovno prestrukturiranje, ker prvo prestrukturiranje ni bilo dovolj temeljito, in sicer zaradi nezadostnega sodelovanja med bankami, komitenti, dol\u017eniki in drugimi upniki med katerimi so tudi dr\u017eavni upniki. Problem pri izvajanju sporazumov o prestrukturiranju se pojavljajo pri pribli\u017eno \u010detrtini primerov. Nastajajo pa pri podjetjih, kjer lastniki in poslovodstvo pri prestrukturiranju ne sodelujejo v zadostni meri, upniki pa to dolgo \u010dasa tolerirajo morda v prevelikem obsegu in morda odla\u0161ajo z uporabo bolj agresivnih orodij kot v bistvu so odpovedi pogodbe ali v nekaterih primerih, \u010de je potrebno tudi insolven\u010dni postopki. Skupne razvr\u0161\u010dene terjatve poro\u010danih primerov so novembra 2015 zna\u0161ale milijardo 800 tiso\u010d evrov. Evropska centralna banka je v okviru enotnega mehanizma nadzora bank septembra 2015 oblikovala projektno skupino, ki ima nalogo vzpostaviti enoten pristop nadzornikov in bank k obvladovanju velikega de\u017eela nedonosnih izpostavljenosti v evroobmo\u010dju. Vidimo lahko, da to ni samo slovenski problem. V njej sodelujejo tudi predstavniki Banke Slovenije. najpomembnej\u0161i cilji teh delovnih skupin so, da se analizira v bistvu obstoje\u010da nacionalna zakonodaja tudi ra\u010dunovodske prakse in nadzorni\u0161ki pristopi, da se oblikuje nek na\u010drt re\u0161evanja in da se oblikuje neke minimalne skupne smernice za izvajanje nadzora. \nGOSPA ______: Kot na\u0161o tretjo bistveno nalogo vam bomo predstavili makrobonitetni nadzor. Namen makrobonitetne politike in nadzora je bla\u017eitev finan\u010dnih ciklov in pove\u010danje odpornosti finan\u010dnega sistema na motnje. Potrebo po tem instrumentarju je pokazala tudi sama finan\u010dna kriza. Kot smo uvodoma navedli so se tveganja prisotna v ban\u010dnem sektorju v letu 2015 v primerjavi z letom 2014 zmanj\u0161ala. Banka Slovenije je v letu 2015 razvila dva makrobonitetna in\u0161trumenta proticikli\u010dnih kapitalski bla\u017eilnik in bla\u017eilnik za druge sistemsko pomembne institucije. Namen proticikli\u010dnega kapitalskega bla\u017eilnika je za\u0161\u010dititi ban\u010dni sistem pred morebitnimi izgubami kadar je rast \u010dezmernega kreditiranja povezana s tveganjem v sistemu kot v celoti. Osnovno merilo za dolo\u010ditev vrednosti bla\u017eilnika je odstopanje med krediti in bruto doma\u010dim proizvodom od dolgoro\u010dnega trenda, vendar so bili zaradi specifi\u010dnih ekonomskih zna\u010dilnosti slovenskega gospodarstva v presojo vklju\u010deni tudi drugi relevantni kazalniki kot so letna stopnja rasti cen nepremi\u010dnin, letna stopnja rasti posojil doma\u010demu, zasebnemu, nefinan\u010dnemu sektorju, razmerje med posojili in depoziti zasebnega ne ban\u010dnega sektorja, donos na kapital ter razmerje med krediti in bruto poslovnim prese\u017ekom. Na podlagi presoje odstopanja od zgodovinskih vrednosti na\u0161tetih indikatorjev zna\u0161a od 1.1.2016 stopnja bla\u017eilnika 0 % glede na znesek skupne izpostavljenosti tveganjem. Pojavila se je tudi potreba za zasebno regulacijo sistemsko pomembnih bank, saj lahko njihov propad ogrozi finan\u010dno stabilnost ter povzro\u010di ve\u010dje negativne u\u010dinke na finan\u010dni sistem in celotno gospodarstvo kot propad sistemsko nepomembne institucije, zato je bil uveden poseben in\u0161trument, to je kapitalski bla\u017eilnik za druge sistemsko pomembne institucije. Ker je bilo teh identificiranih 8 in sicer glede na merila velikosti pomena za slovensko gospodarstvo, pomena \u010dezmejnih dejavnosti in medsebojne povezanosti banke ali skupine s finan\u010dnim sistemov. Vrednost kapitalskega bla\u017eilnika se giblje med 1 % in 0,25 %.Banke bodo morale zahteve bla\u017eilnika izpolnjevati od 1. 1. 2019. Prosim direktorico gospo Jasno Iskra."],
            "_version_": 1544276165290622976,
            "id": "g325960",
            "org_i": 17
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3504,
            "party_i": 7,
            "datetime_dt": "2016-06-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 83,
            "content_t": ["Hvala za besedo. Mislim, da je prav, da se zavedamo, da v tem trenutku lahko Dr\u017eavni zbor da pobudo tako kot sem jo dal sam predsedniku Vlade, da odpokli\u010dne nadzorni svet neke konkretne dru\u017ebe, ki je v lasti RS. V kolikor se to ne zgodi DZ lahko zahteva oziroma izglasuje nezaupnico Vladi kot skup\u0161\u010dini podjetja. \u010ce sprejmemo to odlo\u010ditev, ki je danes tukaj na mizi oziroma predlog amandmaja odbora pomeni, da lahko DZ z 10-imi poslanci odpokli\u010de posameznega \u010dlana nadzornega sveta za katerega se ugotovi, da ne izpolnjuje ali pa ne opravlja svojih nalog s kriteriji, ki s tudi navedeni v tem amandmaju in ti kriteriji so prakti\u010dno identi\u010dni, ki jih ima na razpolago tudi Vlada, ko lahko odlo\u010da o razre\u0161itvi posameznega \u010dlana nadzornega sveta. Mislim, da je bistveno bolj operativno, ko ugotovimo, da nekdo dejansko ne opravlja svoje naloge ali pa je pri\u0161el neki konflikt interesov, ki ka\u017ee na to, da ne dela v javnem interesu, ampak v interesu kak\u0161ne ozke skupine ali interesne skupine je seveda potrebno odreagirati. Ta dolo\u010dba je nekako tudi identi\u010dna s postopkom kako lahko DZ tudi razre\u0161i ministra. Torej, 10 poslancev lahko vlo\u017ei predlog za razre\u0161itev ministra, po drugi strani pa za nadzornika bi rekel Slovenskega dr\u017eavnega holdinga, ki pa ima zelo velika pooblastila in dejansko opravlja z 12, 13 milijardnim premo\u017eenjem in to premo\u017eenje je tudi usodno za nadaljnji razvoj posamezne dejavnosti in s tem posledi\u010dno tudi razvoj dr\u017eave kot take in tudi zagotavljanja ne samo socialne varnosti, ampak tudi sicer perspektive razvoja dr\u017eave kot take. \nV nekaterih dolo\u010dbah imajo nadzorniki SDH celo mo\u010dnej\u0161i vpliv kot ga ima posamezni minister, ampak ve\u010d kot samo od tega, da damo pobudo, da Vlada razmisli o tem kako kdo opravlja svojo nalogo ta trenutek DZ nima pristojnosti. Tako da menim, da je sprejem tega amandmaja in omogo\u010danje DZ oziroma najmanj 10-im poslancem, da zahtevajo razre\u0161itev posameznega \u010dlana nadzornega sveta Slovenske dr\u017eavnega holdinga zelo operativna re\u0161itev, ki daje odgovor nenazadnje tudi na to kar se dogaja v zadnjem obdobju. Ta odgovornost SDH do DZ bo bistveno ve\u010dja, \u010de bo sprejet ta amandma. Po drugi strani pa seveda tudi moramo vedeti, da poslanci smo predstavniki ljudstva in to premo\u017eenje je premo\u017eenje ljudi in prav je, da tisti, ki upravljajo s tem premo\u017eenjem se tega tudi zavedajo, da imajo ljudje mo\u017enost izvajati tudi nadzor nad njimi to se lahko izvaja preko DZ, \u010de bo to sprejeto. Bolj kot odmikamo mo\u017enost nadzorna DZ na institucije bolj se odpira polje netransparentnega poslovanja in tudi odtujitve premo\u017eenja na na\u010din, ki oslabi tudi finan\u010dni polo\u017eaj dr\u017eave. Kako pomembno je imeti dobro finan\u010dno kondicijo tako dr\u017eavnega prora\u010duna \n (nadaljevanje) kot seveda tudi posameznih podjetij v dr\u017eavni lasti. Mislim, da smo zelo dobro izkusili tudi v tem zadnjem obdobju, ko se sre\u010dujemo z odpravljanjem gospodarske in finan\u010dne krize. Bolj kot to opravlja\u0161 bolj si suveren, bolj si samostojen in pravzaprav neodvisen tudi od tega kaj tudi Bruselj zahteva. Bolj kot seveda nimamo te odgovornosti iz\u010di\u0161\u010dene bolj smo ranljivi tudi za tak\u0161ne \u0161pekulativne ukrepe kot jih je Slovenija tudi do\u017eivljala v zadnjem obdobju. \nTa amandma in ta mo\u017enost, da Dr\u017eavni zbor torej najmanj 10 poslancev oblikuje zahtevo za odpoklic samega \u010dlana nadzornega sveta je dejansko pove\u010danje odgovornosti \u010dlanom nadzornega sveta in tudi odgovornosti nas, ki upravljamo to pomembno javno funkcijo. Hvala."],
            "_version_": 1544276163585638400,
            "id": "g325885",
            "org_i": 17
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3504,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-06-22T02:00:00Z",
            "speaker_i": 8,
            "content_t": ["Hvala za besedo. \nJaz bi se samo nekako odzval na to, ker je bilo re\u010deno, da du\u0161imo oziroma zaviramo razpravo. Kar se ti\u010de SMC in ukvarjanja z va\u0161im predlogom, mi smo se poleg tistega, kar je bilo podano, se pravi, kar je bilo re\u010deno uvodoma, da smo pet ur o tem \u017ee razpravljali na plenarnem zasedanju Dr\u017eavnega zbora, opravili ve\u010d internih pogovorov, konec koncev tudi koalicijskih usklajevanj. \n(nadaljevanje) V okviru tega se nismo zgolj pogovarjali o temu kdo je kaj od kje naro\u010dil, ampak smo se pogovarjali o vsebinskih re\u0161itvah, ki ste jih dali. In to vam priznavamo. Re\u0161itve so vsebinske, spreminjajo stvari. Vpra\u0161anje pa je, ali peljejo k tistim ciljem, ki smo si jih tudi mi, kot koalicija, tako kot SMC tudi zastavili. In v tem smo se predvsem pogovarjali o tem, da je mo\u017enost, glede na trenutne javnofinan\u010dne zmo\u017enosti in glede na to, da se pribli\u017eujemo do 2020, torej do leta 2020 tistim nekako ciljem, ki smo si jih zastavili, kar se ti\u010de javnofinan\u010dnega primanjkljaja, da tak\u0161na re\u0161itev izpodkopava na\u0161a prizadevanja. Iz tega razloga je bilo takrat tudi povedano, \u017ee ve\u010dkrat, da ni te\u017eko sprejeti dav\u010dne razbremenitve, nikoli, to se lahko sprejme kadarkoli. Te\u017eava je v tem, da v kolikor tak\u0161na razbremenitev ni uperjena tudi z dolo\u010denimi spremembami, in tukaj govorimo, kot sem \u017ee prej, spet omenjam to, o prestrukturiranju dav\u010dnih bremen, lahko pride do hudih posledic. To smo videli \u017ee ve\u010dkrat, konec koncev tudi tisti primanjkljaj, ki ga imamo oziroma je bil tudi v preteklosti strukturni primanjkljaj, je tudi v dolo\u010deni meri vezan na to, da so se zgodile dolo\u010dene spremembe na dav\u010dni strani, pri \u010demer ni bilo dovolj politi\u010dnega soglasja in mo\u010di, da bi se pripeljalo naprej tudi ustrezne reforme. Tukaj mislim, \u017ee takrat smo se pogovarjali, tako o spremembah prispevnih stopenj, kot tudi o davku na izpla\u010dane pla\u010de, kot tudi na davku od dohodka pravnih oseb. Ker dejstvo je, da so se tam dolo\u010dene dav\u010dne stopnje zni\u017eevale. V duhu vsega skupaj, kar se nam je potem tudi zgodilo, krize, na nek na\u010din, recesije in tako naprej, se je to samo \u0161e oja\u010dilo. \nZaradi tega je na\u0161e stali\u0161\u010de pri tem velika previdnost. In z vidika, \u0161e enkrat, da se odzovem na to, kar je bilo re\u010deno, da naj bi mi zadu\u0161ili razpravo. V okviru takratne peturne razprave, mislim, da smo se lepo pogovorili, izmenjali mnenja in tako naprej. In na podlagi vsega, kar je bilo tudi danes uvodoma povedano, je bilo ocenjeno, da dodatnih argumentov, ki jih predstavljate, jih boste ste\u017eka podali. Ker, kot re\u010deno, mi smo se v va\u0161 predlog poglobili, smo o njem razmislili in se do njega tudi opredelili. \nHvala."],
            "_version_": 1544276161849196544,
            "id": "g325791",
            "org_i": 17
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3424,
            "party_i": 8,
            "datetime_dt": "2016-06-21T02:00:00Z",
            "speaker_i": 58,
            "content_t": ["Hvala gospod predsednik \u0161e enkrat za besedo. \nKot je razvidno iz poro\u010dila odbora je imel predlog SDS-a izvorno \u0161tiri to\u010dke, od katerih je odbor sprejel samo priporo\u010dilo, da Vlada Dr\u017eavnemu zboru posreduje poro\u010dilo Slabe banke o pripojitvi Probanke in Factor banke. Naj \u017ee v uvodu povem, da v priporo\u010dilu v tej obliki v Zdru\u017eeni levici ne bomo nasprotovali. Prav tako pa naj \u017ee na za\u010detku povem, da od tega poro\u010dila ne pri\u010dakujemo ve\u010djih koristi. Tako kot v vseh drugih bankah slabe terjatve teh dveh privatnih bank izvirajo iz \u010dasa prve Jan\u0161eve vlade. Tega izvirnega problema ni ve\u010d mogo\u010de popraviti tako kot v vseh drugih primerih dr\u017eavne pomo\u010di bankam so bile klju\u010dne odlo\u010ditve sprejete jeseni leta 2013 in ve\u010dina ter odlo\u010ditev je prav tako nepovratnih. Vsekakor, \u0161e vedno ni prepozno, da se ugotovi ali so bile te odlo\u010ditve pravilne in kdo je odgovoren za potencialne nepravilnosti. Iz tega vidika so ta priporo\u010dila brezpredmetna. Potrebovali pa bi tisto kar smo v ZL zahtevali \u017ee pred dobrim letom in kar je na na\u0161o pobudo sprejela tudi Komisija za nadzor javnih financ. Vlada bi morala pripraviti podlago za sistemsko preiskavo sanacije banke leta 2013. \u010ce kje, potem v tem primeru obstaja utemeljen sum, da so bili ukrepi \u0161kodljivi in nesorazmerni in da je nastala velika \u0161koda za javne finance. Ocena stanja v bankah je bila izvedena nestrokovno in pod pritiskom Evropske komisije, ki je gospodarsko krizo v Sloveniji izkoristila za to, da je izsilila privatizacijo podr\u017eavljenih bank in dr\u017eavnih podjetij. To ka\u017eejo naslednja dejstva, ki so sicer dobro znana, vendar jih Banka Slovenije ignorira. \nPrvi\u010d, razlika med rezultatoma dveh stresnih testov je bila kar 1,5 milijarde evrov oziroma 45 %. V \u0160paniji eno leto prej pri podobnih testih razlike prakti\u010dno ni bilo. \nDrugi\u010d. Vse banke z morebitno izjemo Probanke in Factor Banke so bile solventne in so imele po mednarodnih ra\u010dunovodskih standardih pozitiven kapital. Kljub temu je bila pomo\u010d dodeljena na podlagi likvidacijske vrednosti premo\u017eenja bank, se pravi, na podlagi ocene kot da bi bile te banke na robu ste\u010daja. \nIn tretji\u010d. Predpostavke na podlagi katerih je bil dolo\u010den obseg dokapitalizacije, so bile med najbolj neugodnimi v EU in v jasnem nasprotju s podatki SURS, ki so potrjevali rast BDP v prihajajo\u010dih letih. Zaradi vsega navedenega je bila dokapitalizacija bank ve\u010dja kot bi bilo nujno potrebno, temu primeren pa je zdaj javni dolg. Velikokrat sli\u0161imo pojasnilo, da je bila zaradi razlastitve malih delni\u010darjev dokapitalizacija manj\u0161a kot \u010de jih ne bi razlastili, vendar zgoraj navedeni podatki ka\u017eejo, da so bile potrebe po kapitalu v teh bankah bistveno manj\u0161e kot se prikazuje. \u010ce bi bila dokapitalizacija izvedena na podlagi realnih potreb, razlastitev ne bi bila potrebna, skupni stro\u0161ek za dr\u017eavljane pa bi bil manj\u0161i. K temu je treba dodati, da bo morala Slovenija verjetno pla\u010dati od\u0161kodnino malim vlagateljem, kar pomeni, da s tem ukrepom ni nih\u010de zares prihranil. Zaradi vseh teh sumljivih okoli\u0161\u010din in operacij v Zdru\u017eeni levici zahtevamo, da se ustavi privatizacija bank, ker je skrajno \u0161kodljiva. To dokazuje prodaja NKBM skladu Apollo za 250 milijonov evrov, \u010deprav ima banka 26 % kapitalno ustreznost in je samo v \u010dasu krize prejela ve\u010d kot milijardo evrov dr\u017eavne pomo\u010di. Minimum, ki ga dr\u017eavljani pri\u010dakujemo od Vlade je, da bi zahtevala podalj\u0161anje roka za privatizacijo, kar je \u017ee storila Italija in kar bo storila tudi Portugalska. Italija je v enem primeru \u017ee dosegla odlog. Tako na Portugalskem kot v Italiji je bil glavni kupec za odkup podr\u017eavljenih bank isti sklad Apollo, kar nazorno ka\u017ee na to, da ne gre za kak\u0161nega strate\u0161kega lastnika, ampak za finan\u010dne mrhovinarje. Apollo bo banko oskubil in jo preprodal z dobi\u010dkom, seveda na \u0161kodo vseh dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov, ki so to banko napolnili z ve\u010d kot milijardo evrov javnimi sredstvi, Vlada pa jo je prodala za pi\u010dlih 250 milijonov. Mahinacije takega obsega kot je bila sanacija slovenskih bank v letih 2013 in 2014 ni mogo\u010de sankcionirati s standardnimi sodnimi postopki in ravno zato smo od Vlade zahtevali, da predlo\u017ei Zakon o sistemskih preiskavah. Koalicija je v koalicijskem sporazumu to tudi obljubila in Ministrstvo za pravosodje je lani poleti v parlament celo poslalo Zakon o sistemskih preiskavah projektov dr\u017eavnega pomena. Ta zakon je bil 15. julija lani v prvi obravnavi sprejet, tudi z glasovi Zdru\u017eene levice. Potem pa je postopek zastal. Ministrstvo za pravosodje je 4. Septembra zaprosilo, da se obravnava za\u010dasno ustavi. Od takrat je minilo \u017ee ve\u010d kot 9 mesecev, zato na tem mestu pozivam predstavnike Vlade in koalicije, naj vlo\u017eijo popravljeni zakon v obravnavo. To je edini na\u010din, da ugotovimo v kolik\u0161ni meri so bile o\u0161kodovane javne finance in koliko te \u0161kode lahko v prihodnih letih popravimo. \nZa konec se moram opredeliti \u0161e do tistih to\u010dk priporo\u010dila, ki jih Odbor za finance ni sprejel. V teh to\u010dkah SDS poziva Vlado, da razre\u0161i finan\u010dnega ministra Mramorja, sekretarja Dragonja in guvernerja Jazbeca. V Zdru\u017eeni levici dobro vemo, da zaradi svoje vloge pri privatizaciji bank in podjetij dr. Mramor ne bi smel opravljati svoje funkcije. Minister Mramor je neposredno odgovoren za kadrovsko sestavo upravnega odbora slabe banke, zagovarjal je tudi privatizacijo Telekoma Slovenije. Zdaj sodeluje v projektu sabota\u017ee drugega tira in privatizacije slovenske infrastrukture. Zaradi njegovega nasprotovanja ta Vlada ne bo ukinila dopolnilnega zdravstvenega zavarovanja, ampak bo z ukrepi   kot je ukinitev nadomestila za prve tri dni bolni\u0161ke zmanj\u0161ala javna sredstva za zdravstvo \u0161e za dodatnih 300 milijonov evrov, \u010deprav smo \u017ee sedaj pod evropskim povpre\u010djem. Prav tako je minister Mramor velik nasprotnik dviga socialnih prejemkov, hkrati pa neprestano lobira za zni\u017eanje dohodnine za zavezance z najvi\u0161jimi pla\u010dami. \nSkratka, razlogov za odstavitev finan\u010dnega ministra je ogromno, vendar po na\u0161i oceni, pripojitev Probanke in slabe banke definitivno ni eden izmed njih. \nPo na\u0161i oceni je pripojitev teh dveh bank k slabi banki smiselna iz vsaj dveh razlogov. \u010ce ne pride do pripojitve bi morali banki vse preostalo premo\u017eenje prodati do konca leta. Na ta na\u010din bi iztr\u017eili manj kot \u010de se to obdobje podalj\u0161a. Konec koncev smo iz istega razloga podalj\u0161ali delovanje slabe banke in iz istega razloga Italijani in Portugalci ne misijo podr\u017eavljenih bank prodajati v roku, ki jih je predpisala Evropska komisija. Na ta na\u010din se izguba za Republiko Slovenijo ne bo pove\u010dala, ampak se bo zmanj\u0161ala. Drugi razlog je, da se na ta na\u010din pove\u010da verjetnost, da bosta banki popla\u010dali obveznosti do prora\u010duna iz naslova poro\u0161tev. Tudi v tem primeru se s pripojitvijo izguba za Slovenijo ne pove\u010da, ampak zmanj\u0161a. V vmesnem \u010dasu bo DUTB zardi pripojitve dveh bank, od katerih ima ena negativen kapital, morda potrebovala dokapitalizacijo. Vendar se je treba zavedati, da smo dr\u017eavljani lastniki vseh teh poslovnih subjektov in da bomo zapitek na koncu pla\u010dali ne glede na to ali se banki likvidirata do konca leta ali pa pripojita DUTB. Pripojitev k DUTB pomeni samo, da se podalj\u0161a \u010das za vnov\u010denje preostalega premo\u017eenja in da se izguba v zadnji instanci zmanj\u0161a. Seveda vse to velja pod pogojem, da bodo tokrat organi svoje delo opravili dobro. Hvala."],
            "_version_": 1544276094558928896,
            "id": "g322312",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3424,
            "party_i": 7,
            "datetime_dt": "2016-06-21T02:00:00Z",
            "speaker_i": 83,
            "content_t": ["Hvala za besedo in lep pozdrav vsem. Mislim, da marsikdo med nami deli verjetno da moj ob\u010dutek, da je gospdarska in finan\u010dna kriza, svetovna gospodarska in finan\u010dna kriza, ki je nastala v Sloveniji, zlorabljena pravzaprav za to, da se posku\u0161a poceni razprodati banke, poceni razprodati gospodarstvo, pri tem seveda odpisati tiste kredite, ki so jih pa\u010d zasebniki jemali pri bankah in pri tem seveda omogo\u010di, da vsem tistim, ki svetujejo pri prodaji, pri privatizaciji, zaslu\u017eijo bajne zneske. Kako si druga\u010de razlagati dejstvo, da recimo se danes pogovarjamo o  \n (nadaljevanje) tem kak\u0161na problematika pomeni kak\u0161no problematiko pomeni poenostavljeno pripojitev Probanke in Factor banke k Slabi banki ob dejstvu, da smo na isti seji torej svetovna gospodarska kriza je nastala tam nekje leta 2008 oziroma so se znaki za\u010deli kazati \u017ee leto 2007. Leta 2016, junija 2016 smo na seji Dr\u017eavnega zbora torej na tej isti seji \u0161ele sprejeli Predlog Zakona o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank torej 2008 kriza, 2016 \u0161ele sprejemamo zakon kako bomo uzakonili postopek prisilnega prenehanja bank. Vse to mislim, da resni\u010dno ka\u017ee na to, da se zlorablja ta gospodarska in finan\u010dna kriza in tam kjer ni jasnih pravnih podlag prihaja tudi do netransparentnih postopkov in tudi do zlorab.\u017dal ra\u010dun seveda pade na ljudi. Tudi pri tej zgodbi, ko se pogovarjamo o poenostavljeni pripojitvi v kolikor vsaj v trenutku, ko \u0161e ni veljavnega zakona, ki natan\u010dno opredeljuje postopek prisilnega prenehanja in izbrisa bank oziroma re\u0161evanja bank bi bilo za pri\u010dakovati, da se posku\u0161amo poslu\u017eevati predvsem tistih postopkov, ki so \u010dim bolj transparentni, ki jih je mogo\u010de v \u010dim ve\u010dji smeri predstaviti Dr\u017eavnemu zboru in \u0161ele po tem uporabiti kot neki princip za re\u0161evanje bank. Tudi ta poenostavitveni postopek je bil o\u010ditno uporabljen pri pripojitvi Probanke in Factor banke na Slabo banke pa\u010d pri\u010da o tem, da temu ni tako. \nSam bi k tem mo\u017enim re\u0161itvam o katerih se danes pogovarjamo zakaj se sploh pogovarjamo o tem, da se je pripeljalo Factor banko in Probanko do to\u010dke seveda izbrisa vendarle spomnim na tisto dejstvo, da sta obe banki in Factor banka in Probanka bili pravzaprav relativno dobri banki v tistem trenutku dokler ta gospodarska in finan\u010dna kriza ni nastopila. Eden od ukrepov, ki jih je dejansko tudi z nastankom finan\u010dne in gospodarske krize takratna vlada leta 2010 uporabila je bila izdaja obveznic v vrednosti 100 milijonov evrov z dr\u017eavnim poro\u0161tvom z namenom, da banka zelo jasno torej Factor banka zelo jasno uporabi ta sredstva za kredite slovenskim podjetjem. Takrat, ko je bila gospodarska kriza so podjetja potrebovala kapital, ker so se tuje banke umaknile iz Slovenije. Ta jasna zaveza po tem, da se izda za 100 milijonov evrov obveznic z namenom, da banka pomaga gospodarstvu je tista klju\u010dna naloga tudi tako vlade kot tudi banke, da pomaga\u0161 gospodarstvu takrat, ko je tak\u0161na situacija, ki je tudi v svetu nastala. \nV primeru, \u010de bi se dr\u017eava odlo\u010dila, da unov\u010di poro\u0161tvo bi na podlagi teh 100 milijonov evrov kolikor je pa\u010d dala poro\u0161tvo za izdane obveznice postala dr\u017eava 100 % lastnik Factor banke torej sploh ne bi bilo potrebno vlo\u017eiti v to banko 286 milijonov, ampak preprosto bom rekel transakcijo, \u010de lahko tako poenostavljeno re\u010dem unov\u010ditve poro\u0161tev postane\u0161 100 % lastnik te banke. Glede na to, da je bil interes tudi po dokapitalizaciji te banke zunanjih tujih investitorjev ali pa tudi zasebnih sicer zasebnih investitorjev bi imeli mo\u017enost tudi to banko ohraniti pri \u017eivljenju. Ker pa se je postopek nadaljeval na na\u010din, da je bilo potrebno dose\u010di tistih 4,8 milijarde evrov umetno izra\u010dunano luknjo je bilo potrebno tudi spro\u017eiti postopek prisilne likvidacije Factor banke in Probanke. Ta je v skupnem znesku prakti\u010dno ovrednotena na 400 milijonov evrov. \nTega ob\u010dutka se dejansko tudi ni mogo\u010de znebiti. Izra\u010dun luknje v Sloveniji je bil umetno ustvarjen, umetno izra\u010dunan na podlagi fiktivnih podatkov, zelo slabih podatkov, ki dejansko, potem nikoli tudi niso nastali, ampak mi \u0161e vedno re\u0161ujemo ban\u010dni sistem kot, da so se tisti slabi podatki dejansko se zgodili. Niso se zgodili, ampak \u0161e vedno peljemo  vse postopke naprej kot da so se. To je nepojmljivo, nerazumljivo ko se pogovarjamo o milijardnih zneskih in ob dejstvu, da pa se je \u0161lo v sanacijo ban\u010dnega sistema tudi po sistemu ustanovitve slabe banke pa vendarle je potrebno predlagatelje dana\u0161nje to\u010dke spomniti na to, da so bili najve\u010dji zagovornik ustanovitve slabe banke. \u017de takrat sem sam jasno opozarjal, da je to ena najslab\u0161ih re\u0161itev za katero se odlo\u010damo v Slovenijo. Gre za najdra\u017ejo re\u0161itev. Gre za najmanj pregledno re\u0161itev. Gre za re\u0161itev, ki seveda, ker je najmanj pregledna, omogo\u010da najve\u010d zlorab. In to se nam danes dogaja. Te zlorabe se nam danes dogajajo. Bistveno bolje bi bilo, \u010de bi \u0161li v odpis terjatev, \u010de bi izpeljali in uveljavili garancijsko shemo s katerimi \u0161e poceni\u0161 kredite, ki jih lahko dobijo podjetja in \u0161li v dokapitalizacijo. In samo v nekem znesku, ki bi ostal neobvladljiv bi lahko \u0161li v prenos teh terjatev, recimo, na slabo banko. Ampak ne, odlo\u010dili smo se druga\u010de in zato se danes spra\u0161ujemo ali bo dovolj 40 milijonov ali 50 milijonov, \u010de obe banki pristaneta oziroma delata znotraj slabe banke do kon\u010dne likvidacije. O\u010ditno ne, ker je ta zahtevek \u017ee oblikovan in vedno znova nam prihajajo nove in nove zahteve in to ni dobro."],
            "_version_": 1544276094726701056,
            "id": "g322334",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3424,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-06-21T02:00:00Z",
            "speaker_i": 10,
            "content_t": ["Najlep\u0161a hvala gospod podpredsednik. Jaz bi se rad vrnil k bistvu torej poslanci smo izvedeli 17. aprila 2016 iz, lahko re\u010demo, spletnih portalov, da je upravni odbor DUTB v februarju 2016 Vladi Republike Slovenije poslal poro\u010dilo, da bo DUTB zaradi pripojitve Factor banke in Probanke ustvarilo dodatno izgubo v vi\u0161ini med 40 in 50 milijonov evrov, ki bi jo morala torej pokriti ponovno dr\u017eava oziroma vlada z dokapitalizacijo DUTB. \nV primeru, da ta vlada dokapitalizacije ne bo izvedla bo DUTB postala tudi uradno insolventna in bo \u0161la v ste\u010daj. Torej, to smo izvedeli poslanci ne od vlade ampak lahko re\u010demo spletnih portalov.\nTorej, predlagatelji tega priporo\u010dila danes o tem govorimo smo predvsem zaskrbljeni nad dejstvom, da je bila opravljena otvoritvena bilanca Probanke in tudi Factor banke po stanju na dan 1. januar 2016, ko bi morala Banka Slovenije in Vlada natan\u010dno vedeti kak\u0161no je stanje obeh bank. Torej tega do takrat ali pa te bilance niso tega zaznali.\nZdaj, ker najve\u010dkrat govorimo o dveh privatnih bankah, jaz sem si pripravil tudi nekaj podatkov glede kronologije teh dveh bank, kako so nastajale, kako so bile v javnosti obve\u0161\u010dene in kdo je stal vedno za njimi. Ker moja teorija, torej da Slovenija v bistvu ni v krizi, v krizi je tovari\u0161ijski kapitalizem, ki je posledica Foruma 21 in posledica cele kompletne zgre\u0161ene lastninske zakonodaje, ki je bila v 90. letih narejena. Torej, spomnimo se, gospod Milan Ku\u010dan leta 2004 , torej nekaj mesecev pred tistim, ko pride prvi\u010d, lahko re\u010dem, vsaj malo desnica na oblast, torej prva vlada Janeza Jan\u0161e poka\u017ee pred celo slovensko javnostjo: imamo Forum 21, vse smo polastninili, tovari\u0161ijski kapitalizem je na\u0161, ni\u010d nam ne morete, vi lahko vladate, mi imamo denar in gospodarstvo in banke. To\u010dno to so hoteli pokazati. Dobro, da so pokazali, da vemo kdo stoji za njimi. \nSpomnimo se, da so \u010dlani tudi klju\u010dni igralci obeh bankrotiranih bank in z njimi povezanih podjetij, Romana Pajenk dolgoletna predsednica uprave, lastnica Probanke, Roman Glazar dolgoletni predsednik nadzornega sveta Probanke in prvi mo\u017e Perutnine Ptuj, ki je tudi eden glavnih lastnikov bil Probanke. Potem Tatjana Fink dolgoletna predsednica uprave Trima, ki je bila Pajenkova nadzornica dru\u017ebe Probanke solastnice Trima, Trimo pa pomemben solastnik Probanke. Torej, totalna povezanost Foruma 21, njenih klju\u010dnih akterjev. \nNaj navedemo naprej, klju\u010dni igralec pri drugi bankrotirani banki, torej Factor banki je prav tako ustanovni \u010dlan bil Ku\u010danove tovari\u0161ije, Herman Rigelnik, dolgoletni predsednik uprave ACH in najve\u010dji posamezni lastnik te dru\u017ebe. ACH pa je bil 40% lastnik Factor banke, kar pomeni, da je Rigelnik vseskozi dr\u017eal roko nad dogajanjem v tej banki. Rigelnik se je pa, kot vemo, \u017ee upokojil z mastno odpravnino takrat, 390.000 evrov bruto in pri tem ve\u010d les skupaj s preostalim mened\u017ementom ACH iz\u010drpaval podjetje skupine ACH. Potem imamo tu gospo Sonjo Gole, ki je bila njegova naslednica, prav tako \u010dlanica Foruma 21 in tako naprej. \nSpomnimo se, da je takratni predsednik dr\u017eave leta 2001 ob 10. obletnici na\u0161e dr\u017eavnosti udele\u017eil slavnostne akademije ob 10. letni Probanke in pred avditorijem \u0161tevilnih direktorjev postavil ideje, temelje, nacionalnega interesa. Takrat so Finance poro\u010dale, da je Ku\u010dan v omenjenem govoru v nebo povzdignil Pajenkovo in se zavzel, da morajo biti slovenske banke sposobne uveljaviti slovenski nacionalni interes. To je bilo tudi opisano kot gledam tu na Financah, 31. januarja 2001. \u0160e posebej sta se tudi izkazala, poglejte, takratna profesorja, Jo\u017ee Mencinger in Franjo \u0160tibler, ki sta iz trdnjave, lahko re\u010demo, tega nacionalnega interesa, kjer je tudi njihov kolega najslab\u0161i finan\u010dni minister vseh \u010dasov, ki smo jih imeli to je gospod Franc Kri\u017eani\u010d, seveda, ponovno uveljavlja ali kako sta ta vzoren primer ti dve banki, kako super delujeta. Ti ljudje \u0161e vedno pou\u010dujejo na fakultetah, na ekonomski fakulteti. Imajo svoj privatni in\u0161titut, kot vemo, ki so ga ukradli neko\u010d priznanemu ekonomistu Bajtu in tako naprej. Vse to, poglejte, je stanje koga sedanja vlada tudi re\u0161uje. Re\u0161uje nasedle nalo\u017ebe in re\u0161uje stanje Foruma 21. To je bistvo tega, o \u010demer se danes pogovarjamo. In modus operandi bo, da v kolikor ne pogledamo kaj se v tem trenutku dogaja, bomo \u010dez 5 let ponovili to vajo. V roku 5-ih let bomo ponovili. Lahko bomo rekli, sedaj smo pa dokapitalizirali, samo \u0161e 3 milijarde, super, sedaj pa ni ve\u010d toliko. Poglejte, to je ta zgodba. Sedaj bi bilo vpra\u0161anje, \u010de bi tu sedel minister Klemen\u010di\u010d, kako te\u010dejo postopki. Ali so zaplenili vse njihovo premo\u017eenje, ali so pogledali kam so prenesli premo\u017eenje, ali na svoje dru\u017einske \u010dlane, ali v tujino vsi ti klju\u010dni igralci. Nadaljevanje, Probanka je financirala tudi lastni\u0161ke koncentracije preostalih svojih lastnikov in nacionalnih \u0161ampionov, od Trima, Perutnine Ptuj, Avtotehne, do Pivovarne La\u0161ko. Spomnimo se Bineta Korde\u017ea, prav tako so ga financirali, Merkur in vse ostalo. Da ne govorim o vseh ostalih dokapitalizacijah, da ne govorim o, recimo, v Slovenskih Goricah Probanka je stala vedno za hotelom \u010crni les. Stalno se prodaja, pa se ni prodajala. Prodalo se je njihovim kolegom. Torej, kaj so delali s to prodajo? Frizirali so finance in zavajali ostale depozitarje teh dveh bank. Depozitarji pa so bile cele vrste malih podjetij in seveda tudi slovenskih ob\u010din na teh bankah. In verjamem potem, da ko je pri\u0161lo do kaosa, bi ti dobesedno ostali na cedilu. In dobesedno je \u0161lo, lahko re\u010demo, za zanko. Po eni strani so privabljali z nenormalnimi za depozite nenormalnimi visokimi obrestnimi merami izven konkurence, torej tiste vlagatelje ali depozitarje ob\u010din, malih podjetnikov. Pod drugi strani pa so s tem denarjem svojim \u010dlanom Foruma 21 omogo\u010dali nenormalne nakupe, ali lastni\u0161ke dele\u017ee ali pa nakupe nepremi\u010dnin in to je cela zgodba Probanke in Factor Banke. Gre za preplet 20., 50. Ljudi Foruma 21., ki so \u017eiveli na teh dveh bankah. Torej, \u010de bi uspelo dobi\u010dki, bi bili njihovi, sedaj ko so pa izgube, pa so izgube dr\u017eavne. Poglejte, povejte mi kateri podjetnik ne bi \u017eivel v taki dr\u017eavi? Povejte mi kje \u0161e obstaja na svetu taka dr\u017eava, da bi bilo to omogo\u010deno. Mi smo raje za tak\u0161ne ljudi, poglejte. Vsaka \u010dast Forumu 21. Ustavili so raj za tako vrsto podjetni\u0161tva. Gospod Kova\u010d, ki so ga potem odstranili mislim da s financ je rekel, da gre to za nacionalni kapitalizem, nacionalni interes, nacionalni kapitalizem. Lahko ga imenujem kakorkoli. In tudi danes, poglejte, je zelo malo razprave. Jaz se \u010dudim. Zelo malo razprave, spo\u0161tovane kolegice, kolegi. Spet 50 milijonov dodatnih, mi pa se sploh ne pogovarjamo, vse je samoumevno. Pa kje mi \u017eivimo, ljudje bo\u017eji? Kje mi \u017eivimo, \u0161e spra\u0161ujem? Ali bomo \u010det pet let, ko bodo morda nekateri, pa ve\u010dina ve\u010d ne bo poslancev, doma iz fotelja gledali, ko bodo poslanci govorili o novi dokapitalizaciji slovenskih bank. Po drugi strani pa, da ne bom govoril kje vse ne moremo financirati ljudi, ki pa resni\u010dno rabijo pomo\u010d, da ne bi za\u0161el s svojo razpravo, ampak danes je na\u0161a naloga, spo\u0161tovane kolegice, kolegi, kot predstavniki ljudstva, da pregledamo kaj se dogaja. V drugi fazi pa \u0161e to to\u010dko moramo raz\u0161iriti, narediti \u0161e eno sejo in to je \u017ee odgovarjal kateri kazenski postopki zoper te ljudi te\u010dejo, kam je poniknil denar, kako je bil prenesen, kako so ti ljudje klju\u010dni, ki so v teh zgodbah, kak\u0161no je njihovo premo\u017eenje ali je to premo\u017eenje \u017ee lahko re\u010demo, pod plombami, je zavarovano zaradi tega, da bodo vrnili vsaj del tega dolga. To so vpra\u0161anja. In poglejte, u\u010dimo se na napakah. Pravijo, osel gre enkrat na led, ampak v Sloveniji, oprostite, gremo trikrat, \u0161tirikrat na led in to brez nekih velikih \u010dustev. Tri do \u0161tiri krat. Kolikokrat bomo \u0161e banke dokapitalizirali, povejte. Kolikokrat \u0161e bomo to naredili? In jaz menim da, oprostite, ravno na teh dveh bankah, to kar se sedaj dogaja, te netransparentne zadeve, da jih moramo raz\u010distiti in lahko re\u010dem, da kot eden izmed predlagateljev te seje, da mislim, da razprava mora te\u010di v tej smeri. Ali menimo, to ni stvar nekih politik, gre za stvar neke resni\u010dnosti. Gre za stvar ne\u010desa kar je, lahko re\u010demo, kar je nenavadno, kar je nenavadno in nekega poslovnega okolja, ki je po mojem, iz katerega se bodo po\u010dasi vsi umaknili, razen tistih, ki si \u017eelijo to\u010dno take transakcije s katerimi sta delovali Probanka in Factor Banka. \nNajlep\u0161a hvala."],
            "_version_": 1544276094869307392,
            "id": "g322342",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3424,
            "party_i": 1,
            "datetime_dt": "2016-06-21T02:00:00Z",
            "speaker_i": 92,
            "content_t": ["Hvala za besedo, podpredsednik, spo\u0161tovane poslanke, poslanci, dr\u017eavni sekretar prav lep pozdrav.\nMoram priznati, ko sem prebiral to pobudo ali predlog priporo\u010dila vlo\u017eenih s strani Poslanske skupine SDS so se mi neke zadeve dobesedno utirile v neko, \u010de temu lahko tako re\u010dem podro\u010dje ki ima \u0161e vpra\u0161anje na vpra\u0161anje. In sem vesel, ker je bilo danes tudi s strani predlagatelja \u017ee nekajkrat izpostavljeno nekaj vpra\u0161anj iz samih razprav, kjer koli so ali ste sodelovali pa je tudi razvidno, da je \u0161e kar marsikaj odprtega. Tisto kar \u017eelim samo izpostaviti je, moram priznati, daje prav in je nujno predvsem to, ki so navedli, da se grozi izguba \u0161tirih to\u017eb vi\u0161jih od milijona evrov. Tisti, ki smo v preteklosti malce s tak\u0161nimi zadevami se sre\u010dali bi lahko rekel najbr\u017e \u0161e enkrat tak\u0161en znesek, pod vpra\u0161anjem ali to res vse. Zaradi tega se tudi takoj pojavi vpra\u0161anje postopek pravne terminologije, likvidacija, da se ne bom dotaknil nadzorovane likvidacije ampak bom to v razpravi kasneje tudi \u0161e nekaj besed namenil.Tisto, kar je pa mote\u010de, vsaj kar se mene ti\u010de, pa je zapisano, in sicer samo, \u010de kon\u010dam tisti stavek, lahko ozna\u010dimo kot nor\u010devanje iz poslancev in Dr\u017eavnega zbora. Mislim, da sem ali smo upravi\u010deni v zvezi s tem zapisom dobiti tudi danes nek odgovor.\nKar se ti\u010de moje razprave. Jaz sem hvale\u017een svojim kolegom, da so mi pustili kar malce ve\u010d \u010dasa, da bom lahko tudi v teh zadevi razpravljal in povedal tisto kar menim. Dejstvo je, da za\u010denjam mojo razpravo vezano na problematiko pripojitve Probanke in Factor banke predvsem z vpra\u0161anjem, ki so prakti\u010dno po moji oceni klju\u010d in razlog za dana\u0161njo razpravo. In sicer, prvi\u010d, kaj zasleduje predlagatelj te dana\u0161nje to\u010dke poslanska skupina SDS k tem predlogom. Drugi\u010d. Kateri je glavni razlog ali vzrok, da je sploh pri\u0161lo do pripojitve obeh bank k DUTB? Tretji\u010d. Ali je Banka Slovenije kot samostojna in neodvisna institucija odlo\u010dila in vodila postopek nadzorovane likvidacije neodvisno od povzro\u010diteljev in s tem povezano tudi ali je ta postopek vodila izklju\u010dno in zaklju\u010dila po najvi\u0161jih standardih strokovnosti za tovrstne zadeve? Ter tretja zadeva oziroma \u010detrta. Ali Vladi Republike Slovenije, se pravi vlada Alenke Bratu\u0161ek je v letu 2013 sledila s svojimi odlo\u010ditvi interesu dr\u017eavljanov v javnosti in ali sedanja vlada ta hip izvaja aktivnosti za katere lahko re\u010demo, da sledi na\u010delu odgovornega lastnika? To bi rad v svoji razpravi se malce dotaknil. \n\u010ce grem prvo, kaj zasleduje predlagatelj, po moji presoji. Poslansko skupino SDS razumem, da je potrebno politi\u010dno in v postopku parlamentarne preiskave razkriti javnosti vse tiste postopke, ki gredo izklju\u010dno v \u0161kodo dr\u017eavljanov in davkopla\u010devalcev. Tukaj nimam nobenih dilem. In pri\u010dakujem resni\u010dno, da se za vsa pretekla dejanja politike ne glede katera politi\u010dna opcija je bila na oblasti, da to velja za vse. Imam ali govorim v povezavi po sedaj \u017ee re\u0161eni, \u010de lahko temu tako re\u010dem, 5 milijardni ban\u010dni luknji, ki se je izvajala v postopkih 2014(?), nek del\u010dek smo \u0161e prisotni danes, vendar imam v mislih tudi potencialno vi\u0161ino za katero se namiguje, da je najmanj v enaki vi\u0161ini tudi v zraku in zaradi tega je \u0161e kako potrebno, da se v Dr\u017eavnem zboru o tem tudi razpravljal. Vsi, ki spremljamo delo parlamentarne preiskovalne komisije, katero sem pohvalil in tudi v tej priliki pohvalim njihovo intenzivnost in delo, lahko vidimo in sli\u0161imo v primeru Probanke in Factor banke, da je bilo njuno poslovanje zlasti na podro\u010dju kreditnem in likvidnostnem poslovanju dale\u010d pod standardom obi\u010dajne ban\u010dne prakse, kaj \u0161ele ban\u010dnega strokovnjaka, za katere velja za osebe, ki vodijo in upravljajo, to se pravi predvsem \u010dlanih uprav. In iz teh zasli\u0161anj kak\u0161en zaklju\u010dek lahko naredim. In to je naslednji. Vsi odgovorni upravljavci obeh bank so v klju\u010dnih zadevah pozabljivi. To je bilo \u017ee nekajkrat re\u010deno. In temu sledi preprosta lai\u010dna ocena. Ali so lastniki bank postavili odgovorne osebe na najodgovornej\u0161a mesta v teh dveh bankah brez opravilne sposobnosti. In kaj to pomeni? Da te osebe niso sposobne delovati tako, da samostojno opravijo svoje osebne kaj \u0161ele dru\u017ebeno odgovorne aktivnosti. V posameznih primerih se je izkazalo, da to velja tudi za nekatere lastnike teh bank. To je dejstvo. Nadalje. \n (nadaljevanje) Banka Slovenija kot samostojna in neodvisna institucija, ki je pristojna za finan\u010dno stabilnost in poslovanje bank Republike Slovenije katero predstavlja in zastopa guverner Banke Slovenije ni ukrepal kot mu predpisuje interni akt katerega je sam podpisal in tudi sam izdal preko odbora imenovanega Svet Banke Slovenije to je priznal sam, da ne bom govoril, da ni upo\u0161teval dolo\u010dbe, ki zavezuje Banko Slovenije vezano iz takrat veljavnega Zakona o ban\u010dni\u0161tvu 1. Treba je priznati, da je guverner Banke Slovenije tisti, ki je odgovoren za delovanje Banke Slovenije. Pri tem je pa \u0161e poudaril, da ni mogel zamenjati osebe, ki je klju\u010dna bila v procesih nadzora poslovnih bank. \nTretje. Tisto kar se sre\u010dujemo sedaj v teh postopkih Probanke in Factor banke pripojitev nadzorovane likvidacije in podobno. Pri analizi preteklega stanja delovanja obeh poslovnih bank so sodelovale tudi revizijske hi\u0161e, ne bom govoril o imenih, vendar tiste revizijske hi\u0161e, ki so sodelovale tudi pri vrednotenju terjatev tako Nove Ljubljanske banke kot tudi NKBM, da ne govorim tudi o tistih procesih dokapitalizacije. V zvezi s tem ne pozabljamo, da so tako v strokovni kot lai\u010dni javnosti bili v zvezi z njihovim delovanjem razli\u010dni odzivi, zato obstaja tudi dvom o njihovi kredibilnosti pri sestavi tovrstnih analiz, ki so bila podlaga za uvedbo sklepa Banke Slovenije nadzorovane likvidacije. Dejstvo je, da vsi nosilci odlo\u010danja in popravljanja, ki so bili povzro\u010ditelji propada lahko tako re\u010dem Probanke in Factor banke imajo neki skupen imenovalec v svojem izgovoru zakaj je pri\u0161lo do tovrstnih odlo\u010ditev. Prvo finan\u010dna kriza, drugi\u010d mediji in tretji\u010d izguba spomina. O tem se mi lahko pogovarjamo danes, da so to top mened\u017eerji v ban\u010dnem sektorju. \u010ce se dotaknem drugega. Kateri glavni razlog, vzrok, da je pri\u0161lo do pripojitev obeh bank. Tukaj postavim takoj vpra\u0161anje zakaj se dr\u017eavni zbor mi poslanci ukvarjamo s Probanko in Factor banko, \u010de sta bili ti dve banki do leta 2014 privatni banki. To je bilo tudi \u017ee izpostavljeno s strani nekaterih razpravljavcev. Kajti za usodo bank v privatni lasti je usoda lastnikov, \u010de jo podr\u017eavi\u0161 je pa\u010d to stvar dr\u017eave. Tisto, kar je kruta realnost ne dr\u017eave davkopla\u010devalcev in to se je tudi zgodilo. Kdo so bili lastniki obeh bank oziroma s kak\u0161nim namenom so bili ustanovljeni? Nekaj besed je bilo \u017ee s strani predhodnega poslanca omenjeno pa ne bo poudarjal. Poudarjam iz preprostega razloga to zato, kajti o\u010ditno so to osebe, ki so v preteklosti najverjetneje tudi danes imamo neko posredni ali neposredni vpliv na dolo\u010dene odlo\u010ditve, druga\u010de si ne znam razlagati. Kajti, \u010de temu ne bi bilo tako, potem Vlada Alenke Bratu\u0161ek ne bi podr\u017eavila te dve banke. Zakaj ni podr\u017eavila v tistem \u010dasu tudi druge banke primerljive veli\u010dine kreditnega portfelja ali pa nasploh tr\u017enega dele\u017ea za katere vemo, da so v tistem \u010dasu odstopala pe\u0161\u010dica bank med drugim dr\u017eavne. Ve\u010dina poslovnih bank pa je bilo majhnih in ravno tako so se sre\u010devale s krizo. Tako da sem trdno na stali\u0161\u010du, da se mi danes sploh pogovarjamo o tem. Je razlog predvsem v takratni odlo\u010ditvi podr\u017eavljanja obeh privatnih bank. Kaj smo s tem dobili? S tem smo vstopili v pravico, \u010de temu lahko tako re\u010dem, ki je predvsem izra\u017eena v obremenitvi ali dol\u017enosti delni\u010darja, ki se je kasneje izkazalo, da je potrebno  dokapitalizirati, in v utemeljitvi zaradi finan\u010dne stabilnosti dr\u017eave. Ampak, ne smemo pozabiti, takrat se je to odlo\u010dilo tudi v zvezi z Abanko in tudi za to banko se je kasneje izkazalo, da je bil ra\u010dun izstavljen davkopla\u010devalcem in seveda tudi lastnikom podrejenih obveznic. Odgovor na vpra\u0161anje, zakaj podr\u017eaviti banke, za katere je predhodno znano da so v fazi potapljanja, ali preprosto propada, ki je omogo\u010dal posameznikom kredite za katere preprosto niso vra\u010dali. Menim, da ni samo stvar strokovne, ampak tudi politi\u010dne sporne odlo\u010ditve. In tukaj se postavi vpra\u0161anje kako je lahko dolgoletna izku\u0161ena finan\u010dnica, zaposlena na Ministrstvu za finance, \u010dlanica nadzornega sveta NKBM, ki je spremljala in nadzirala ravno tovrstne posle, sprejela v okviru svoje vlade odlo\u010ditev, da dr\u017eava vstopi v potapljajo\u010di banki. Jaz upam, danes spo\u0161tovane gospe tukaj ni, ampak da bomo enkrat tudi mi dobili odgovor. In menim, da takratno po\u010detje predsednice Vlade je bil zgolj osebni interes, ne pa javni, kar se zdaj pa\u010d to izkazuje. In v dokaz temu, da lahko tako razpravljam je, kajti v letu 2014 se je izkazalo morda tudi, ta t.i. osebni interes preko naskoka na prevzem komisarskega mesta. \u0160tudije in analize povezane na posledice morebitne uvedbe ste\u010daja obeh bank so opozarjale tudi na pogled skozi prizmo vlo\u017eenih depozitov in izdanih garancij, ampak spo\u0161tovani, kdo pa je dajal depozite in izdajal garancije, Dr\u017eavni zbor, ne, to se pravi, visoki dr\u017eavni uradniki. In tukaj se po\u010dasi nekako ta zgodbica zaklju\u010duje, da vidimo zakaj pa sploh gre v proces nadzorovane likvidacije. \u0160e vedno je prisotno veliko dvomov, in tisto kar \u017eelimo in tudi sam sem na stali\u0161\u010du, se ne spu\u0161\u010damo v presojo odlo\u010ditev vlade, ampak transparentnost. Zakaj ne bi osebe, ki so v preteklosti na tak ali druga\u010den na\u010din aktivno sodelovale in s strani dr\u017eave prejemale dolo\u010dene koristi, da se temu enkrat po\u010dasi kon\u010da. Mislim, da po 25 letih bi bilo pa to \u017ee skrajni \u010das. To se pravi, \u010de dr\u017eava ne bi vstopila v lastni\u0161tvo potapljajo\u010dih obeh bank, ne bi bila potrebna njena dokapitalizacija, njuna dokapitalizacija v vi\u0161ini 445 milijonov evrov in preko ene milijarde garancij. To so podatki, ki so splo\u0161no znani in se postavi vpra\u0161anje ali je to res vse, kar se je v tovrstnih zadevah dogajalo. \n\u010ce grem na naslednje vpra\u0161anje, ki sem rekel, to je preprosto moje osebno mnenje, ki v tej zadevi razpravljam, da ne bo dileme. In to osebno mnenje temelji na podlagi splo\u0161no znanih dejstev. Dopu\u0161\u010dam pa mo\u017enost, da o posameznih zadevah ni dostopno ne nam, ne javnosti kak\u0161na informacija, zato lahko nekdo misli, da je to stali\u0161\u010de druga\u010dno od uradne politike ali Banke Slovenije. Ampak, ravno zaradi tega, da se ti dvomi odpravijo, je prav, da razpravljamo tudi v tem Dr\u017eavnem zboru. \nTretji segment je, ali je Banka Slovenije, kot samostojna in neodvisna institucija odlo\u010dila in vodila postopek nadzorovane likvidacije, neodvisno od povzro\u010diteljev ali in ali je vodila po najvi\u0161ji stopnji strokovnosti. \u017de pred dobrim letom sem v tem Dr\u017eavnem zboru, kot tudi vseh mati\u010dnih odborih, postavil tezo, odgovornost za 5 milijardno ban\u010dno luknjo je na strani \u010dlanov uprav in nadzornih svetov bank v dr\u017eavni lasti, kot tudi Banke Slovenije,\n (nadaljevanje) podredno sem si tudi takrat dovolil izjaviti, da zunanji revizorji in svetovalci, pravim, podredno. \u017dal se po\u010dasi ta zadeva ali ta teza tudi uresni\u010duje. To dokazuje tudi zadnje zasli\u0161anje na parlamentarni preiskovalni komisiji nekdanjega guvernerja, vezano na Probanko in Factor banko, ki je priznal, da nadzor nad bankami v tistem \u010dasu ni bil v obsegu, v katerem bi se moral izvajati. Bil je kriti\u010den do svojega vodenja in do institucije, ki jo je vodil in predstavljal ter izdajal interne ali podzakonske akte. Zato upravi\u010deno spra\u0161ujem, ali imajo prav tisti, ki izjavljajo, da so politi\u010dne razprave o delu Banke Slovenije odkrit napad na samostojno in neodvisno finan\u010dno institucijo v Republiki Sloveniji. Ali niso take izjave namenjene zgolj prikrivanju slabega dela in posameznih, morda napa\u010dnih odlo\u010ditev Sveta Banke Slovenije. In je logi\u010dno vpra\u0161anje, kje je potem meja politi\u010dne razprave in do kje se lahko se\u017ee, da se ne posega v strokovno samostojnost in neodvisnost, se pravi, avtonomijo Banke Slovenije. Prepri\u010dan sem, da bomo tovrstne razprave ponovno odpirali v naslednjih mesecih, ko bo govora o podrejenih obveznicah. Kljub ve\u010dkrat postavljenemu vpra\u0161anju, zakaj imamo nadzorovano likvidacijo v tem konkretnem primeru, moram priznati, da nisem dobil odgovora, kajti s strokovnega vidika termina \"nadzorovana\" v slovenskem pravnem redu ni, poznamo ste\u010daj, poznamo likvidacijo. In tu se potem pojavi vpra\u0161anje, kaj pa je skrito za tem. Jaz sr\u010dno upam, da se bo v nadaljevanju ali v prihajajo\u010dih obdobjih tudi marsikaj odkrilo, morda tudi preko postopkov, ki jih vodi parlamentarna preiskovalna komisija, res pa je, da smo zato pa\u010d tukaj. Zakaj menim, da je morda vseeno lahko kaj skrito v tej nadzorovani likvidaciji, je pa naslednje. Prav gotovo, da se s strani tistega, ki je izdal sklep, to je Banka Slovenije, javnosti jasno sporo\u010di, da je v primeru Probanke in Factor banke bilo izvedeno vse, kar je skladno z zakonom, nobenega dvoma, to je res. Vendar, ali pa imamo v kak\u0161nem delu pravico dvomiti o sami vsebini, v tem je pa klju\u010d, s katerim vsaj poslanci moramo zadeve odpirati. Kajti Banka Slovenije je s sklepom o nadzorovani likvidaciji sprejela, kot sem rekel, vse potrebne odlo\u010ditve in sklepe skladno z veljavno zakonodajo. Dvom pa nastopi v delu, ko je govora o Probanki, ko je dolo\u010dena oseba za likvidacijska opravila oseba, ki je bila odgovorna za kreditne posle v Probanki, in ta ista oseba ali skupina okoli te osebe pa je pokopala Probanko. In tu se potem pojavi vpra\u0161anje, ali je to strokovna in neodvisna presoja tistih, ki so pripravili tovrsten sklep. Za konec pa \u0161e ena zadeva - za izdanim sklepom o nadzorovani likvidaciji se morda skriva tudi interes tistih, ki so to povzro\u010dili. Hvala lepa."],
            "_version_": 1544276094942707712,
            "id": "g322346",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3424,
            "party_i": 5,
            "datetime_dt": "2016-06-21T02:00:00Z",
            "speaker_i": 75,
            "content_t": ["Hvala lepa za besedo spo\u0161tovani podpredsednik. \nVerjetno se bomo o bankah pogovarjali \u0161e. Ne glede na nekatere \u017eelje, da se o tem ne bi ve\u010d pogovarjali. Ne glede na to, da obstajajo tudi \u017eelje za to, da se pove\u010dujejo pokojnine, otro\u0161ke dodatke itd., pla\u010de, kar se mi zdi ob tem gospodarskem napredku in tej gospodarski rasti popolnoma opravi\u010deno, vendar \u017eal se bojim, da sanacija ban\u010dnega sistema \u0161e ni kon\u010dana. Dlje \u010dasa bomo odla\u0161ali s popolno sanacijo ban\u010dnega sistema ve\u010dji bo stro\u0161ek. \nZaradi treh stvari mislim, da ni kon\u010dana. In sicer, zaradi tega, ker imajo banke \u0161e vedno terjatve od bank, ki so bile prenesene iz njihovih filial iz drugih dr\u017eav tukaj mislim predvsem dr\u017eave \u010crna gora, Srbija, Kosovo, Hrva\u0161ka in te slabe terjatve \u0161e vedno bremenijo slovenske banke, zaradi tega imamo toliko visoko kapitalsko ustreznost trenutno, ki pa se bo bistveno zni\u017eala takoj, ko bo pri\u0161lo do tega, da bodo ne samo prepoznane te terjatve, ampak bo potrebno z njimi nekaj narediti in treba za njih zagotoviti tudi ustrezne rezervacije. Drugo je, da bodo ban\u010dni sistem bremenili depoziti Ljubljanske banke ne govorim o Novi Ljubljanski banki, ampak o biv\u0161i Ljubljanski banki. Na podlagi sodi\u0161\u010da za \u010dlovekove pravice mora Nova Ljubljanska banka vra\u010dati te depozite. Kot tretje se pojavi seveda vpra\u0161anje izpla\u010dil podrejenih finan\u010dnih instrumentov. Zaradi tega je seveda vizija o tem, da bo v ban\u010dnem sistemu vse krasno in prav jaz mislim predvsem zamegljena in bojim se, da temu ni tako. Temu tudi ni tako, zaradi tega, ker se ni od vsega za\u010detka celovito re\u0161evalo ban\u010dne krize. Danes govorimo o Probanki in Factor banki in pla\u010dujemo veliko ve\u010djo ceno, zaradi tega, ker smo z ban\u010dno sanacijo za\u010deli konec leta 2013 ne pa na primer leta 2008 ali 2009. Takrat, ko je dejansko ta svetovana finan\u010dna kriza tudi nastala. Danes ve\u010dina ljudi, ki se spozna na ban\u010dni\u0161tvo, tudi iz Banke Slovenije pravi, da bi bila takrat cena veliko ni\u017eja in da bi veliko manj pla\u010dali tudi za ti dve banki, \u010de bi se takrat to zgodilo. Vendar se ni. Ni se pa zaradi tega, ker se ni \u017eelelo in ker se ni moglo. In zaradi tega, ker so ti bankirji, ki morda danes niso ve\u010d bankirji, ki jih bremenijo dolo\u010deni slabi krediti in tako naprej, takrat enostavno niso hoteli transparentno pokazati svojih bilanc, zaradi tega, ker se je v tej dr\u017eavi \u0161e v letu 2009, 2010, 2011, 2012, 2013 in tako naprej, pa tudi prej, pa tudi prej nikoli ni bilo dolo\u010deno kaj so slabi krediti, kako jih sploh razvrstiti. Kaj \u0161ele, da bi kdo pomislil na to, da bi te slabe kredite enostavno pokazal in da bi jih prenesel na, recimo, neko drugo entiteto na neko drugo pravno osebo. Tega se takrat enostavno ni delalo. In takrat so bankirji rekli, da bodo vse naredili sami. In zaradi tega je danes pa\u010d o\u010ditek ta, da, poglejte, zakaj pa se je ustanavljala Dru\u017eba za upravljanje terjatev bank in tako naprej. Zaradi tega, ker druge variante ni bilo, ker enostavno smo \u010dakali \u0161tiri, pet let, da banke same sanirajo ban\u010dni sistem in da jim pri tem pomaga Banka Slovenije in da jim pri tem pomagajo lastniki. Ampak to ni bilo narejeno. In takrat se spomnimo, kako je seveda tudi Evropska komisija, Evropska centralna banka in mednarodni denarni sklad enostavno na nek na\u010din tudi rotil Slovenijo in rekel, poglejte, sedaj pa morate nekaj narediti, kajti \u010de ne se vam bo ban\u010dni sistem sesul. In tik pred zdajci se ni sesul. Zaradi tega, ker smo \u010dakali in zaradi tega to nas stane ve\u010d. Na koncu stane to ve\u010d in na koncu je bilo treba seveda tudi sprejeti odlo\u010ditev o tem, da se ustanovi posebna entiteta. Vendar to pa \u0161e ne pomeni, da je takrat bilo treba sanirati z davkopla\u010devalskim denarjem vse banke po vrsti. Takrat se je to\u010dno vedeli katere so sistemske banke. In Probanka in Factor banka nista bili sistemski banki. To sta bili dve majhni banki, ki sta imeli 4% tr\u017eni dele\u017e, zasebni banki in ne morem se strinjati z argumentom oziroma tezo, da \u010de bi \u0161li pa ti dve banki v ste\u010daj, da bi potem bilo to te\u017eko za stabilnost finan\u010dnega sistema. Da bi se zaradi tega stabilnost finan\u010dnega sistema poru\u0161ila. \u0160e toliko manj, ker je Ministrstvo za finance v zadnjih tednih in mesecih nalagalo v ti dve banki kar precej depozitov, dr\u017eavnih depozitov. Da ne govorim v zadnjih dneh. Zakaj se je takrat nalagalo v ti dve banki depozite dr\u017eave? In sedaj \u010de se to seveda razve v okviru ban\u010dne srednje, potem bodo rekli, poglejte, saj ti dve banki sta pa stabilni, ti dve banki pa dobro poslujeta, celo dr\u017eava daje depozite v ti dve banki. In zakaj ne bi potem dajale \u0161e ob\u010dine in zakaj ne bi dajale \u0161e druge dr\u017eavne ustanove in dejansko se je to dogajalo. In banki sta, vsaj ena od njih je zagotavljala izredno visoke obrestne mere v primerjavi z drugimi bankami in izredno visoke obrestne mere so seveda lahko tudi znak za to, da je z banko nekaj narobe. In v tistih trenutkih je bilo seveda takrat vse to v redu. Vpra\u0161anje je danes, lahko govorimo za nazaj, kaj se je takrat skrivalo za tako imenovano nadzorovano likvidacijo. Tu se strinjam s kolegom Verbi\u010dem, da tega termina, tega izraza dejansko nimamo in takrat se je dejansko izmislil izraz nadzorovana likvidacija, za katero je bilo leta 2013 re\u010deno, da bosta ti dve banki \u0161li v nadzorovano likvidacijo, ne da se bosta potem pripojili in ne da se bosta pripojili po nekem skraj\u0161anem postopku, ki je pravno-formalno sicer mogo\u010d, ni pa transparenten. In \u010de ni transparenten je upravi\u010den dvom v to, da se \u017eeli s tem dejansko nekaj skriti. In \u010de se \u017eeli nekaj skriti, potem so tukaj imena in priimki zadaj tistih, ki so dajali te kredite, tisti, ki so jemali te kredite in tisti, ki so sprejemali odlo\u010ditve ali v okviru uprave ali v okviru nadzornega sveta in o tem danes govorimo in to je te\u017eava. To je te\u017eava, da se \u017eeli preko, \u010de \u017eelite tudi frazeologije nekaj skriti. Na eni strani se pove veliko splo\u0161nega, na drugi strani pa se omeji revizije, posebne revizije, ki bi se morale dejansko tukaj narediti in omeji se enostavno to, da se prika\u017ee tudi te otvoritvene bilance. Tako, da danes je ta razprava popolnoma upravi\u010dena. Jaz se bojim, tukaj sem malo skeptik, da ta razprava o ban\u010dnem sistemu ni zadnja. Pa \u0161e enkrat ne zaradi tega, ker bi si zdaj kdorkoli to \u017eelel, ampak zaradi tega, ker je \u0161e vedno zelo veliko skritih te\u017eav v ban\u010dnem sistemu, nekaj sem jih \u017ee omenil, slabe terjatve \u0161e obstajajo v velikih zneskih, potencialne terjatve glede morebitnih podrejenih finan\u010dnih in\u0161trumentov \u0161e obstajajo, depoziti, ki jih je treba pla\u010devati biv\u0161im var\u010devalcem oziroma var\u010devalcem Ljubljanske banke \u0161e obstajajo in to so bremena, ki jih bodo na koncu morali pla\u010dati davkopla\u010devalci. Davkopla\u010devalci pa\u010d zaradi tega, ker v tem primeru so banke dr\u017eavne in mi imamo skoz dr\u017eavne banke. Najve\u010dje banke so dr\u017eavne banke zaradi tega, da vedno lahko tista politi\u010dna garnitura, ki je na oblasti, in ve se od leta 1945 oziroma sredina leta 1950, ko je bila Ljubljanska banka ustanovljena, kako se je s to Ljubljansko banko dejansko delalo in kaj se je preko nje pla\u010devalo in kateri prilivi so pri\u0161li tudi preko filial in tako naprej. In bojim se, da ni konca razprav v Dr\u017eavnem zboru glede tega, kajti mi smo pa vseeno tisti, ki pa zastopamo interes davkopla\u010devalcev in vedno se banke pla\u010dujejo z denarjem davkopla\u010devalcev in to je tisto najslab\u0161e kar se nam je lahko zgodilo. Namesto, da bi banke ustvarjale dobi\u010dke, imajo tudi vse mo\u017enosti, enostavno vsakih nekaj let potrebujejo dodatno injekcijo, pravzaprav sploh ne vemo zakaj jih imamo. Verjetno se njim da ve\u010d denarja kot katerimkoli humanitarnim organizacijam, pravzaprav za humanitarne organizacije vsaj vemo, da slu\u017eijo v pomo\u010d ljudem, te pa ne slu\u017eijo v pomo\u010d ljudem, ampak slu\u017eijo pri nam zato, da na nek na\u010din banke vzamejo denar preko dr\u017eave in tako naprej davkopla\u010devalcem, vedno pa imamo za tisto svetinjo stabilnost finan\u010dnega sistema. \u010ce pomislimo koliko denarja smo dali v te banke in privatne in dr\u017eavne, potem jaz mislim, da so te banke popolnoma nepotrebne. Tak\u0161ne banke kot jih imamo, poglejte, saj se vidi, da v teh letih nismo znali z njimi gospodariti.\nHvala."],
            "_version_": 1544276095028690944,
            "id": "g322350",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3424,
            "datetime_dt": "2016-06-21T02:00:00Z",
            "speaker_i": 1314,
            "content_t": ["Hvala lepa, gospod podpredsednik. \nRazprava je bila vsebinsko bogata. \u017dal mi je, da je ostalo veliko odprtih vpra\u0161anj in neodgovorjenih vpra\u0161anj iz predhodnih diskusij, ki so v delovnih telesih Dr\u017eavnega zbora potekala, zato se bom potrudil, da dam \u010dim ve\u010d odgovorov in \u010dim bolj precizne odgovore na ta vpra\u0161anja, ki so bila odprta. Kljub vsemu bi na za\u010detku tega dela \u0161e enkrat poudaril sklepno oceno, ki sem jo v uvodu podal. To je sklepna ocena pravzaprav stali\u0161\u010de Vlade, da je v postopku nadzorovane likvidacije obeh bank\n (nadaljevanje) pri\u0161lo do dokon\u010dnega popla\u010dila depozitarjev obeh bank, kar je omogo\u010dilo njuno prenehanje. Na drugi strani je bil prepre\u010den negativni u\u010dinek prenehanja teh dveh bank na finan\u010dni sistem Republike Slovenije in zagotovljena finan\u010dna stabilnost kot klju\u010dni pogoj za to, da je lahko Slovenija postopno za\u010dela gospodarsko okrevati. To je generalni pogled Vlade na splo\u0161no na sanacijo ban\u010dnega sistema, na drugi strani pa tudi, kar se ti\u010de te konkretne situacije v teh dveh bankah in ukrepov, ki jih je izvajala ta Vlada. Vendar, \u010de bi \u017eeleli pravzaprav nekako sistemizirati vpra\u0161anja, ki so bila postavljena tekom predstavitve stali\u0161\u010d poslanskih skupin kot stali\u0161\u010d posameznih poslank in poslancev v razpravi, mislim, da bi morali segmentirati ta vpra\u0161anja na tri dele: eno so sistemski vidiki, kak\u0161ni pristopi so bili uporabljeni pri odlo\u010ditvah za te banke; drugi\u010d, izvedba, izvedbeni ukrepi, kako so se ukrepi, ki so bili zastavljeni, izvajali; in tretji\u010d, posledice, pozitivne in negativne, ter tveganja, ki so s tem povezana. Kar se ti\u010de sistemskih vidikov ukrepov, smo v za\u010detku povedali, da so bile to odlo\u010ditve Banke Slovenije in odlo\u010ditve predhodne Vlade, ki se je odlo\u010dila za nadzorovano likvidacijo teh dveh bank. Zagotovo so bile takrat razmere na finan\u010dnih trgih in tudi v Sloveniji zelo negotove v letu 2013, prakti\u010dno na vrhuncu ciprske finan\u010dne krize, ko se je tudi \u010dakalo, da bo Slovenija imela onemogo\u010den dostop na finan\u010dne trge. V tistem momentu so se pa\u010d nosilci takratnih odlo\u010ditev, tako Banka Slovenije kot Vlada, odlo\u010dili za nadzorovano likvidacijo. Zdaj, ali je bila to najbolj\u0161a mo\u017ena re\u0161itev ali ne, posebej glede na to, da je \u0161lo za dve zasebni banki, da ne bodo ocene najbr\u017e razli\u010dne. Tu ne bi \u017eelel tega ocenjevati, ker se tudi Vlada glede tega ni izjasnjevala. Kar bi v osebnem imenu rekel, je samo to, da bi lahko bile tudi nekatere alternativne re\u0161itve uporabljene. Likvidacija je vedno pravzaprav te\u017eka ali problemati\u010dna zato, ker banke prenehajo financirati aktivnosti, se pravi, nehajo se financirati teko\u010di posli, nehajo se financirati krediti, projekti, ki se gradijo, se ustavijo, vrednost tega premo\u017eenja se zelo zni\u017ea in s tem se zelo zni\u017ea tudi ekonomska vrednost posojil oziroma ban\u010dnih izpostavljenosti, ki so dane. Tako da \u010de bi se iskalo re\u0161itve v smeri, da ti banki v neki drugi obliki nadaljujeta bodisi s pripojitvijo h kak\u0161nim ve\u010djim bankam, s tem, da se povabijo novi lastniki, da se ti banki dasta na razpolago investitorjem, ki pa so takrat v Sloveniji se pojavljajo, bi se najbr\u017e dalo stvari peljati druga\u010de, mogo\u010de ne s tako erozijo vrednosti premo\u017eenja teh dveh bank, ampak formalno so bile pa\u010d te odlo\u010ditve sprejete in so se za\u010dele izvajati. Mislim, da je bil zagotovo pomemben element teh odlo\u010ditev tudi to, da sta Vlada in Banka Slovenije ra\u010dunali, da bosta lahko za re\u0161evanje teh dveh bank dobili del evropskega denarja iz programov Evropske centralne banke, to je instrument posojila v skrajni sili. To je sicer takrat delno razbremenilo javnofinan\u010dno in teko\u010do situacijo, je pa potegnilo za sabo dolo\u010dene obveznosti, predvsem kar se ti\u010de obveznosti do Evropske centralne banke in kar se ti\u010de odobravanja dr\u017eavne pomo\u010di. Posojilo v skrajni sili je po takratnih pravilih namre\u010d bilo mo\u017eno dajati samo bankamki so bile solventne. Se pravi, da ni bilo odprto vpra\u0161anje primanjkljaja kapitala, zato je bilo treba ta instrument posojila v skrajni sili takoj kombinirati z instrumentom dokapitalizacije. In v celotnem nadaljnjem postopku izvajanja teh ukrepov so bili vidiki likvidnostne pomo\u010di na eni strani skozi najprej intervencijo Evropske centralne banke, potem tudi z unov\u010denjem dr\u017eavnega poro\u0161tva in direktno izpostavljenostjo Ministrstva za finance, za unov\u010deno dr\u017eavno poro\u0161tvo pravzaprav tehtani z vidikom odprodaje tega premo\u017eenja na teh dveh bankah, in njihove kapitalske ustreznosti. Kapital je tukaj treba gledati v tej lu\u010di, kot se gleda obi\u010dajno v bankah, kot bla\u017eilec za tveganja, ki nastajajo s poslovanjem bank. Ker se je to poslovanje omejilo na unov\u010devanje premo\u017eenja, na razprodajo premo\u017eenja, jasno, da je bilo treba predvideti likvidacijski scenarij in likvidacijske vrednosti in zato pravzaprav tudi v postopkih odobravanja dr\u017eavne pomo\u010di pred Evropsko komisijo, je Evropska komisija takrat dala soglasje na osnovi programa prestrukturiranja, najprej za re\u0161evanje, potem pa za nadzorovano prenehanje teh dveh banka z dvema ukrepoma, likvidnostna pomo\u010d in dokapitalizacija. Likvidnostna pomo\u010d je bila dana takoj, dokapitalizacija se je tudi izvajala po korakih, bila je ocenjena po metodologijah, ki jih je takrat uporabljala Evropska komisija. Ministrstvo za finance je v prej\u0161nji in zdaj\u0161nji sestavi bilo relativno konservativno, kar se ti\u010de potem postopnega spro\u0161\u010danja zneska odobrenih dokapitalizacij, ki so pokrila tveganja, ki so izhajala iz tega likvidacijskega scenarija prodaje premo\u017eenja. \nVse skupaj se je takrat sigurno zelo gledalo z vidika, ker je guverner predstavil tudi na mati\u010dnem delovnem telesu Dr\u017eavnega zbora skozi vidik kontaminacije ostalih bank, ogro\u017eenost finan\u010dne stabilnosti. Posebej smo poudarjali v diskusijah, da je bila visoko izpostavljena SID banka, kot dr\u017eavna banka, ki je del svojih programov izvajala tako, da ni kreditirala direktno podjetij, ampak je kredite dajala preko bank in tudi preko teh dveh bank, ki sta bili neke vrste finan\u010dna posrednika in sta tudi bla\u017eila tveganje SID banki. \nToliko glede sistemskih vidikov. Odlo\u010ditve so bile sprejete, ta vlada, ko je nastopila, je pravzaprav bila pred dilemo kako te \u017ee sprejete ukrepe izvajati oziroma jih zaklju\u010diti. Dobila je predlog Banke Slovenije in tudi potekale so razli\u010dne diskusije kak\u0161en zaklju\u010dek te nadzorovane likvidacije bi bil najbolj primeren in v teh izvedbenih vidikih je bilo ocenjeno, da je pripojitev k slabi banki primerna, tudi ponovno v tej lu\u010di, ker smo tehtali na eni strani tveganje, ki je izhajalo iz sposobnosti, da se v celoti popla\u010da likvidnostno posojilo, ki je bilo zagotovljeno tema dvema bankama, na drugi strani pa tveganja, ki so vezana na morebitno kapitalsko neustreznost bank oziroma prenizke iztr\u017eke iz prodaje premo\u017eenja. Tako, da z vidika Ministrstva za finance je bilo celo tveganje, ki je izhajalo iz potencialne nesposobnosti, da se ne popla\u010dajo krediti, ve\u010dje kot je pa vpra\u0161anje dokapitalizacije, ker je bilo na dan pripojitve, kot smo poudarili, za 368 milijonov stanje posojil in bi v primeru ste\u010daja teh dveh bank ta posojila takoj bila izkazana v statistiki nacionalnih ra\u010dunov kot deficit sektorja dr\u017eave v A bilanci dr\u017eave. Med tem, ko pa vzdr\u017eevanje sposobnosti za to, da se likvidnostna pomo\u010d vra\u010da, in da se likvidnostno posojilo servisira, ustrezno restrukturira in vra\u010da, pravzaprav vzdr\u017euje situacijo, da direktno ti stro\u0161ki oziroma, da potencialna nesposobnost vra\u010dila likvidnostnega posojila ni v enem koraku pripoznana kot potencialni oziroma kot dejanski deficit na A bilanci ra\u010duna dr\u017eave. Med tem, ko pa dokapitalizacija v tej lu\u010di pa je bila ukrep, ki je bil v okviru dr\u017eavne pomo\u010di odobren s strani evropske komisije, ki zahteva sicer tudi davkopla\u010devalski denar, dokapitalizacija je bila izkori\u0161\u010dena v skupni vi\u0161ini 445 milijonov evrov za obe banki neizkori\u0161\u010denega je pa ostalo 76 milijonov. Sedaj v sami izvedbi so bila \u0161tevilna vpra\u0161anja ali Banka Slovenije to najbolj u\u010dinkovito peljala ali ne, sigurno je vedno mogo\u010de delati bolj\u0161e kot se je delalo, ni nekih vrednostnih sodb, zato nismo postavljali eno od tem, ki se je sedaj pokazala kot turi\u0161\u010de dejavnosti teh prisilnih uprav likvidacijskih uprav je bila hitrost zni\u017eevanja stro\u0161kov in pa hitrost zni\u017eevanja in optimizacija \u0161tevila zaposlenih. V teh segmentih naj bi vsako podalj\u0161evanje nadaljnje delovanje samostojnosti teh dveh in\u0161titucij generirala dodatne stro\u0161ke v teh dveh institucijah in bi to dodatno pravzaprav zni\u017eevalo razpolo\u017eljiv izkupi\u010dek oziroma tro\u0161ilo izkupi\u010dek iz prodaje teh sredstev, tako da v tem delu bi se dalo narediti ve\u010d in pa predvsem premalo je ena od teh dveh bank naredila pri tem, da izvede program optimizacije zaposlenih, zato se je \u0161tevilo zaposlenih ob pripojitvi nesorazmerno pove\u010dalo na DUTB, ker je DUTB univerzalni pravni naslednik teh dveh bank in je skozi samo statusno spremembo, skozi prevzem obveznosti in vseh poslov terjatev prevzel tudi vse zaposlene. To delno ka\u017ee tudi omejem manever, ki ga je ena od teh dveh bank imela, ker \u010de bi izvedla program zni\u017eevanja \u0161tevila zaposlenih, bi za to dodatno tro\u0161ila svoja sredstva in bi bil \u017ee v fazi, bi rekel, pred pripojitvijo kapitalski primanjkljaj izkazan ve\u010dji kot je bil dejansko izkazan. Tako, da v teh dveh segmentih pri sami izvedbi od leta 2013 pa do za\u010detka, do konca leta 2015, so bili vlo\u017eeni napori, da se premo\u017eenje \u010dim bolj ugodno proda, na drugi strani pa jasno, treba spremljati tudi stro\u0161kovno komponento. Sedaj klju\u010dni o\u010ditek predlagatelja izhaja v tem, da je bila odlo\u010ditev o poenostavljeni pripojitvi sprejeta neodgovorno, da se prikriva posamezne vidike te pripojitve, da se prikriva v kak\u0161nem stanju sta bili obe banki, ko so se pripojile DUTB. In to se bazira predvsem na tem, ker je Vlada pa\u010d tehtala in skupaj z Banko Slovenije v kak\u0161en proces pripojitve bi izvedla in smo se odlo\u010dili po skrbnem tehtanju za tako imenovano poenostavljeno pripojitev in bom to \u0161e enkrat nekoliko obrazlo\u017eil. Ne dr\u017ei, da ni bilo priprav, da bi bilo to brez potrebnih bilanc. Obe banki sta pripravljali letno poro\u010dilo za leto 2015, prilo\u017eeno je revizijsko poro\u010dilo, revizijska mnenja za obe banki so bila pozitivna, na dan 31. 12. 2015, izdelane so bile posebne bilance na prese\u010dni datum pripojitve 1. 1. 2016. Tudi na te bilance je pozitivno mnenje neodvisnega revizorja. Banka Slovenije je objavila analizo uspe\u0161nosti poslovanja obeh bank oziroma realizacijo na\u010drta njihovega prenehanja. Nadzorni sveti obeh bank so podali poro\u010dilo o predlogu pripojitve oziroma o izvedeni pripojitvi. \nKer ni bilo narejeno, kar je bil o\u010ditek nekaj razpravljavcev, da ni bilo vmesne bilance. Vmesna bilanca je termin v ZGD, da je to po 586. \u010dlenu ZGD, ki je zahtevana, \u010de od zadnjega revidiranega poro\u010dila pa do prese\u010dnega datuma pripojitve pote\u010de ve\u010d kot \u0161est mesecev. Ker je potekel en dan ni bilo nobene potrebe, da se posebej, oziroma ni bilo ovire, da se ne bi moglo izbrati te mo\u017enosti, ki jo 586. \u010dlen Zakona o gospodarskih dru\u017ebah omenja. In drugo je, kar se ti\u010de revizije pripojitve po izvedeni pripojitvi. Ta revizija je opredeljena v 582. in 583. \u010dlenu v pripojitvah takrat, ko so bolj kompleksni modeli teh statusnih sprememb in pripojitev, ko delni\u010darji pripojenih dru\u017eb so odpravljeni, bodisi z denarnim izpla\u010dilom ali pa z delnicami prevzemne dru\u017ebe. \nV temu primeru pride do tako imenovanih menjalnih razmerij med delnicami prevzete dru\u017ebe z delnicami prevzemne dru\u017ebe. To zahteva revizija ovrednotenja ali so to objektivni. V na\u0161em primeru ni pri\u0161lo do nobene izdatne izdaje kapitala. Niso bile izdane nobene dodatne delnice, se pravi zato, ker je bila izvedena enostavna knjigovodska pripojitev po knjigovodskih vrednostih in osnovni kapital DUTB je ostal enak, v pojmu pravne kategorije osnovnega kapitala. Knjigovodsko se je kapital DUTB nekoliko pove\u010dal vendar z vidika kakr\u0161nih koli denarnih kompenzacij ali pa menjalnih razmerij ni bilo smiselno uporabiti dolo\u010db 582. in 583. \u010dlena ZGD zato, ker je bil lastnik vseh treh subjektov isti. To se pravi, Republika Slovenija sama sebi teh, bi rekel preverb oziroma teh dodatnih revizijskih mnenj bi jih bilo tudi nesmiselno pridobivati.\nTako da, iz tega vidika lahko \u0161e enkrat dam zagotovilo, da vse kar je bilo v zvezi s samo izvedbo pripojitve izvedeno je transparentno, obstojijo bilance, obstojijo revizijska mnenja, nadzorni sveti so se glede tega izrekli, Banka Slovenije se je glede tega izrekla, tako da morda smo ravnali skrbno. \u010ce so kakr\u0161na koli konkretna vpra\u0161anja razen na\u010delnih, da je nepregleden postopek, postopek je v celoti pregleden, da se ga rekonstruirati, da se rekonstruirati \u0161tevilke in ta vidik \u0161e enkrat utemeljujemo na ta na\u010din.\nKlju\u010dno je vpra\u0161anje, ki se je pojavilo tudi ve\u010dkrat ali bo potrebno zaradi te pripojitve slabo banko dokapitalizirati. In v kak\u0161ni vi\u0161ini. odgovor na to vpra\u0161anje je delno podan skozi mnenje nadzornega sveta DUTB, ki je tudi v skladu z ZGD izdal mnenje o pripojitvi. To mnenje, s tem mnenjem je bila seznanjena tudi vlada. To mnenje je tudi potrebno ali pa eno od listin, ki jo je treba registrskemu sodi\u0161\u010du predlo\u017eiti v postopku registrskega vpisa pripojitve v registrsko sodi\u0161\u010de glede vseh listih, ki so bile predlo\u017eene v postopku pripojitve, ni pri izvedbi imelo nobenih zapletov. Tveganje morebitne dodatne slabitve prenesenega portfelja obeh bank na DUTB, na to tveganje pa je opozoril upravni odbor DUTB v svojem mnenju, ki smo ga ravno tako Dr\u017eavnemu zboru predlo\u017eili. Upravni odbor je navedel, daje izvedel preliminarno oceno prenesenega portfelja in na osnovi te preliminarne ocene obstoji tveganje, da bo nastopila kapitalska potreba po dokapitalizaciji oziroma lahko tudi kapitalska neustreznost DUTB in \u0161tevilka je navedena v te mnenju upravnega odbora DUTB. V tem mnenju pi\u0161e \u0161tevilka 40 do 50 milijonov evrov. \u0160tevilka 76 milijonov evrov, ki jo je navajala poslanska skupina DeSUS, pa je \u0161tevilka, ki pomeni neizkori\u0161\u010deno dr\u017eavno pomo\u010d po sklepu oziroma po soglasju Evropske komisije o odobritvi dr\u017eavne pomo\u010di za obe banki. Se pravi, da tukaj gre za tveganje, da do tega lahko pride. Ministrstvo je zavzelo stali\u0161\u010de, da glede tega je potrebno izvesti vrednotenje po metodologijah DUTB vseh prenesenih postavk in da se bo glede tega lahko ministrstvo odlo\u010dilo \u0161ele potem, ko bo to vrednotenje zaklju\u010deno in ko se bo o objektivnosti teh vrednotenj izrazil tudi revizor DUTB, se pravi revizorska hi\u0161a. / nerazumljivo/ brez tega, da so te postavke pregledane, ocenjene, njihova po\u0161tena vrednost in da te cenitve potrdi tudi revizor DUTB, brez tega tveganja na nek na\u010din Ministrstvo za finance nima namena priznati in tudi sicer potem ne bo predlo\u017eilo takega predloga Vladi Republike Slovenije. Koliko veliko tveganje je, \u010de me vpra\u0161ate, je srednje veliko, tveganje obstaja, kontifikacija tveganja pa mora biti izvedeno. Eno od vpra\u0161anj, ki je bilo od mag. Logarja, je bilo ravno glede projekta Tivoli, da so dolo\u010dene cenitve bile delane \u017ee predhodno, ko se je ta mo\u017enost \u0161ele raziskovala in to so delale tudi posamezne revizorske hi\u0161e. Zdaj te predhodne ocene je naro\u010dila biv\u0161e vodstvo DUTB, \u0161e predhodna ekipa, ki je bil razre\u0161ena lansko leto jeseni, ta ekipa je takrat izhajala iz predpostavke, da se bodo slabi krediti od teh dveh bank prevzemali po istem principu kot so se prevzemali slabi krediti od bank, ki so bile dele\u017ene dr\u017eavne pomo\u010di. To se pravi, da bo DUTB izdal obveznice in da bo za te obveznice prevzel kredite od teh dveh bank in da bo klju\u010dno vpra\u0161anje pri tem prevzemu po\u0161tena vrednost tega prenosa. To vpra\u0161anje smo, bi rekel to iniciativo je takrat DUTB peljal samostojno na svojo odgovornost brez da bi se takrat posvetovali z ministrstvom. Mi smo povedali, da potem, ko smo videli v kak\u0161ni smeri se stvari razvijajo, da je predvidena pripojitev, pripojitev teh dveh bank in da ocenjujemo to mo\u017enost in pa u\u010dinke pripojitve obeh bank k DUTBkar pa pomeni, da se bodo postavke, vse-premo\u017eenjske postavke vklju\u010dno v bilanco DUTB po knjigovodskih vrednostih na dan pripojitve in da posebne cenitve iz tega vidika, kot so bile pripravljene v temu projektu ne bodo potrebne najbr\u017e pa bodo te cenitve zdaj eden od elementov cenitve po\u0161tene tr\u017ene vrednoti v obdobju, ki sledi po pripojitvi.\nTako da, je ta cenitev zdaj ena od klju\u010dnih aktivnosti za to da se bo ugotovilo, ali je potrebna dokapitalizacija DUTB in v kak\u0161nem znesku je potrebna.\nToliko kar se ti\u010de zdaj posledic. Posledice bodo lahko nastopile z morebitno kapitalsko neustreznostjo DUTB, poslovodstvo, upravni odbor DUTB, zakonske obveznosti pa vse to izka\u017ee, da tudi pozove vlado oziroma lastnika, da bodo te odlo\u010ditve vlade vezane tudi na to, da bo portfelj revidiral tudi njegovo vrednost s strani revizorjev. \nDruge posledice lahko izvirajo tudi iz tega kot je bilo omenjeno v diskusijah. Prenesle so se obveznosti na DUTB kot univerzalnega pravnega naslednika, to so obveznosti do zaposlenih iz delovnih razmerij in pa potencialne obveznosti. Obveznosti, ki so bile navajene, potencialne obveznosti do morebitnih vpisnikov podrejenih finan\u010dnih instrumentov lahko v temu momentu smatramo kot potencialne obveznosti.\nV eni od diskusij je bilo direktno re\u010deno bo insolventnost DUTB, DUTB bo \u0161el v ste\u010daj. To je v eni od diskusij bilo konkretno re\u010deno. Mislim, da s tega vidika dramatiziranje te situacije do tak\u0161ne mere, da to lahko povzro\u010di ste\u010daj DUTB ni potrebno. Na DUTB se posluje dosti stabilno res pa je, da s prevzemom portfelja kredite od teh dveh bank prevzema velike dodatne naloge. Te niso toliko mogo\u010de velike po samem obsegu tega finan\u010dnega premo\u017eenja, po njihovi vrednosti so pa bolj zahtevne, kar se ti\u010de kompleksnosti tega portfelja, razdrobljenosti tega portfelja in je zato zdaj potekajo ti procesi, organizacijski, integracija teh dveh bank in njihovih ekip v DUTB, ki morajo biti zaklju\u010deni tako kot upravni odbor DUTB zagotavlja potem s tudi dokon\u010dno opredelitvijo vloge ljudi in notranjo organizacijo do konca meseca junija. \nZdaj \u0161e na nekaj konkretnih vpra\u0161anj bi \u017eelel dati odgovor. Zdaj, glede poenotenja metodologije za vrednotenje postavk med razli\u010dnimi institucijami, DUTB ima metodologijo za dolo\u010danje po\u0161tene tr\u017ene vrednosti postavk, natan\u010dno je opredeljeno. Lahko si jo ogledate v letnem poro\u010dilu, ki jo je DUTB predlo\u017eil Dr\u017eavnemu zboru konec meseca maja. Tudi, \u010de metodolo\u0161ko bi bile v celoti poenotene teme tudi drugje, ki so jih prej uporabljale banke pa jih zdaj uporablja DUTB je treba poudariti, da je tehten stro\u0161ek kapitala za DUTB ve\u010dji kot je bil tehtan stro\u0161ek kapital za te dve banki kar potem v kalkulaciji vrednosti ima velik vpliv in \u017ee iz tega naslova \u010disto metodolo\u0161kega in pa razli\u010dnih stro\u0161kov kapitala pride do dolo\u010denih razlik. To niso marginalne razlike, ker so obveznice, ki jih je izdal DUTB, ena od serij nosi relativno visoko \u0161e nominalno obrestno mero, preko 4 %. Potem DUTB mora pla\u010devati provizijo za dr\u017eavno poro\u0161tvo na svoje \n (nadaljevanje) obveznice in vse to odlo\u010dilno vpliva skozi diskontirane denarne tokove in skozi dolo\u010danje po\u0161tene tr\u017ene vrednosti potem tudi na vrednost postavk. \nDepoziti, kot smo povedali, so bili v celoti popla\u010dani. Tisti, ki so najve\u010d izgubili z ukrepi pri teh dveh bankah, so podrejenci in delni\u010darji, ti so pa v celoti izgubili svoje premo\u017eenje. \nKar se ti\u010de stro\u0161kov dela in teh podatkov, ki ste jih izpostavili tudi v posameznih poslanskih vpra\u0161anjih, lahko re\u010demo, da ocena, ki jo je sicer dal DUTB v svojem planu, poslovnem na\u010drtu, ki pa \u0161e ni sprejet, izvira iz tega, da bodo morali izpla\u010devati odpravnine in da je del obveznosti za izpla\u010dilo odpravnin sodelavcem, ki bodo prenehali, se preneslo na DUTB. Je pa guverner dal to\u010dne podatke na seji OFMP, koliko ljudi je pre\u0161lo s posameznih institucij, koliko od teh je za\u0161\u010ditenih. Ra\u010duna se, da se bo od 220 zaposlenih, kolikor jih je bilo v trenutku prenosa v skupnem \u0161tevilu zaposlenih, to \u0161tevilo zreduciralo po planu reorganizacije na pribli\u017eno 110 do 120. \nVpra\u0161anja mag. Logarja. Glede preglednosti sem dal pojasnila. \u0160e enkrat bi se na\u010delno postavil na stali\u0161\u010de, da se ni\u010desar ne skriva, vse se da rekonstruirati. Kak\u0161en bo prispevek prenosa terjatev Save na SDH, to je tudi v mnenju Upravnega odbora DUTB navedeno, \u010de bo ta prenos narejen. Iz tega prenosa ne bo nobene izgube, res pa da upravni odbor pravi v svojem mnenju, da bi se s tem odpovedal potencialnemu dobi\u010dku iz tega prenosa v dolo\u010deni vrednosti, \u010de bi uspe\u0161no izvedel prestrukturiranje te terjatve. Likvidacijski scenarij ali pa zaklju\u010dek likvidacije bi bil z vidika javnih financ zelo neza\u017eelena odlo\u010ditev, iz razloga, ki sem ga podal, ker bi celotno posojilo, likvidnostno, in pomo\u010d v tej obliki bila pripoznana kot deficit. Lahko dam \u0161e dodatno informacijo, da je DUTB, ko je sprejel te obveznosti, sklenil z Ministrstvom za finance aneks k tej kreditni pogodbi, tako je del tega posojila \u017ee odpla\u010dal. Del je zaenkrat reprogramiran do konca leto\u0161njega leta, do meseca decembra, in se bomo glede na hitrost prodaje tega premo\u017eenja, ki bo preneseno, potem odlo\u010dili, ali se bo to posojilo \u0161e podalj\u0161evalo ali druga varianta, da se bo refinanciralo. Treba je poudariti tudi to, da vezano na zaveze, ki smo jih dali Evropski komisiji, \u0161e do konca leto\u0161njega leta moramo lo\u010deno voditi vse bilan\u010dne postavke, tako v tem momentu ni pri\u0161lo do tega, da bi se bilance teh dveh bank enostavno utopile v bilanci DUTB, ampak bodo podbilance, tako izkazi uspeha kot premo\u017eenjske bilance, \u0161e posebej v leto\u0161njem letu vodene za pripojene entitete in se o njih mora poro\u010dati Evropski komisiji. Tako se ta dolg servisira in cilj je, da se bo dolg v celoti popla\u010dal. Kar se ti\u010de podrejencev, so potencialna obveznost, ki \u0161e ni pripoznana, jasno, ki je vezana na judikate, in o njih, dokler niso judikati izdani, se ne morejo izkazovati v knjigah. Vlada \u017eeli minimizirati stro\u0161ke, vlada \u017eeli realno prikazati stro\u0161ke, ne pometa pod tepih teh vidikov, smatramo, da je tudi organizacijsko pripojitev smiselna, zato, ker se zdru\u017eujejo istovrstni posli, lahko se uporabljajo istovrstne podporne slu\u017ebe in mehanizmi, ki bodo to lahko bolj u\u010dinkovito peljali, kot so posamezne institucije. Zakaj pa ni bila izvedena t.i. iz\u010dlenitev posebne dru\u017ebe, ki bi lahko upravljala tudi storitve za morebitne privatne investitorje v slabe kredite v podro\u010dju Slovenije, pa smo tudi na mati\u010dnem delovnem telesu pojasnjevali, predvsem iz tega razloga, ker ni bilo zadosti zagotovil, da bo obseg poslov, ki ga bo ta dru\u017eba v stanju pridobiti, dovolj velik, da bo lahko pokril stro\u0161ke, tak\u0161ne izlo\u010dene oziroma izdvojene dru\u017ebe. Ocenili smo, da bi bila ekonomija obsega potrebna za normalno delovanje tak\u0161ne dru\u017ebe med 500 milijonov do milijarde evrov in glede na zmo\u017enosti in pripravljenost ostalih bank v Republiki Sloveniji, tako bank v dr\u017eavni lasti, kot ostalih bank, v prete\u017eni zasebni lasti, tako velikega interesa za prenos slabih kreditov, dodatno na tak\u0161no institucijo ni bilo izkazano.\nMislim, da sem dal ve\u010dino odgovorov. Prej, kar se ti\u010de samega pojma, \u0161e gospodu Verbi\u010du na temo kaj je nadzorovana likvidacija, zakaj nadzorovana likvidacija. To je zdaj, bi rekel, odlo\u010ditev oziroma to je dolo\u010dbe glede tega so v zakonu o ban\u010dni\u0161tvu, predvidena kot izredni ukrepi, tukaj \u010de bi hoteli pravno tolma\u010denje tega napisati, vam ga jasno moramo bolj precizno opredeliti in\u2026 / znak za konec razprave/ napisati, za nadzorovano likvidacijo so se odlo\u010dili v letu 2013, najbr\u017e iz dveh razlogov, ker so ra\u010dunali na to, da bo z vsemi ukrepi, ki so predlagani, da bo premo\u017eenje zado\u0161\u010dalo za popla\u010dilo obveznosti in gre za t.i. izredne ukrepe, ki jih izvaja Banka Slovenije. Res pa je, da je bil to model, ki se je vsaj v\u2026 / znak za konec razprave/ literaturi navajal kot \u2026 / nerazumljivo/ to se pravi, kot ukrep, ki ne zni\u017ea \u0161tevila bank v evropskem prostoru, to je bil najbr\u017e tudi en od elementov, ki je takrat bil vodilo za to, da je bila sprejeta\u2026 / izklop mikrofona/"],
            "_version_": 1544276095066439680,
            "id": "g322352",
            "org_i": 95
        }, {
            "tip_t": ["govor"],
            "session_i": 3424,
            "party_i": 8,
            "datetime_dt": "2016-06-21T02:00:00Z",
            "speaker_i": 42,
            "content_t": ["Predsedujo\u010di, hvala za besedo. \nV Zdru\u017eeni levici smo proti predlaganemu zakonu zaradi tega, ker je protidelavsko in protisocialno naravnan. \u010ce bi bil sprejet, bi se poslab\u0161alo stanje na podro\u010dju zdravja in varnosti pri delu in to predvsem pri malih delodajalcih, pri katerih je tveganje najve\u010dje. Od\u0161kodninska odgovornost je namre\u010d ena od prisil za delodajalce, da izvajajo ukrepe za varnost pri delu. Ta predlog to prisilo delno odpravlja, hkrati pa jo \u0161e omejuje. \nKr\u0161\u010danski demokrati so na pobudo Obrtne zbornice identi\u010den predlog vlo\u017eili \u017ee na februarski seji. Medtem je bilo objavljeno tudi poro\u010dilo In\u0161pektorata za delo za leto 2015. Glavna in\u0161pektorica je takole povzela stanje: \"Razmere na podro\u010dju varnosti in zdravja pri delu v Republiki Sloveniji v letu 2015 ocenjujemo kot neprimerne in nezadostne. Spodbudnega napredka glede zagotavljanja varnosti in zdravja delavcev na delovnih mestih na in\u0161pektoratu ne zasledimo. \u0160tevilo prijavljenih nezgod pri delu se je v letu 2015 glede na predhodno leto ponovno pove\u010dalo. Lani se je smrtno ponesre\u010dilo 24 delavcev, kar je najve\u010d od za\u010detka krize.\" \u010ce ponovim, razmere so neprimerne, stanje se poslab\u0161uje. Kr\u0161\u010danski demokrati in Obrtna zbornica so iz tega izpeljali sklep, da je treba zmanj\u0161ati od\u0161kodninsko odgovornost delodajalcev. V Zdru\u017eeni levici smo izpeljali diametralno nasproten sklep, in sicer, da je treba nadzor poostriti. \u017de dvakrat smo ob sprejemanju prora\u010duna predlagali, da se pove\u010dajo sredstva za delovno in\u0161pekcijo. \u0160tevilo in\u0161pektorjev se je od leta 2008 zmanj\u0161alo s 87 na 77, pa \u0161e ti morajo nadzirati vedno ve\u010d poslovnih subjektov, \u010de semkaj \u0161tejemo kmete, \u0161tevilka nanese kar na 200 tiso\u010d poslovnih subjektov. Poleg tega smo v Predlogu zakona o sodelovanju delavcev pri upravljanju predlagali obvezno ustanovitev skupnega odbora poslovodstva in sveta delavcev za varnost pri delu v vseh podjetjih z ve\u010d kot 50 zaposlenimi. Izrecen namen predlagateljev je za\u0161\u010dita malih podjetij pred od\u0161kodninsko odgovornostjo, to je nesprejemljivo, ker so prav ta podjetja najbolj nevarna za delavce. Kot re\u010deno, je bilo lani 24 nesre\u010d s smrtnim izidom, od tega so se 4 nesre\u010de zgodile v podjetjih z ve\u010d kot 250 zaposlenimi, trikrat ve\u010d, se pravi, 12 smrtnih nesre\u010d pa se je zgodilo v podjetjih z manj kot 10 zaposlenimi. Zato bi bilo treba skrb za varnost pri delu najbolj pove\u010dati ravno v malih podjetjih, ne pa da se zmanj\u0161ujejo to\u010dno tam prisile za izvajanje ustreznih ukrepov. Bistveno manj\u0161i problem je, \u010de zaradi od\u0161kodnine propade eno ali drugo mikro podjetje, kot pa da se na splo\u0161no zmanj\u0161a varnost pri delu. Znano je, da so se Kr\u0161\u010danski demokrati specializirali za neoliberalne ukrepe kot je to na primer vstop komercialnih zavarovalnic v obvezno zdravstveno zavarovanje ali pa radikalno zni\u017eevanje socialnih prispevkov in dohodnine, ki bi po oceni Ministrstva za finance skupaj zmanj\u0161ali javne prihodke za 1,3 milijarde evrov. V Zdru\u017eeni levici se atentata na javne finance skozi ideologijo finan\u010dnega kapitala in drobnega podjetni\u0161tva ne gremo in jih zavra\u010damo iz razlogov, ki jih je dobro povzel Fran\u010dek Drenovec, ga bom kar citiral. \"Slovenska politi\u010dna strankarska scena je personalno povsem odlepljena od velikega tehnolo\u0161ko naprednega sektorja. V ozadju te deformacije politike je deformacija njene volilne in kadrovske baze, ki jo povzro\u010da deformacija ekonomske baze. Slovenske dru\u017eba je postala v tranziciji dru\u017eba drobne, razdrobljene, individualizirane, ne integrirane, ne socializirane provincialne ekonomije. Ta ekonomska baza je naj\u0161ir\u0161e zastopano in najvplivnej\u0161e ekonomsko in socialno okolje prebivalstva dana\u0161nje Slovenije.\" \nSocialisti se seveda ne uvr\u0161\u010damo v to skupino in ne pristajamo na njeno ideologijo, zato bomo tovrstne ideje po zni\u017eevanju varnosti pri delu odlo\u010dno zavrnili. Hvala."],
            "_version_": 1544276095536201728,
            "id": "g322376",
            "org_i": 95
        }]
    }
}
