{
  "created_for": "22.12.2016",
  "session": {
    "name": "41. izredna seja",
    "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
    "orgs": [{
      "acronym": "DZ",
      "is_coalition": false,
      "id": 95,
      "name": "Dr\u017eavni zbor"
    }],
    "date": "22. 12. 2016",
    "org": {
      "acronym": "DZ",
      "is_coalition": false,
      "id": 95,
      "name": "Dr\u017eavni zbor"
    },
    "id": 8889,
    "in_review": true
  },
  "created_at": "04.03.2017",
  "results": [{
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [76],
      "name": "Milan Brglez",
      "gov_id": "P243",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "is_coalition": true,
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "type": "mp",
      "id": 11,
      "has_function": true
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Spo\u0161tovane kolegice poslanke in kolegi poslanci, gospe in gospodje. \nPri\u010denjam 41. izredno sejo Dr\u017eavnega zbora, ki sem jo sklical na podlagi drugega odstavka 58. \u010dlena ter drugega odstavka 60. \u010dlena Poslovnika Dr\u017eavnega zbora. \nObve\u0161\u010den sem, da se dana\u0161nje seje ne morejo udele\u017eiti naslednje poslanke in poslanci: mag. Bojana Mur\u0161i\u010d, gospa Nada Brinov\u0161ek, Violeta Tomi\u0107, gospa Jelka Godec, dr. Milan Brglez od 8.20 dalje, gospod Bojan Podkraj\u0161ek, dr. Vinko Gorenak, gospod Roberto Battelli, gospod Toma\u017e Lisec, gospod Marijan Pojbi\u010d, Miha Kordi\u0161, dr. Matej T. Vatovec, Luka Mesec, gospod Ljubo \u017dnidar, mag. Branko Grims, gospod Ivan Prelog in gospod Franc Breznik. \nNa sejo sem vabil predstavnike Vlade.\nVse prisotne lepo pozdravljam.\nPrehajamo na dolo\u010ditev dnevnega reda 41. izredne seje Dr\u017eavnega zbora. Predlog dnevnega reda ste prejeli v sredo, 21. decembra 2016, s sklicem seje. O predlogu dnevnega reda bomo odlo\u010dali v skladu s prvim odstavkom 64. \u010dlena Poslovnika Dr\u017eavnega zbora. Predlogov za \u0161iritev dnevnega reda seje nisem prejel. Dr\u017eavnemu zboru predlagam, da za dana\u0161njo sejo dolo\u010di dnevni red, kot ste ga prejeli s sklicem. \nPrehajamo na odlo\u010danje. Poslanke in poslance prosim, da preverite delovanje glasovalnih naprav. Glasujemo. Navzo\u010dih je 60 poslank in poslancev, za je glasovalo 60, proti nih\u010de.\n(Za je glasovalo 60.) (Proti nih\u010de.)\nUgotavljam, da je dnevni red 41. izredne seje Dr\u017eavnega zbora dolo\u010den.\nPrehajamo na 1. TO\u010cKO DNEVNEGA REDA, to je na obravnavo PREDLOGA ZAKONA O UKREPIH NA PODRO\u010cJU PLA\u010c IN DRUGIH STRO\u0160KOV DELA ZA LETO 2017 IN DRUGIH UKREPIH V JAVNEM SEKTORJU, po nujnem postopku.\nPredlog zakona je v obravnavo Dr\u017eavnemu zboru predlo\u017eila Vlada. \nZa dopolnilno obrazlo\u017eitev predloga zakona dajem besedo predstavniku Vlade ministru za javno upravo gospodu Borisu Koprivnikarju.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090114,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": null,
      "district": null,
      "name": "Boris Koprivnikar",
      "gov_id": "G1304",
      "gender": null,
      "party": {
        "acronym": null,
        "is_coalition": null,
        "id": null,
        "name": null
      },
      "type": "visitor",
      "id": 1304,
      "has_function": false
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Spo\u0161tovani predsednik, spo\u0161tovane poslanke in poslanci. \nPred nami je Zakon o ukrepih na podro\u010dju pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela za leto 2017, ki ureja to podro\u010dje v \n (nadaljevanje) naslednjem letu in deloma tudi v letu 2018. Zakon, ki je pred vami, je rezultat dolgega, zahtevnega pogajalskega procesa, ki smo ga 16. decembra zaklju\u010dili s parafo sporazuma z dvema sindikalnima skupinama, ki predstavljata 41 sindikatov v javnem sektorju. Potem smo dejansko tudi 19. decembra na koresponden\u010dni seji Vlade potrdili podpis tega sporazuma in ga podpisali, odbor pa je na v\u010deraj\u0161nji dan tudi brez glasu proti potrdil zakon v predlagani obliki, z dodatnim amandmajem. \nZakon med drugim ureja redno napredovanje, zamik v nazive, neizpla\u010devanje delovne uspe\u0161nosti in delovne uspe\u0161nosti za pove\u010dan obseg dela. Ureja druga\u010dno izpla\u010dilo regresa za letni dopust, dogovor sam pa je osnova tudi za ureditev v kolektivnih pogodbah za premije kolektivnega dodatnega pokojninskega zavarovanja. Pomemben rezultat tega dogovora je, da hkrati s postopnim spro\u0161\u010danjem omejevalnih ukrepov na podro\u010dju stro\u0161kov dela, ki se nadaljujejo, in dejansko tudi po dinamiki, ki omogo\u010da javnofinan\u010dno vzdr\u017enost, pri\u010dakujemo, da bodo postopno vsi ti ukrepi odpravljeni. Ta dogovor prina\u0161a tudi konkretno tako finan\u010dno kot datumsko zavezo za odpravo pla\u010dnih anomalij, ki so te\u017eava v tem pla\u010dnem sistemu \u017ee od njegove uveljavitve. Tokrat pa smo dorekli konkretne datume, konkretne zneske, ki bodo omogo\u010dali, da se s sindikalno stranjo dogovorimo za odpravo tistih te\u017eav v pla\u010dnem sistemu, ki stalno povzro\u010dajo trenja med pla\u010dnimi skupinami in so, nenazadnje, tudi nekaj, kar bi v vsakem primeru morali v prihodnosti odpraviti. \n\u010ce dogovor, ki je podlaga za zakon, ki je danes pred vami, ne bi bil sprejet, bi se soo\u010dili z velikimi javnofinan\u010dnimi posledicami, v vi\u0161ini pribli\u017eno 215 milijonov. Sam ta zakon pa posledi\u010dno tudi s posegi v kolektivne pogodbe prina\u0161a posledice v vi\u0161ini pribli\u017eno 56 milijonov evrov. Te posledice so tako na prora\u010dunski strani kot na strani javnih blagajn javnofinan\u010dno obvladljive in jih bomo lahko v naslednjem letu tokom izvajanja prora\u010duna tudi zagotovili, da se v okviru sprejetega prora\u010duna s prerazporeditvami omogo\u010di pokrivanje vseh tistih stro\u0161kov, ki bodo kot posledica tega zakona dejansko tudi nastali. Naj opozorim, da je del zakona tudi aneks, ki je bil sprejet v\u010deraj na odboru in ureja tudi upokojevanje v letu 2017. In tudi ta aneks, \u010deprav je aneks odbora, je bil sprejet v dogovoru s sindikati, zato lahko zagotavljam, da vsa materija, ki je danes pred vami, in materija, ki je posledica dogovora in se bo urejala v kolektivnih pogodbah, je v celoti urejena. Zato sem vesel, da socialni dialog ostaja temeljna vrednota, da javnofinan\u010dne posledice ostajajo obvladljive, in vesel sem, da se kon\u010dno za\u010denja odprava te pla\u010dne anomalije, predvsem pa, da bodo prvi in tudi v najve\u010djem obsegu popravkov dele\u017eni tisti javni uslu\u017ebenci, ki so v najslab\u0161em polo\u017eaju tako glede izpla\u010dila regresa kot tudi tisti javni uslu\u017ebenci, za katere je to urejeno v kolektivnih pogodbah, premije pokojninskega zavarovanja, treba je okrepiti izpla\u010devanje tik pred njihovo upokojitvijo, zato smo pri vseh ukrepih iskali na\u010dine, da bi bilo dejansko javnofinan\u010dno vzdr\u017eno, da bi pa delavci dobili tisto, kar je za njih najbolj pomembno. \nPredlagam, da se zakon, ki je rezultat tega dogovora, potrdi in na tak na\u010din omogo\u010di urejeno financiranje dela v javnem sektorju. Hvala.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090115,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [76],
      "name": "Milan Brglez",
      "gov_id": "P243",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "is_coalition": true,
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "type": "mp",
      "id": 11,
      "has_function": true
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Predlog zakona je obravnaval Odbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo kot mati\u010dno delovno telo. Za predstavitev poro\u010dila odbora dajem besedo predsedniku mag. Du\u0161anu Verbi\u010du.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090116,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [99],
      "name": "Du\u0161an Verbi\u010d",
      "gov_id": "P296",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "is_coalition": true,
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "type": "mp",
      "id": 92,
      "has_function": false
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Hvala za besedo, predsednik. Spo\u0161tovane poslanke, poslanci, minister, dobro jutro!\nOdbor za notranje zadeve, javno upravo in lokalno samoupravo je na 48. nujni seji dne 21. 12. 2016 kot mati\u010dno delovno telo obravnaval Predlog zakona o ukrepih na podro\u010dju pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela za leto 2017 in drugih ukrepih v javnem sektorju, ki ga je Dr\u017eavnemu zboru v obravnavo predlo\u017eila Vlada s predlogom za obravnavo po nujnem postopku. Kolegij predsednika Dr\u017eavnega zbora je na 83. redni seji dne 20. 12. 2016 sklenil, da se predlog zakona obravnava po nujnem postopku. V poslovni\u0161kem roku amandmaji k predlogu zakona niso bili vlo\u017eeni. Na klop so poslanci prejeli predlog amandmajev za amandma odbora Poslanskih skupin SMC, DeSUS in SD k 9. in 12. \u010dlenu. Predstavnik predlagatelja minister za javno upravo je v dopolnilni obrazlo\u017eitvi \u010dlenov povedal, da so re\u0161itve predloga zakona rezultat dolgega pogajalskega procesa, ki je trajal skoraj eno leto. Sklenjen dogovor o ukrepih na podro\u010dju stro\u0161kov dela in drugih ukrepov v javnem sektorju s sindikati ga veseli, saj izkazuje, da je socialni dialog \u0161e vedno vrednotna v na\u0161i dr\u017eavi. Dogovor predstavlja pomembno jamstvo za obvladljivost javnofinan\u010dnih izdatkov, tako v letu 2017, deloma tudi v letu 2018. Minister je pozval Dr\u017eavni zbor naj predlog zakona skupaj s predlaganim amandmaji za amandma odbora potrdi, saj bi se s tem omogo\u010dilo postopno spro\u0161\u010danje var\u010devalnih ukrepov na podro\u010dju dela v javnem sektorju na javnofinan\u010dno vzdr\u017een na\u010din. \nPredstavnica Zakonodajno-pravne slu\u017ebe je na kratko povzela bistvene ugotovitve pisnega mnenja Zakonodajno-pravne slu\u017ebe. Pri tem je poudarila, da so predlagane zakonske re\u0161itve ponovno oblikovane na na\u010din, ki je tako po vsebini kot po na\u010dinu oblikovanja postal ustaljen v \u010dasu interventnega urejanja problematike pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela v javnem sektorju. Vodja pogajalske skupine sindikatov javnega sektorja je v kratki predstavitvi izrazil podporo re\u0161itvam predlogu zakona razen predlaganim dolo\u010dbam 9. in 12. \u010dlena, ki niso usklajene s pogajalskimi skupinami sindikatov. \nV razpravi so koalicijski poslanci pozdravili sklenitev dogovora med vladno in sindikalno stranjo saj gre nedvomno za primer dobre prakse na podro\u010dju socialnega dialoga. Pozdravili so prizadevanje za odpravo anomalij v pal\u010dnem sistemu, izpostavil pa so vpra\u0161anje ali je bilo storjeno dovolj za zagotovitev mehanizmov nagrajevanja dobrih javnih uslu\u017ebencev in sankcioniranje slabih. Uveljavitev Zakona za uravnote\u017eenje javnih financ v letu 2012 je s seboj prineslo togost uslu\u017ebenskega sistema, ki se odra\u017ea tudi v generacijski vrzeli v javnem sektorju saj novozaposleni mladi niso mogli v zadostni meri nadomestiti javnih uslu\u017ebencev, ki so od\u0161li v pokoj. Izrazili so pri\u010dakovanje po \u010dimprej\u0161nji odpravi vseh var\u010devalnih ukrepov, ki jih je uveljavil ZUJF.\nOpozicijski poslanci so poudarili, da so predlog zakona v obravnavo prejeli vsaj mesec prepozno. Izrazili so prepri\u010danje, d bi ga morali kot del prora\u010dunskega paketa obravnavati na novembrski seji a takrat do dogovora s sindikati ni pri\u0161lo. Opozorili so \u0161e, vedno ni bil imenovan fiskalni svet, ki je dolo\u010den kot garant in skrbnik fiskalne vzdr\u017enosti javnih financ. zanimalo jih je, kak\u0161ne so dejanske finan\u010dne posledice predloga zakona ne samo za dr\u017eavni prora\u010dun temve\u010d tudi za zdravstveno blagajno in izdatkov ob\u010din. Minister za javno upravo je v odgovoru na zastavljeno vpra\u0161anje pojasnil, da so vse aktivnosti v pogajalskem procesu sindikati se odvijali v tesnem sodelovanju s predstavniki Ministrstva za finance.\nDr\u017eavna sekretarka na Ministrstvu za finance pa je dodala, da bo takoj po novem letu sklican sestanek predstavnikov Ministrstva za finance in ob\u010din, s katerimi se bodo dogovorili glede za\u010detka novega kroga pogajanj glede vi\u0161ine povpre\u010dnine za leto 2017 in 2018 zaradi zvi\u0161anja stro\u0161kov ob\u010din, kot posledica vi\u0161jih stro\u0161kov dela, ki jih predvideva predlog zakona. \nV nadaljevanju je odbor na podlagi pisnega predloga amandmajev za amandma odbora poslanskih skupin koalicije, SMC, Desus in SD, sprejelo svoje amandmaje k 9. in 12. \u010dlenu. \nOdbor je glasoval o \u010dlenih predloga zakona in jih sprejel. Glede na sprejete amandmaje je na podlagi prvega odstavka 133. \u010dlena Poslovnika Dr\u017eavnega zbora pripravljeno besedilo dopolnjenega predloga zakona v katerega so sprejeti amandmaji vklju\u010deni. Dopolnjen predlog zakona je sestavni del tega poro\u010dila. \nHvala lepa predsednik.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090117,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [93],
      "name": "Primo\u017e Hainz",
      "gov_id": "P255",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "is_coalition": true,
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "type": "mp",
      "id": 29,
      "has_function": true
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Sledi predstavitev stali\u0161\u010d poslanskih skupin. Besedo ima Poslanska skupina Socialnih demokratov, zanjo gospod Jan \u0160koberne.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090118,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [36],
      "name": "Jan \u0160koberne",
      "gov_id": "P301",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "SD",
        "is_coalition": true,
        "id": 7,
        "name": "PS Socialni Demokrati"
      },
      "type": "mp",
      "id": 1356,
      "has_function": false
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Najlep\u0161a hvala, spo\u0161tovani predsednik, spo\u0161tovani minister, kolegice in kolegi.\nNa nek na\u010din se zdi, da se zakon in dogovor, ki je pred nami izogiba dnevne svetlobe. V\u010deraj smo ga na odboru obravnavali v mraku in tudi danes, ko za\u010denjamo to sejo je zunaj skoraj da mrak. Pa vendar je svetla to\u010dka tega procesa to, da je socialni dialog prinesel dogovor o nadaljnji ureditvi pla\u010d in stro\u0161kov dela ter drugih ukrepih s tega podro\u010dja v javnem sektorju in vsak dogovor, ki se sprejme na tak na\u010din, je potrebno pozdraviti in ga bomo socialni demokrati tudi podprli. \u017dal je dialog tekel dlje kot bi bilo v idealnih razmerah mogo\u010de, morda tudi zaradi tega, ker tudi na strani Vlade niso bile vse poteze ustrezno premi\u0161ljene in pravilne. V bodo\u010de, ker je nauk teh pogajanj, bi bilo vendar dobro voditi za celotni javni sektor pogajanja, ki ga zadevajo skupaj in enovito. Lo\u010dena pogajanja namre\u010d prina\u0161ajo dvome, hkrati pa tudi ob\u010dutek, da je kdo vreden ve\u010d od drugega ali tretjega, \u010desar ne bi smeli po\u010deti. Tako nam zaradi enostranskih potez leto\u0161njega leta upravi\u010deno zamerijo na eni strani vojaki, pravosodni policisti, gasilci, ker nismo primerljivo uredili njihovega polo\u017eaja s policisti. Hkrati pa je bila upravi\u010dena tudi jeza ve\u010djega dela sindikatov javnega sektorja, ko pogajanja niso tekla skupaj in z enakim tempom kot pogajanja s sindikatom zdravnikov. Vendar je dogovor na mizi in dejstvo, da posebno pozornost daje ureditvi najslab\u0161e pla\u010danih znotraj javnega sektorja, da posodablja lestvico regresa na ustrezen na\u010din, da uvaja vi\u0161jo premijo kolektivnega dodatnega pokojninskega zavarovanja in nenazadnje, da spro\u0161\u010da deloma redna napredovanja, daje ustrezno podlago, da zakon, ki je pred nami, podpremo. Seveda ve\u010dina dela ostaja tudi po napovedih ministra za naslednje leto in za leta, ki prihajajo. Predvsem v lu\u010di nujne posodobitve dela, predvsem v lu\u010di u\u010dinkovitosti javnega sektorja in javnih uslu\u017ebencev, tako predstojniki kot tisti, ki vodijo procese, potrebujejo ve\u010d mo\u017enosti za u\u010dinkovito urejanje delovnih procesov, zaposleni pa si zaslu\u017eijo tudi mo\u017enost, da so za dobro delo, za inovativnost in uspe\u0161nost ustrezno nagrajeni, kakor bi bilo prav, da tisti, ki delajo slabo, teh nagrad niso dele\u017eni. Eden izmed o\u010ditkov v komentarjih zadnjih dni je denimo, da v javnem sektorju s tovrstnimi ukrepi in zakonodajnimi re\u0161itvami, ki jih imamo danes, omogo\u010damo, po da narekovaji, kupovanje dodatkov in tradicionalne letne boje za odli\u010dne ocene, ki se na koncu dogajajo kot po teko\u010dem traku kot edine ocene. Zato smo veseli v Poslanski skupini Socialnih demokratov, da je minister napovedal ustrezne spremembe, in da smo tudi s sindikalne strani sli\u0161ali zaveze, da bodo konstruktivno prispevali k nujnim posodobitvam javnega sektorja. Za bodo\u010de pa si \u017eelimo, da bi tovrstne zakone in predhodno tudi dogovore prejemali skupaj s prora\u010dunskimi dokumenti, da bi ne lovili zadnjih juter iztekajo\u010dega se leta. Zakon bomo seveda podprli. \nHvala lepa.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090119,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [93],
      "name": "Primo\u017e Hainz",
      "gov_id": "P255",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "is_coalition": true,
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "type": "mp",
      "id": 29,
      "has_function": true
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Hvala lepa. \nDr. Franc Tr\u010dek bo predstavil stali\u0161\u010de Poslanske skupine Zdru\u017eena levica. Izvolite.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090120,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [49],
      "name": "Franc Tr\u010dek ",
      "gov_id": "P290",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "ZL",
        "is_coalition": false,
        "id": 8,
        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
      },
      "type": "mp",
      "id": 82,
      "has_function": false
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Dober dan vsem skupaj. Hvala za besedo. \nVar\u010devalni ukrepi sprejeti kot odzivna finan\u010dno finan\u010dno krizo so po \u017eepu udarile najbolj ranljive dru\u017ebene skupine. In tudi obravnavani zakon glede tega ni in ne bo izjema. Ne vem zakaj se nekateri temu smejite. Njegove posledice so in bodo \u0161e naprej \u010dutile najslab\u0161e pla\u010dani javni uslu\u017ebenci brez katerih nobena javna institucija, tudi ta Dr\u017eavni zbor tudi ta Vlada nima osnovnih pogojev za delo. Kljub temu, da je krize konec, bodo var\u010devalni ukrepi veljali \u0161e naprej, interventni zakoni, ki so bili mi\u0161ljeni za zelo kratek \u010das, pa postajajo, kot to radi re\u010dete v tej Vladi in koaliciji, sistemska re\u0161itev. Med tem, ko je Vlada z dav\u010dno reformo razbremenila   \n  \n (nadaljevanje) 10 % najbolje pla\u010danih v dr\u017eavi nekateri javni uslu\u017ebenci od \u010distilk pa do vojakov \u0161e vedno hodijo po pomo\u010d humanitarnim organizacijam. Vlada pravi, da za odpravo var\u010devanja ni denarja hkrati pa Slovenija \u0161e vedno zaostaja z evropski povpre\u010djem pri obdav\u010devanju kapitala in premo\u017eenja. \u010ce bi Vlada pustila pri miru dohodninsko lestvico bi lahko odpravili var\u010devalne ukrepe. Ko je bil prvotni predlog danes obravnavanega zakona pred mesecem dni zavrnjen, ker takrat \u0161e ni bil dose\u017een sporazum s sindikati se je zdelo, da bo var\u010devanje na najbolj \u0161ibkih odpravljeno. Sledila so pogajanja, tresla se je gora, rodil se je mi\u0161. Celotni javni sektor se je izpogajal 56 milijonov evrov. Gre za \u0161tevilko, ki je prakti\u010dno identi\u010dno odpustku, ki je bil prepu\u0161\u010den najbogatej\u0161im v dr\u017eavi. Skratka, \u010de ne bi bilo tako imenovane mini dav\u010dne reforme ne bi bilo potrebe po dolgotrajnih pogajanjih. Koalicija Vlada najbolj slavi dvig regresa najslab\u0161e pla\u010danim javnim uslu\u017ebencem do vklju\u010dno 17. pla\u010dnega razreda iz 790 na 1000 evrov bruto. Gre za povi\u0161anje, ki bo res v minimalni meri razbremenilo socialno najbolj ogro\u017eene kljub vsemu pa vsi ti javni uslu\u017ebenci \u0161e vedno ostajajo v pla\u010dilnih razredih, ki pogosto ne dosegajo niti minimalne pla\u010de. Pri teh pla\u010dnih razredih to dejansko ni regres za letni dopust kot se re\u010de to je regres za nakup hrane, obla\u010dil, \u0161olskih potreb\u0161\u010din otrokom. To je regres za popla\u010dilo polo\u017enic, to je regres za odpla\u010dilo dolgov, katerih redno odpla\u010devanje, zaradi rev\u0161\u010dine v kateri \u017eivijo ti ljudje skozi leto onemogo\u010deno. To je regres za \u017eivotarjenje. Zamol\u010di pa se, da se regres za tiste med 17. in 30. pla\u010dnim razredom ni spremenil oziroma ostaja enak prvotnem predlogu Vlade. Da se za tiste med 31. in 40. pla\u010dnim razredom le minimalno dviguje proporcionalno najve\u010d je povi\u0161anja regresa pa gre glede na prvotni predlog zakona najbolj pla\u010danim javnim uslu\u017ebencem in funkcionarjem nad 41. pla\u010dnim razredom vklju\u010dno z nami. Predlog zakona, ki ga obravnavamo je res, da bolj\u0161i od prvotnega predloga, s katerim je hotela Vlada arogantno zaobiti socialni dialog kak\u0161nemu najslab\u0161e pla\u010danemu javnemu uslu\u017ebencu ali uslu\u017ebenki bo za\u010dasno prihranjena pot na Rde\u010di kri\u017e. Res pa je tudi, da je zakon ob enem krinka, s kateri si najbolje pla\u010dani zopet dvigujejo dohodke in je res tudi, da interventni var\u010devalni ukrepi \u0161e vedno ostajajo v veljavi. Tovrstna super Hicksovska politika jemanja revnim in dajanja bogatim se s tem nadaljuje in v Zdru\u017eeni levici na to seveda ne pristajamo. Tovrstno var\u010devanje ni le nepotrebno je tudi politi\u010dno nesprejemljivo in je tudi makroekonomsko neodgovorno, zato v Zdru\u017eeni levici predloga zakona ne bomo podprli. \nKer imamo \u0161e nekaj \u010dasa. Danes je dve sekundi ve\u010d svetlobe kot je bilo v\u010deraj. Veliko je bilo govora o dialogu, \u010deprav je poro\u010devalec odbora povedal, da \u010dleni s sindikati niso usklajeni in neko socialdemokratsko opravi\u010devanje kako so imeli najbolj\u0161e namene in na\u0161tevanje nekaterih najbolj zahtevnih poklicev, ki so bili pozabljeni ni opravi\u010dilo. Ob u\u010dinkovitosti v javnem sektorju je treba govoriti in razmi\u0161ljati o neu\u010dinkovitosti sistema ne pa \u017ealiti tudi v tem Dr\u017eavnem zboru najslab\u0161e pla\u010dane, ki bolj u\u010dinkovito delajo kot mi, ki se bolj u\u010dinkovito prebijejo skozi \u017eivljenje in bi verjetno bili tudi bolj u\u010dinkovit pogajalec kot sedanji minister, ki raj\u0161i pogosto binglja s helikopterji. Hvala za besedo.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090121,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [93],
      "name": "Primo\u017e Hainz",
      "gov_id": "P255",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "is_coalition": true,
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "type": "mp",
      "id": 29,
      "has_function": true
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Hvala lepa. Gospod Jernej Vrtovec bo predstavil stali\u0161\u010de Poslanske skupine Nove Slovenije \u2013 kr\u0161\u010danski demokrati. Izvolite.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090122,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [89],
      "name": "Jernej Vrtovec",
      "gov_id": "P292",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "NSI",
        "is_coalition": false,
        "id": 6,
        "name": "PS Nova Slovenija"
      },
      "type": "mp",
      "id": 86,
      "has_function": false
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Spo\u0161tovane kolegice in kolegi. Lep dober dan. \nUsoda pla\u010d v javnem sektorju za prihodnje leto je torej znana. Pri\u010dakovano bi lahko rekli kljub nekaterim dramati\u010dnim vlo\u017ekom v zadnje pol leta. Logi\u010dno torej to parafiranje in podpis dogovora z reprezentativnimi sindikati javnega sektorja namre\u010d, ki bo \u0161e dodatno sprostil nekatere var\u010devalne ukrepe torej logi\u010dno je glede na ta sklenjen dogovor tudi prvotno \u017ee zdravniki. \nVladi torej ne bo treba sprejemati enostranskih ukrepov, s katerim bi posegli v pravice javnih uslu\u017ebencev in zadovoljstvo je \n  upravi\u010deno na obeh straneh, pri sindikatih \u0161e toliko ve\u010dje, saj so dejansko po devetih mesecih pogajanj sedaj po hitrem postopku kar naenkrat \u010dude\u017eno iztr\u017eili celo ve\u010d kot so pa\u010d sprva tudi zahtevali. V Novi Sloveniji se strinjamo. Seveda je prav, da bo sprejetje tega zakona uredilo pla\u010dna razmerja najslab\u0161e pla\u010dane skupine javnih uslu\u017ebencev, ki sedaj ne dosegajo niti vi\u0161ine minimalne pla\u010de. In prav je tudi, da se je Vlada uspela dogovoriti s sindikati javnega sektorja. Iz teh razlogov bi v Novi Sloveniji z velikim veseljem ta zakon podprli, vendar pa na nekatera vpra\u0161anja ostajajo \u0161iroko odprta. In tukaj so navedeni torej tudi razlogi, da v Novi Sloveniji tega zakona ne bomo podprli. Prvi\u010d, ni odgovora na vpra\u0161anje, kako bo vlada v letu 2017 nadomestila 56 milijonov evrov v prora\u010dunu s katerim bo tako reko\u010d potola\u017eila javne uslu\u017ebence. In skoraj \u0161e enkrat toliko na eni drugi strani potola\u017eila zdravnike. Kje bo ta denar pri\u0161el nazaj v prora\u010dun. V Novi Sloveniji predvidevamo, da bo ta sredstva Vlada \u017eelela poiskati na odhodkovni strani, saj s prihodkovne strani dejansko se ni\u010d ne razmi\u0161lja, kljub opozorilu tudi Evropske komisije, da mora Slovenija nadaljevati s strukturnimi reformami. O tem pa ni ne duha ne sluha. Ukrepa se v bistvu le na podro\u010dju gospodarstva, ampak pozor, s tistimi ukrepi, ki dejansko gospodarstvenike dodatno obremenjujejo, ne pa razbremenjujejo. In problem je v na\u010dinu razmi\u0161ljanja. Deli se, se pa ne pogleda od kje bomo mi dobili denar, da bomo lahko delili. Tako je namre\u010d \u017ee v januarju leta 2017, \u010dez nekaj dni, se zvi\u0161uje davek od dohodkov pravnih oseb. Toliko o tem spodbudno naravnanem prora\u010dunu za prihodnje leto. Spo\u0161tovano koalicijo dejansko spra\u0161ujem, ali se zavedamo, da je gospodarstvo v zadnjih letih dalo 90.000 delovnih mest oziroma izgubilo 90.000 delovnih mest. In na drugi strani pre\u0161tejete na prste ene roke, koliko delovnih mest je izgubilo ljudi v javni uprav. Na prste ene roke jih dejansko lahko pre\u0161tejemo. \nDrugi razlog za to, da Nova Slovenija ne bo podprla dana\u0161njega zakona je tudi ta, da zakon za ob\u010dine prina\u0161a velike dodatne stro\u0161ke glede vi\u0161jih pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela. Kaj pa vi\u0161ina povpre\u010dnine? Predlog ob\u010din z zvi\u0161anje povpre\u010dnine za 5,6 evrov je povsem upravi\u010den. Ampak lokalna samouprava je ena redkih stvari, ki v na\u0161i dr\u017eavi prakti\u010dno funkcionira in to zelo dobro. Zakaj torej ob\u010dine dodatno obremenjujemo na vseh podro\u010djih? To ostaja spet eno izmed odprtih vpra\u0161anj. \nTretji\u010d, Vlada \u0161e danes ne ve kje bo ta sredstva vzela, kot sem \u017ee uvodoma dejal. Zagotavlja le, da bo prora\u010dun kljub sprostitvi teh ukrepov in kljub dogovorov z zdravniki \u0161e vedno vzde\u017een, pa \u010deprav se na drugi strani niti ne ve koliko jih bo dogovor z zdravniki stal. Koliko bo nas pri\u0161lo v denarnicah stati za ta dogovor. Ministrica za zdravje pravi nekje med 30 in 50 milijardami evrov, torej zelo povr\u0161no. Danes je 21. december, mi pa \u0161e vedno ne znamo se\u0161teti dve plus dve. Dejstvo je, da se na podro\u010dju pla\u010d za leto 2017 \u0161e vedno pogovarjamo le o var\u010devanju in ZUJF, ki je pa tudi edini prinesel konkretne u\u010dinke za dr\u017eavi prora\u010dun. Poglejte, res \u0161koda, da se sprejema politiko in se zadol\u017euje na ra\u010dun socialnega miru, ne ustvari pa ni oziroma to zna le z dodatnim obremenjevanjem gospodarstva in vi\u0161jimi davki. In dokler bremena med gospodarstvom in javno upravo ne bodo enakomerno in pravi\u010dno porazdeljena, tak\u0161ni ukrepi ne morejo prinesti \u017eelenih u\u010dinkov.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090123,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [93],
      "name": "Primo\u017e Hainz",
      "gov_id": "P255",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "is_coalition": true,
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "type": "mp",
      "id": 29,
      "has_function": true
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Hvala lepa. Mag. Alenka Bratu\u0161ek bo predstavila stali\u0161\u010de Poslanske skupine Nepovezanih poslancev.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090124,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [62],
      "name": "Alenka Bratu\u0161ek",
      "gov_id": "P166",
      "gender": "f",
      "party": {
        "acronym": "PS NP",
        "is_coalition": false,
        "id": 109,
        "name": "PS nepovezanih poslancev "
      },
      "type": "mp",
      "id": 9,
      "has_function": false
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Dobro jutro. Spo\u0161tovane kolegice in kolegi. Pred nami je zakon o ukrepih na \n (nadaljevanje) podro\u010dju pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela. Tisti, ki spremljajo na\u0161e delo v zadnjem tednu, \u0161e posebej pa v teh zadnjih dveh dneh, lahko dobijo ob\u010dutek, da so v Sloveniji neke izredne razmere. V\u010deraj pozno popoldne je bilo treba imeti odbor, danes relativno zgodaj zjutraj za delo Dr\u017eavnega zbora pa sejo Dr\u017eavnega zbora. In to vse zato, ker Vlada in vladajo\u010da koalicija nista opravili svojega dela pravo\u010dasno. \nDejstvo je, da Slovenija \u017ee nekaj let bele\u017ei gospodarsko rast. Dejstvo je, da ima ta Vlada na voljo milijardo ve\u010d, milijardo ve\u010d evrov, kot je bilo denarja v dr\u017eavnem prora\u010dunu leta 2013. In zadnji \u010das je, da ukinete zloglasni ZUJF iz leta 2012 in ukrepe, ki so potrebni za to, da bo Slovenija \u0161la po pravi poti, vpeljete z drugimi sistemskimi zakoni, \u010de so, seveda, po va\u0161i oceni potrebni. Na\u010din sprejemanja tega zakona je definitivno napa\u010den. Pred mesecem dni smo sprejemali dr\u017eavni prora\u010dun. Takrat sta dva ministra, minister, ki sedi danes tu, in ministrica za finance, zatrjevala, da ni niti evra manevrskega prostora ve\u010d za pla\u010de. Danes ni problem 56 milijonov. \u010cemu naj poslanke in poslanci verjamemo ali pa \u010demu naj ljudje verjamejo \u2013 temu, da ste sprejeli pravi prora\u010dun in ni manevrskega prostora, ali temu, da ste sprejeli prora\u010dun kar tako in lahko vsi poslanci od danes dalje predlagamo zakone s 50-milijonskimi finan\u010dnimi posledicami in ne bo razloga, ni razloga, da tega denarja v prora\u010dunu ni zagotovljenega. Fiskalni okvir \u2013 \u010demu slu\u017ei fiskalni okvir, \u010de ga mesec po tem podrete? Kaj bo z ob\u010dinami? Kaj bo z zdravstveno blagajno? Neskon\u010dno vpra\u0161anj, ampak ne glede na to, vsekakor so sindikati v tem procesu pokazali bistveno ve\u010d dr\u017eavotvornosti kot Vlada. \u010ce bi Vlada vedela, kaj dela, \u010de bi Vlada vedela, kaj je njen cilj, bi ta zakon mi imeli na mizi takrat, ko smo sprejemali prora\u010dun. In, spo\u0161tovane kolegice in kolegi, javnofinan\u010dne politike se ne vodi tako stihijsko, da danes govori\u0161, se ne da, ni niti evra prostora, jutri pa najde\u0161 ve\u010d kot 50 milijonov prostora v javnih financah, da realizira\u0161 nek dogovor. In \u010de gleda\u0161 to nekako s strani, ima\u0161 ob\u010dutek, da tisti, ki dovolj trdo pritisne na Vlado, pa\u010d uspe. In to ni dobro. Treba je vedeti, kam \u017eeli\u0161, treba je imeti nek cilj. \nSpo\u0161tovane kolegice in kolegi, \u010de je za zdravnike \u2013 in prav je, da je -, \u010de je za ostale javne uslu\u017ebence \u2013 in prav je, da je -, \u010de je za 2. januar \u2013 in prav je, da je -, potem boste na\u0161li denar tudi za upokojence. Verjamem, da bomo v Dr\u017eavnem zboru na\u0161li ve\u010dino za to, da se upokojencem \u017ee v naslednjem letu zagotovi polna uskladitev in regres. V Zavezni\u0161tvu smo pripravili zakon, ga bomo tudi vlo\u017eili, in verjamem, da ne boste ostali samo pri besedah in obljubah, ampak lahko ra\u010dunamo tudi na va\u0161 glas. V na\u0161i poslanski skupini temu zakonu ne bomo nasprotovali, obe poslanki Zavezni\u0161tva pa bova zakon podprli. Hvala.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090125,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [93],
      "name": "Primo\u017e Hainz",
      "gov_id": "P255",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "is_coalition": true,
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "type": "mp",
      "id": 29,
      "has_function": true
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Hvala lepa. \nGospa Janja Sluga bo predstavila stali\u0161\u010de Poslanske skupine Stranke modernega centra.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090126,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [31],
      "name": "Janja Sluga",
      "gov_id": "P284",
      "gender": "f",
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "is_coalition": true,
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "type": "mp",
      "id": 73,
      "has_function": false
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Hvala lepa.\nSpo\u0161tovani! Kot veste, Dr\u017eavni zbor na prej\u0161nji, 24. redni seji, ni sprejel Zakona o ukrepih na podro\u010dju pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela za leto 2017, ker bi s tem zavrnil nadaljevanje socialnega dialoga in enostransko posegel v dogovor med sindikati javnega sektorja in Vlado. S tem smo dosegli, da se je socialni dialog in pogajalski proces nadaljeval. Po oceni Poslanske skupine Stranke modernega centra, sta obe strani izkazali maksimalno pripravljenost za sklenitev dogovora in v nadaljevanju dialoga in pogajanj tudi odgovorno ravnanje, saj sta sklenili kompromis, ki je dober. Dober je tako za javne uslu\u017ebence, kot tudi za dr\u017eavo.\nPove\u010dana sredstva na podro\u010dju pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela v javnem sektorju, so namre\u010d v najve\u010dji meri namenjena tistim, ki so v najni\u017ejih pla\u010dnih skupinah in \u017eivijo najte\u017eje. Del sredstev pa se bo namenil za odpravo pla\u010dnih anomalij. Z dogovorom bodo najve\u010d dobili predvsem tisti, ki so v sistemu uslu\u017ebencev v javnem sektorju najslab\u0161e pla\u010dani. V to v\u0161tevamo tudi regres za letni dopust, ki se bo v letu 2017, do vklju\u010dno 16. pla\u010dnega razreda izpla\u010dal v vi\u0161ini tiso\u010d evrov. Pomembno se nam zdi tudi, da se po dolgih letih za\u010dnejo nepravi\u010dnosti znotraj pla\u010dnega sistema odpravljati. Z dogovorom so tako Vlada, kot sindikati javnega sektorja dokazali, da smo sposobni poiskati ustrezne kompromisne re\u0161itve, ki po letih var\u010devanja pomenijo izbolj\u0161anje polo\u017eaja javnih uslu\u017ebencev. Po drugi strani pa \u0161e vedno ohranjajo vzdr\u017ene javnofinan\u010dne okvire. Dogovor je pomemben tudi zaradi dejstva, ker je Dr\u017eavni zbor na prej\u0161nji seji sprejel prora\u010duna za prihodnji dve leti, kljub nedore\u010denosti stro\u0161kov pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela za javni sektor.\nNe glede na izre\u010dene kritike in mnenja, da sta bila oba dr\u017eavna prora\u010duna za prihodnje leto sprejeta v nasprotju s Poslovnikom Dr\u017eavnega zbora in zakonom o javnih financah, v Poslanski skupini Modernega centra opozarjamo, da sta bila dogovor s sindikati javnega sektorja in zakon sklenjena oziroma sprejeta pred pri\u010detkom naslednjega prora\u010dunskega leta, v rokih skladnih s predpisi in da je bil dogovor sklenjen znotraj finan\u010dnih ukrepov in zavez Vlade za leto 2017. Dodatne obveznosti, ki so bile usklajene s sindikati bo po zatrdilih Ministrstva za finance mogo\u010de poravnati skladno s predpisi o javnih financah v okviru obstoje\u010dih javnofinan\u010dnih odhodkov, z ustreznimi prerazporeditvami in z omejevanjem na nekaterih drugih odhodkih, vendar brez drasti\u010dnih rezov v za\u010drtane oblike razvoja. \nDose\u017eena vsebina je javnofinan\u010dno obvladljiva, skupni u\u010dinek na javnofinan\u010dne izdatke v letu 2017 naj bi zna\u0161al 56 milijonov evrov. \u010ce bi se sprostili vsi ukrepi, pa bi se javnofinan\u010dni odhodki v letu 2017 povi\u0161ali za 215 milijonov oziroma 160 milijonov evrov. Od 215 milijonov predstavljajo premije kolektivnega dodatnega pokojninskega zavarovanja 54 milijonov evrov, katerih vi\u0161ina pa je predmet kolektivne pogodbe za negospodarske dejavnosti in ne predmet zakona. \nZ danes obravnavanim zakonom se slede\u010d dogovoru s sindikati ureja vi\u0161ina regresa, omejitve pri delovni uspe\u0161nosti, zamik napredovanj in mo\u017enost ni\u017ejega vpla\u010dila kolektivnega dodatnega pokojninskega zavarovanja. Sama vi\u0161ina premij se dolo\u010da, kot \u017ee omenjeno, z aneksom h kolektivni pogodbi za negospodarske dejavnosti. Omeniti velja tudi, da v dogovoru obstajajo varovalke, ki so vklju\u010dene v dogovor, tako glede soglasja pri temeljnih vpra\u0161anjih pla\u010dne in zakonodaje o javnih uslu\u017ebencih, kot v povezavi z dogovorom z zdravniki. Sicer pa se nam v Poslanski skupini Stranke modernega centra zdi pomembno, da vsi skupaj, tako vladna in tudi sindikalna stran pa na koncu tudi Dr\u017eavni zbor sodelujemo za dobro dr\u017eave in da oblikujemo in sprejemamo ukrepe, s katerimi bomo dosegli blaginjo za vse prebivalce te dr\u017eave. \nZato bomo v Poslanski skupini Stranke modernega centra predlog zakona podprli.\nHvala lepa.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090127,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [93],
      "name": "Primo\u017e Hainz",
      "gov_id": "P255",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "is_coalition": true,
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "type": "mp",
      "id": 29,
      "has_function": true
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Hvala lepa.\nGospa Anja Bah \u017dibert bo predstavila stali\u0161\u010de Poslanske skupine Slovenske demokratske stranke.\nIzvolite.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090128,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [7],
      "name": "Anja Bah \u017dibert",
      "gov_id": "P239",
      "gender": "f",
      "party": {
        "acronym": "SDS",
        "is_coalition": false,
        "id": 5,
        "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
      },
      "type": "mp",
      "id": 2,
      "has_function": false
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Spo\u0161tovani.\nPred nami je predlog zakona o ukrepih na podro\u010dju pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela za leto 2017 in drugih ukrepih v javnem sektorju, ki ga vlada predlaga v sprejem po nujnem postopku. Gre za dokument, ki bi moral biti zaradi finan\u010dnih posledic in vpliva na javne finance pripravljen transparentno in v skladu s 148. \u010dlenom Ustave, ki dolo\u010da, da morajo biti prihodki in izdatki prora\u010dunov dr\u017eave srednjero\u010dno uravnote\u017eeni, brez zadol\u017eevanja ali pa morajo prihodki presegati izdatke. Vlada se v oceni stanja in razlogih za sprejem tega zakona sklicuje celo na spo\u0161tovanje Zakona o fiskalnem pravilu. Pri tem se opravi\u010deno spra\u0161ujemo ali se s sklicevanjem na fiskalni zakon vlada nor\u010duje iz sebe ali ima pri tem za norca kar celo dr\u017eavo. Namre\u010d, kako se lahko nekdo sklicuje na spo\u0161tovanje Zakona o fiskalnem pravilu, ki ga ob tem isto\u010dasno tudi kr\u0161i. Naj ob tem spomnim tudi na besede Stranke modernega centra izre\u010dene ob sprejemu Zakona o fiskalnem pravilu, citiram: \"Sprejem Zakona o fiskalnem pravilu razumemo kot enega temeljnih dr\u017eavotvornih aktov za postopno konsolidacijo in nadaljnjo stabilizacijo javnih financ ter za nadaljnji gospodarski in dru\u017ebeni razvoj dr\u017eave.\" Upam, da najve\u010dja koalicijska stranka vsaj na podlagi lastnih trditev dojame s \u010dim se igra in da s kr\u0161enjem zakona in Ustave ogro\u017ea gospodarski in dru\u017ebeni razvoj dr\u017eave. \nV Slovenski demokratski stranki smo \u017ee ob sprejemanju prora\u010dunov oziroma rebalansov v prihodnjih dveh letih opozarjali, da gre za kr\u0161enje Zakona o fiskalnem pravilu in posledi\u010dno tudi Ustave saj zakon med drugim dolo\u010da, da je fiskalni svet tisti, ki pripravlja oceno upo\u0161tevanja fiskalnih pravil, ko gre za predlog dr\u017eavnega prora\u010duna oziroma predlog rebalansa dr\u017eavnega prora\u010duna. Opozarjali smo tudi na to, da ob sprejemu prora\u010dunov manjka pomemben dokument in to je dokument, ki ga rokohitrsko, malo po\u010dez, sprejemamo danes, ko sta prora\u010dun oziroma rebalans prora\u010duna \u017ee sprejeta.\nNa vsa na\u0161a opozorila pa Vlada in koalicija pravzaprav ostajata gluhi. Ne ganejo ju niti opozorila Evropske komisije, ki je opozorila, da obstajajo tveganja neskladnosti za zahtevanje pakta za stabilnost in rast in pozvala slovensko Vlado k izvedbi ustreznih ukrepov. Predlog Zakona o ukrepih na podro\u010dju pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela za leto 2017 je usklajen dokument, ki pa pravzaprav to sploh ni. Res je, da je bil v\u010deraj s sindikati \u0161e podpisan dogovor in v Dr\u017eavni zbor poslana izjava o stopnji usklajenosti besedila zakona a smo kljub temu po podpisu omenjenega dogovora na sejo mati\u010dnega odbora prejeli \u0161e dodatna amandmaja na zahtevo vodje pogajalske skupine sindikatov javnega sektorja glede neusklajenih \u010dlenov. Tudi to je sindikatom potem uspelo.\nOb tem je potrebno poudariti, da so se s svojim predlogom amandmaja odzvali tudi v Zdru\u017eenju ob\u010din Slovenije in predlagali, da sev predmetnem zakonu dolo\u010di tudi vi\u0161ina povpre\u010dnine za leto 2017 v vi\u0161ini 535,6 evrov. Slednjega v tem predlogu zakona ni, \u010deprav vlada na drugi strani zagotavljanje velikega dela sredstev za uresni\u010devanje tega zakona nalaga spo\u0161tovani ravno ob\u010dinam. Dr\u017eavna sekretarka na Ministrstvu za finance je namre\u010d na v\u010deraj\u0161njem Odboru za notranje zadeve in javno upravo izjavila, da bo od predvidenih 56 milijonov potrebnih za uresni\u010devanje tega zakona, \u010de bo sploh dovolj, padlo na ob\u010dine kar 24 milijonov.\nSkratka, vlada se z ob\u010dinam ni dogovorila glede povpore\u010dnin, kljub temu pa ji s tem zakonom nalaga nove obveznosti oziroma zagotavljanje sredstev. Na ta na\u010din Vlada ustvarja zopet novo kategorijo drugorazrednih.\nSpo\u0161tovani, je delovanje in vodenje dr\u017eave na ta na\u010din odgovorno ravnanje? Je sprejemanje aktov s katerimi se kr\u0161i zakonodaja in Ustava Republike Slovenije odgovorno dejanje? Je ustvarjanje novih kategorij drugorazrednih dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov odgovorno dejanje? \nKer v Slovenski demokratski stranki delamo in ustvarjamo odgovorno politiko, po\u010detje te vlade ne moremo podpreti. Hvala lepa.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090129,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [93],
      "name": "Primo\u017e Hainz",
      "gov_id": "P255",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "is_coalition": true,
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "type": "mp",
      "id": 29,
      "has_function": true
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Hvala lepa.\nGospod Benedikt Kopmajer bo predstavil stali\u0161\u010de Poslanske skupine DeSUS, izvolite.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090130,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [40],
      "name": "Benedikt Kopmajer",
      "gov_id": "P261",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "is_coalition": true,
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "type": "mp",
      "id": 41,
      "has_function": false
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Spo\u0161tovani podpredsednik, spo\u0161tovani minister, kolegice in kolegi.\nPonovno imamo na \n10. TARK: (NB) \u2013 8.45\n poslanskih klopeh predlog zakona, ki ureja spro\u0161\u010danje ukrepov in povi\u0161anje pla\u010d javnih uslu\u017ebencev. Na novembrski redni seji Dr\u017eavnega zbora predlog ni bil primeren za nadaljnjo obravnavo, saj do dogovora med Vlado in sindikati takrat \u0161e ni pri\u0161lo. Danes pa je situacija popolnoma druga\u010dna. Vlada in vodje pogajalskih skupin reprezentativnih sindikatov javnega sektorja so dne, 16. 12. 2016 namre\u010d parafirali dogovor o ukrepih na podro\u010dju stro\u0161kov dela in drugih ukrepov v javnem sektorju...",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090131,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [93],
      "name": "Primo\u017e Hainz",
      "gov_id": "P255",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "is_coalition": true,
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "type": "mp",
      "id": 29,
      "has_function": true
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Kolegice, kolegi, lepo prosim!",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090132,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [40],
      "name": "Benedikt Kopmajer",
      "gov_id": "P261",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "is_coalition": true,
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "type": "mp",
      "id": 41,
      "has_function": false
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "...podpisali pa so ga 21. 12. 2016. Pomemben dogovor o delni odpravi var\u010devalnih ukrepov in pla\u010dnih anomalij, ki je vreden 56 milijonov evrov. V Poslanski skupini Desus smo vse skozi verjeli, da bo vlada in sindikati le na\u0161li skupni jezik, da bo mogo\u010de skleniti dogovor, zato smo se danes ob obravnavi predloga zakona smo zelo zadovoljni, da je do tega dogovora le pri\u0161lo. Sindikati so tako uspeli ustaviti padanje pla\u010d javnih uslu\u017ebencev, kar je v prvi vrti tudi njihova naloga, Vladi pa je uspelo zagotoviti vzdr\u017ene javne finance. Tako so pogoji za sprejem predloga zakona izpolnjeni, kajti kot smo \u017ee povedali, ob obravnavi neusklajenega predloga zakona na redni novembrski seji, v poslanski skupini Desus ne pristajamo na sprejemanje enostranskih ukrepov, kajti tak\u0161ni ukrepi bi vsekakor lahko vodili v konflikt, ki si ga nih\u010de danes verjetno ne \u017eeli. Glede na to, da Slovenija v zadnjih treh letih bele\u017ei gospodarsko rast, je temu \u0161e kako dobrodo\u0161lemu dejstvu treba ustrezno slediti, tudi na podro\u010dju pla\u010d in drugih stro\u0161kov dela za leto 2017 in ukrepi v javnem sektorju in danes je napo\u010dil ta trenutek. V Poslanski skupini Desus bomo seveda predlog zakona podprli, ob tem pa poudarjamo, da si tudi v prihodnje \u017eelimo plodnega sodelovanja med Vlado in sindikati. Veseli nas, da sta z dogovorom zadovoljni obe strani, saj so finan\u010dne posledice dogovora obvladljive. Hkrati pa dogovor daje ve\u010d in prej tistim, ki so v slab\u0161em socialnem polo\u017eaju. Najpomembneje je, da je bil storjen pomemben korak naprej za tiste, ki dobivajo najni\u017eje pla\u010de. Tako bodo med drugim zaposleni do vklju\u010dno 16 pla\u010dnega razreda prejeli regres v znesku tiso\u010d evrov. Jasno je treba povedati, da je bilo dovolj var\u010devanja na ra\u010dun medicinskih sester, vzgojiteljic in vseh drugih zaposlenih v javnem sektorju in nenazadnje, veseli nas, da se je na\u0161la re\u0161itev glede premij kolektivnega dopolnilnega pokojninskega zavarovanja, \u0161e posebej za starej\u0161e od 55 let, ki se bodo celo leto izpla\u010devale v 80 %. V Poslanski skupini Desus pri\u010dakujemo nediskriminatoren odnos Vlade tudi do upokojencev in zato v letu 2017 zahtevamo letni dodatek za vse upokojene v skupni vi\u0161ini 40 milijonov evrov. Glede na navedeno bomo predlog zakona v Poslanski skupini Desus podprli. \nHvala.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090133,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }, {
    "person": {
      "is_active": false,
      "district": [93],
      "name": "Primo\u017e Hainz",
      "gov_id": "P255",
      "gender": "m",
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "is_coalition": true,
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "type": "mp",
      "id": 29,
      "has_function": true
    },
    "results": {
      "quote_id": null,
      "content": "Hvala lepa. \nKon\u010dali smo s predstavitvijo stali\u0161\u010d poslanskih skupin. Ker v drugi obravnavi amandmaji k dopolnjenem predlogu zakona niso bili vlo\u017eeni, zaklju\u010dujem drugo obravnavo predloga zakona. \nKer v drugi obravnavi amandmaji k dopolnjenemu predlogu zakona niso bili vlo\u017eeni, prehajamo na tretjo obravnavo predloga zakona, to je na odlo\u010danje o predlogu zakona. Obve\u0161\u010dam vas, da me Zakonodajno-pravna slu\u017eba oziroma Vlada nista opozorili, da bi bil zaradi amandmajev sprejetih na mati\u010dnem delovnem telesu predlog zakona neusklajen. Glasujemo torej o zakonu. Navzo\u010dih je 60 poslank in poslancev, za je glasovalo 48, proti 1. \n(Za je glasovalo 48.) (Proti 1.) \nUgotavljam, da je zakon sprejet. \nS tem zaklju\u010dujem 1. to\u010dko dnevnega reda in 41. izredno sejo Dr\u017eavnega zbora. \nPoslanke in poslance prosim, da iz dvorane odnesete vse kar imate na klopeh, da bodo pristojne slu\u017ebe zbora lahko pripravile vse potrebno za izvedbo slavnostne seje ob dnevu samostojnosti in enotnosti, ki bo jutri ob 19. uri. \nHvala lepa.",
      "session": {
        "name": "41. izredna seja",
        "date_ts": "2016-12-22T01:00:00",
        "orgs": [{
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        }],
        "date": "22. 12. 2016",
        "org": {
          "acronym": "DZ",
          "is_coalition": false,
          "id": 95,
          "name": "Dr\u017eavni zbor"
        },
        "id": 8889,
        "in_review": true
      },
      "quoted_text": null,
      "speech_id": 1090134,
      "end_idx": null,
      "start_idx": null
    }
  }]
}
