{
  "facet_counts": {
    "facet_ranges": {
      "datetime_dt": {
        "start": "2014-01-01T00:00:00Z",
        "counts": ["2014-01-01T00:00:00Z", 0, "2014-02-01T00:00:00Z", 0, "2014-03-01T00:00:00Z", 0, "2014-04-01T00:00:00Z", 0, "2014-05-01T00:00:00Z", 0, "2014-06-01T00:00:00Z", 0, "2014-07-01T00:00:00Z", 0, "2014-08-01T00:00:00Z", 32, "2014-09-01T00:00:00Z", 84, "2014-10-01T00:00:00Z", 33, "2014-11-01T00:00:00Z", 163, "2014-12-01T00:00:00Z", 114, "2015-01-01T00:00:00Z", 139, "2015-02-01T00:00:00Z", 137, "2015-03-01T00:00:00Z", 107, "2015-04-01T00:00:00Z", 76, "2015-05-01T00:00:00Z", 97, "2015-06-01T00:00:00Z", 116, "2015-07-01T00:00:00Z", 185, "2015-08-01T00:00:00Z", 6, "2015-09-01T00:00:00Z", 200, "2015-10-01T00:00:00Z", 216, "2015-11-01T00:00:00Z", 189, "2015-12-01T00:00:00Z", 108, "2016-01-01T00:00:00Z", 156, "2016-02-01T00:00:00Z", 189, "2016-03-01T00:00:00Z", 174, "2016-04-01T00:00:00Z", 84, "2016-05-01T00:00:00Z", 182, "2016-06-01T00:00:00Z", 113, "2016-07-01T00:00:00Z", 27, "2016-08-01T00:00:00Z", 0, "2016-09-01T00:00:00Z", 12, "2016-10-01T00:00:00Z", 0],
        "end": "2016-11-01T00:00:00Z",
        "gap": "+1MONTHS"
      }
    },
    "facet_fields": {
      "speaker_i": [{
        "person": {
          "id": 83,
          "party": {
            "acronym": "SD",
            "id": 7,
            "name": "PS Socialni Demokrati"
          },
          "name": "Janko Veber",
          "gov_id": "P081",
          "gender": "m"
        },
        "score": "78"
      }, {
        "person": {
          "id": 82,
          "party": {
            "acronym": "ZL",
            "id": 8,
            "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
          },
          "name": "Franc Tr\u010dek ",
          "gov_id": "P290",
          "gender": "m"
        },
        "score": "71"
      }, {
        "person": {
          "id": 26,
          "party": {
            "acronym": "SDS",
            "id": 5,
            "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
          },
          "name": "Branko Grims",
          "gov_id": "P016",
          "gender": "m"
        },
        "score": "60"
      }, {
        "person": {
          "id": 38,
          "party": {
            "acronym": "SD",
            "id": 7,
            "name": "PS Socialni Demokrati"
          },
          "name": "Andreja Kati\u010d",
          "gov_id": "P258",
          "gender": "f"
        },
        "score": "54"
      }, {
        "person": {
          "id": 58,
          "party": {
            "acronym": "ZL",
            "id": 8,
            "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
          },
          "name": "Luka Mesec",
          "gov_id": "P273",
          "gender": "m"
        },
        "score": "153"
      }],
      "party_i": ["5", 495, "1", 416, "8", 396, "7", 333, "6", 256, "3", 189, "100", 45, "97", 41, "2", 7]
    }
  },
  "highlighting": [{
    "date": "2016-09-08",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 1343
    },
    "content_t": "Zato, da bi se to breme, \u010de je <em>kriza</em>, porazdelilo po celi verigi, ne pa, da ga v celoti nosi rejec. In v to ne more\u0161 posegati. Rejci so slab\u0161e organizirani, \u010deprav pri mle\u010dnem sektorju bolj, kot pri drugih sektorjih",
    "speech_id": 473589
  }, {
    "date": "2016-09-07",
    "person": {
      "id": 65,
      "party": {
        "acronym": "SDS",
        "id": 5,
        "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
      },
      "name": "Marko Poga\u010dnik",
      "gov_id": "P196",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Vemo novih obveznosti, ampak to se je zgodilo prvi\u010d, vsi vemo, ponavadi se je to naredilo novembra, decembra v velikih finan\u010dnih <em>krizah</em> avgusta pa \u0161e dr\u017eava po mojem vedenju nikdar nikoli tega zaustavila. Od vas bi bolj pri\u010dakoval razloge da poveste in kaj to pomeni za v naprej. ",
    "speech_id": 453332
  }, {
    "date": "2016-09-07",
    "person": {
      "id": 82,
      "party": {
        "acronym": "ZL",
        "id": 8,
        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
      },
      "name": "Franc Tr\u010dek ",
      "gov_id": "P290",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Sedaj verjetno ljudje, ki se ukvarjajo z lokalno samoupravo,   vklju\u010dno z \u017eupani, ne bodo pretirano veseli nad va\u0161im razmislekom, da so, \u010de sem vas pravilno razumel, ob\u010dine do\u017eivele, dajva re\u010di, finan\u010dno <em>krizo</em> z nekoliko zamika oziroma dosegle dno. Oba veva, da je to delno povezano s finan\u010dno evropsko perspektivo, ampak zdi se mi, to je pa sedaj malo dobronamerni moj strokovni, polagam na srce, da gre bolj za problematiko in nujnost reforme lokalne samouprave kjer se poslanke in poslanci pogosto ne zavedamo, da tam dobre dve tretjine",
    "speech_id": 453336
  }, {
    "date": "2016-09-07",
    "person": {
      "id": 69,
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "name": "Uro\u0161 Prikl",
      "gov_id": "P280",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Pa vendar, jaz pri\u010dakujem v bodo\u010de, da sociala, kolega Tr\u010dek je o tem govoril, obstajajo razli\u010dne raziskave, so pokazale, da se je od za\u010detka oziroma skozi obdobja finan\u010dne, gospodarske kakor koli globalne <em>krize</em>, \u0161tevilo ljudi, ki so socialno izklju\u010deni oziroma so pod pragom tveganja socialne izklju\u010denosti, povi\u0161ano. Kar je seveda zaskrbljujo\u010de.",
    "speech_id": 453318
  }, {
    "date": "2016-09-07",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 2366
    },
    "content_t": "Zaradi te formule, ki jo vsebuje zakon o financiranju ob\u010din se javnofinan\u010dna <em>kriza</em>, ki je rezultirala v drasti\u010dnem padcu prihodkov iz naslova dohodnine pri ob\u010dinah pozna z dvoletnim zamikom. Padec prihodkov od dohodnine smo do dolo\u010dene mere v preteklih dveh letih, letos in lani, kompenzirali s finan\u010dno izravnavo, ki",
    "speech_id": 453355
  }, {
    "date": "2016-09-07",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 2366
    },
    "content_t": "Kot sem omenila \u017ee na samem za\u010detku smo pri\u010da ohrabrujo\u010dim znakom okrevanja po hudi gospodarski in javnofinan\u010dni <em>krizi</em> vendar nam ti znaki okrevanja ne dopu\u0161\u010dajo, da bi zaspali na lovorikah, kot pogovorno radi re\u010demo ampak od nas zahtevajo nadaljnje, zelo aktivno delovanje v smeri za\u010drtanih ciljev. Omenila sem \u017ee, da je prva etapa dose\u017eena z zaklju\u010dkom prese\u017enih makroekonomskih neravnovesij in izhodom iz postopka prese\u017enega primanjkljaja z vidika evropskih pravil ekonomskega upravljanja, vendar pa ta zaklju\u010dek prve etape hkrati pomeni za\u010detek druge etape, prehod v prav tako zahtevne preventivne ukrepe, ki od nas zahtevajo nadaljnje ukrepanje, tako na podro\u010dju strukture javnofinan\u010dnih izdatkov kot tudi obsega javnofinan\u010dnih",
    "speech_id": 453312
  }, {
    "date": "2016-09-07",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 2366
    },
    "content_t": "Je pa tudi pri povpre\u010dninah pomembno vedeti, da so ob\u010dine sestavni del slovenskega javnofinan\u010dnega sistema in zaradi sistema financiranja ob\u010dine se javnofinan\u010dna <em>kriza</em>, ki smo jo na dr\u017eavni ravni \u017ee dali recimo skozi, se je najbolj odrazila na ob\u010dinah v letih 2015 in 2016 in pri\u010dakujem v bistvu, da je tudi tukaj dose\u017eeno dno, in da bomo lahko tudi tukaj pokazali, da se okoli\u0161\u010dine izbolj\u0161ujejo. ",
    "speech_id": 453326
  }, {
    "date": "2016-09-07",
    "person": {
      "id": 32,
      "party": {
        "acronym": "NSI",
        "id": 6,
        "name": "PS Nova Slovenija"
      },
      "name": "Jo\u017eef Horvat",
      "gov_id": "P020",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Res je, bila je svetovna <em>kriza</em>, ki je nas toliko bolj udarila. Vmes v tem \u010dasu smo se tudi zadol\u017eili, \u010de zdaj spet gledam Bajukove \u010dase, pa ne mi zameriti, do",
    "speech_id": 453340
  }, {
    "date": "2016-09-06",
    "person": {
      "id": 82,
      "party": {
        "acronym": "ZL",
        "id": 8,
        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
      },
      "name": "Franc Tr\u010dek ",
      "gov_id": "P290",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "isto uvodoma, seveda sporazumi tako bilateralni kot multilateralni so pomembni, saj brez njih smo v neki drugi obliki ekonomije, katere posledice je begunska <em>kriza</em>",
    "speech_id": 467499
  }, {
    "date": "2016-09-06",
    "person": {
      "id": 80,
      "party": {
        "acronym": "ZL",
        "id": 8,
        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
      },
      "name": "Violeta Tomi\u0107",
      "gov_id": "P289",
      "gender": "f"
    },
    "content_t": "Ocenjuje se tudi zni\u017eanje dohodkov delavcev, v Franciji recimo za kar 5 tiso\u010d 500 evrov letno, kar bo \u0161e spet zmanj\u0161alo skupno mo\u010d in \u0161e poglobilo <em>krizo</em> v evro obmo\u010dju. S temi posegi se bo pove\u010dala tudi neenakost v dru\u017ebi. Skratka, gospod iz Bruslja, mister Burgsm\u00fcller je rekel, da gre tukaj za \"seperate entities\", za lo\u010deni entiteti CETA in TTIP. Seveda, CETA je vro\u010da vaja za TTIP. Kot smo sli\u0161ali, Amerika ne bo hotela na manj\u0161e, pristati na slab\u0161e pogoje kot so sprejeti v CETA. ",
    "speech_id": 467505
  }, {
    "date": "2016-07-15",
    "person": {
      "id": 72,
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "name": "Kamal Izidor Shaker",
      "gov_id": "P283",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Tudi u\u010dinki gospodarske in fiskalne <em>krize</em> \u0161e vedno vplivajo na gospodarstvo evropskih \u010dlanic. Kljub temu pa menimo, da je EU najbolj\u0161a re\u0161itev za Evropo in njene dr\u017eavljane, vendar pa je bistveno, da EU znova pridobi zaupanje dr\u017eavljanov in da se osredoto\u010di na re\u0161itve, ki bodo prinesle dolgoro\u010dne re\u0161itve za evropski projekt, zato namerava slova\u0161ko predsedstvo graditi na pozitivnih izku\u0161njah in se osredoto\u010dili na ",
    "speech_id": 444325
  }, {
    "date": "2016-07-15",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 2026
    },
    "content_t": "akajo nas zelo veliki izzivi kot je recimo re\u0161evanje <em>krize</em> z begunci, migranti. Za name\u010dek se moramo \u0161e spopasti s posledicami rezultata referenduma v Zdru\u017eenem kraljestvu. ",
    "speech_id": 444327
  }, {
    "date": "2016-07-15",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 2026
    },
    "content_t": "akajo nas zelo veliki izzivi kot je recimo re\u0161evanje <em>krize</em> z begunci, migranti. Za name\u010dek se moramo \u0161e spopasti s posledicami rezultata referenduma v Zdru\u017eenem kraljestvu. ",
    "speech_id": 460648
  }, {
    "date": "2016-07-15",
    "person": {
      "id": 72,
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "name": "Kamal Izidor Shaker",
      "gov_id": "P283",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Tudi u\u010dinki gospodarske in fiskalne <em>krize</em> \u0161e vedno vplivajo na gospodarstvo evropskih \u010dlanic. Kljub temu pa menimo, da je EU najbolj\u0161a re\u0161itev za Evropo in njene dr\u017eavljane, vendar pa je bistveno, da EU znova pridobi zaupanje dr\u017eavljanov in da se osredoto\u010di na re\u0161itve, ki bodo prinesle dolgoro\u010dne re\u0161itve za evropski projekt, zato namerava slova\u0161ko predsedstvo graditi na pozitivnih izku\u0161njah in se osredoto\u010dili na ",
    "speech_id": 460646
  }, {
    "date": "2016-07-15",
    "person": {
      "id": 72,
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "name": "Kamal Izidor Shaker",
      "gov_id": "P283",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Mislim, da pametne meje lahko pomenijo veliko prednost v tej <em>krizi</em> z migracijskimi tokovi pa tudi ko gre za varnost v Evropi. V preteklosti je bila na\u0161a napaka, da smo pustili ljudi v na\u0161e domove, \u0161e zlasti, ko smo",
    "speech_id": 444338
  }, {
    "date": "2016-07-15",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 2747
    },
    "content_t": "Za Slovenijo bo \u0161e posebej zanimiv napredek na podro\u010dju migracij in \u0161iritve EU in ob tej prilo\u017enosti bi se tudi \u017eelela zahvaliti Slova\u0161ki za pomo\u010d v obliki policistov in oprem v \u010dasu migracijske <em>krize</em>",
    "speech_id": 444329
  }, {
    "date": "2016-07-15",
    "person": {
      "id": 72,
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "name": "Kamal Izidor Shaker",
      "gov_id": "P283",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Mislim, da pametne meje lahko pomenijo veliko prednost v tej <em>krizi</em> z migracijskimi tokovi pa tudi ko gre za varnost v Evropi. V preteklosti je bila na\u0161a napaka, da smo pustili ljudi v na\u0161e domove, \u0161e zlasti, ko smo",
    "speech_id": 460659
  }, {
    "date": "2016-07-15",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 2747
    },
    "content_t": "Za Slovenijo bo \u0161e posebej zanimiv napredek na podro\u010dju migracij in \u0161iritve EU in ob tej prilo\u017enosti bi se tudi \u017eelela zahvaliti Slova\u0161ki za pomo\u010d v obliki policistov in oprem v \u010dasu migracijske <em>krize</em>",
    "speech_id": 460650
  }, {
    "date": "2016-07-11",
    "person": {
      "id": 79,
      "party": {
        "acronym": "ZL",
        "id": 8,
        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
      },
      "name": "Matej Ta\u0161ner Vatovec",
      "gov_id": "P288",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Evropa pa\u010d ni tretji svet, Avstrija je ne podeljuje koncesij zato, da bi tuja podjetja \u010deprav zanjo veljajo \u010disto enaka pravila, evropska pravila kot za Slovenijo, \u0161e ve\u010d Avstrija ima tudi vi\u0161ji javni dolg kot Slovenija, ima bistveno ni\u017ejo gospodarsko rast in v nasprotju z nami ima \u0161e precej nere\u0161eno ban\u010dno <em>krizo</em>",
    "speech_id": 413779
  }, {
    "date": "2016-07-11",
    "person": {
      "id": 13,
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "name": "Miro Cerar",
      "gov_id": "predsednik_vlade/dr_miro_cerar/",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Ampak, moram ljudem povedati da to ne dr\u017ei, kar govorite, moram povedati, da ta vlada dela bistveno bolje, kot va\u0161a, zato smo tudi po dveh letih dr\u017eavo pripeljali z te <em>krize</em>, kar nam je Evropska komisija pripoznala, ker nas je izvzela iz postopka nadzora, ni ve\u010d nevarnosti trojke, imamo stabilne finance, javni dolg ne nara\u0161\u010da ve\u010d, in delamo naprej.",
    "speech_id": 413754
  }, {
    "date": "2016-07-11",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 1307
    },
    "content_t": "Torej na podlagi zakona bojo tako, kot je bilo zavezano izra\u010duni narejeni, tako, kot smo takrat v Vladi Boruta Pahorja, v najve\u010dji <em>krizi</em> napravili izra\u010dune in dvignili minimalni dohodek, ki se prej 10 let ni dvignil tako, kot smo minimalno pla\u010do dvignili",
    "speech_id": 413953
  }, {
    "date": "2016-07-11",
    "person": {
      "id": 74,
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "name": "Vojka \u0160ergan",
      "gov_id": "P285",
      "gender": "f"
    },
    "content_t": "Na lestvici konkuren\u010dnosti smo pridobili kar \u0161est mest prvi\u010d po nastanku <em>krize</em>. Smo med deset najbolj varnimi dr\u017eavami na svetu. menimo tudi,da smo na pravi poti. Poudariti je potrebno, da stremimo k podobnim ciljem, kot navaja predlagatelj. Vedno je tako, da je lahko za doseganje podobnih ciljev tudi ve\u010d poti. Mi v SMC izbiramo pa\u010d svojo pot, za katero verjamemo, da je prava, da bo prinesla Sloveniji in njenim ljudem dobro \u017eivljenje v prihodnosti.",
    "speech_id": 414849
  }, {
    "date": "2016-07-11",
    "person": {
      "id": 70,
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "name": "Branislav Raji\u0107",
      "gov_id": "P281",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "V obdobju 2008 do leta 2015 je arhitekturna stroka v Sloveniji utrpela veliko \u0161kodo zaradi gospodarske <em>krize</em> in zaradi propada vseh ve\u010djih gradbenih podjetij. Obe fakulteti za arhitekturo ljubljanska in mariborska pa izobra\u017eujeta nove arhitekte v \u0161tevilu, ki preka\u0161a potrebe projektantske stroke, ",
    "speech_id": 413865
  }, {
    "date": "2016-07-11",
    "person": {
      "id": 26,
      "party": {
        "acronym": "SDS",
        "id": 5,
        "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
      },
      "name": "Branko Grims",
      "gov_id": "P016",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Kasneje smo pravo\u010dasno opozorili na prihajajo\u010do migrantsko <em>krizo</em>, tudi napovedali to\u010dno kaj se bo dogajalo, lahko preverite za nazaj. In takrat ste nekateri iz SMC to kasneje komentirali kot, ja vi ste lahko pravo\u010dasno opozarjali ampak takrat so bili migrantje \u0161e dale\u010d, mi pa na dopustu. Kolegice in kolegi dobro bi bilo da k temu kar povemo tudi prisluhniti in se naj tisto kdo kaj re\u010de ampak se raj\u0161i poslu\u0161a kaj kdo re\u010de, ker je to v funkciji varnosti in torej v javnem interesu in v interesu vseh, predvsem pa dr\u017eave in njenih",
    "speech_id": 414650
  }, {
    "date": "2016-07-11",
    "person": {
      "id": 19,
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "name": "Marjan Dolin\u0161ek",
      "gov_id": "P249",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Na slednje nas opominja migracijska <em>kriza</em> s katero smo se soo\u010dili pred kratkim. Soo\u010damo se z ukrajinsko <em>krizo. Evropa je podvr\u017eena hudim gro\u017enjam in teroristi\u010dnim napadom, Pariz, Bruselj. Krizi</em> v Siriji ni videti konca. Izredno pere\u010de je vpra\u0161anje tujih teroristi\u010dnih borcev. Republika Makedonija se je zna\u0161la v hudi politi\u010dni in varnostni <em>krizi</em>",
    "speech_id": 414648
  }, {
    "date": "2016-07-11",
    "person": {
      "id": 42,
      "party": {
        "acronym": "ZL",
        "id": 8,
        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
      },
      "name": "Miha Kordi\u0161",
      "gov_id": "P262",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Predlog priporo\u010dila v zvezi z zagotavljanjem u\u010dinkovitej\u0161ega dela obve\u0161\u010devalno-varnostnega sistema RS v prvem odstavku obrazlo\u017eitve ugotavlja, da je finan\u010dna <em>kriza</em> mo\u010dno oslabila \u0161ir\u0161i varnostno-obrambni sistem Republike Slovenije. \u017dal je finan\u010dna <em>kriza</em> in vladno soo\u010danje z njo predvsem oslabilo mo\u017enost ljudi za neko normalno in \u010dloveka dostojno \u017eivljenje. \u0160tevilo brezposelnih je \u0161e vedno nenormalno visoko, prekarne oblike zaposlitve vse bolj postajajo standarden oblike zaposlitve. Tisti, ki so redno zaposleni pa pogosto prejemajo dohodke, ki njim in njihovim dru\u017einam ne omogo\u010dajo pre\u017eivetje. Tako imenovani protikrizni ukrepi uvedeni z zakonom o uravnote\u017eenju javnih financ \u0161e vedno trajajo. Vlada ne izkazuje niti najmanj\u0161e pripravljenosti, da bi jih ukinila in tako ti ukrepi",
    "speech_id": 414656
  }, {
    "date": "2016-07-11",
    "person": {
      "id": 81,
      "party": {
        "acronym": "NSI",
        "id": 6,
        "name": "PS Nova Slovenija"
      },
      "name": "Matej Tonin",
      "gov_id": "P204",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "In \u0161e ena nevarnost, ki nam v Evropi grozi, ki bo seveda vse te gro\u017enje \u0161e dodatno pospe\u0161ile je zdaj ta ban\u010dna <em>kriza</em> v Italiji, ki bo imela velik vpliv tudi na banke v Nem\u010diji, ki imajo pokupljene italijanske obveznice. Vse to nas lahko spravi v neko novo spiralo nevarnosti. In jaz kot poslanec tega Dr\u017eavnega zbora bi si pri svojem delu",
    "speech_id": 414702
  }, {
    "date": "2016-07-06",
    "person": {
      "id": 42,
      "party": {
        "acronym": "ZL",
        "id": 8,
        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
      },
      "name": "Miha Kordi\u0161",
      "gov_id": "P262",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Ve\u010dji problem je, da je vladna stran v hendlanju ali pa upravljanju <em>krize</em> v Luki Koper minirala popolnoma, eminirala delavsko soodlo\u010danje in to je bistveno ve\u010dji problem od ugleda in zaupanja v nekem korporativnem svetu. Tudi mnogi razpravljavci danes so govorili o lastninski pravici, nih\u010de se pa ni spotaknil ob 75. \u010dlen Ustave in do pravice delavcev do soodlo\u010danja. Ja, tudi ta pravica delavcev, zaposlenih do soodlo\u010danja posega v lastninsko pravico in jo imajo zaposleni vso legitimnost uveljavljati, kaj se je pa zgodilo v primeru Luke Koper, minister Po\u010dival\u0161ek, 2. 7. pozove vodstvo Luke Koper in Slovenskih \u017eeleznic na sestanek, ampak kompletno upravo Luke Koper postavi potem pred vrata zaradi tega, ker ni hotel sprejeti zahteve delavskega direktorja, da bi bil tudi ta prisoten na sestanku in to je popolnoma nesprejemljivo in tisto najbolj \u0161kandalozno dejstvo, ki ga marsikdo zelo rad spregleda. Pri toliko pomembnih zadevah ni dopustno razpravljati na \u0161tiri",
    "speech_id": 484160
  }, {
    "date": "2016-07-06",
    "person": {
      "id": 20,
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "name": "Karl Viktor Erjavec",
      "gov_id": "P171",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "In tukaj smo se seveda zlasti soo\u010dili za aktualnimi vpra\u0161anji kot so begunska <em>kriza</em>, glede na to, da je to obmo\u010dje s tem novim problemom dokaj obremenjen. Zlasti pa smo iskali mo\u017enosti za bolj\u0161e sodelovanje, za bolj\u0161o koordinacijo, za bolj\u0161e povezovanje. Cilji Jadransko-jonske regije oziroma strategije so pa predvsem usmerjene na okrepitve infrastrukture. To je tudi pomembno z",
    "speech_id": 444360
  }, {
    "date": "2016-07-06",
    "person": {
      "id": 20,
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "name": "Karl Viktor Erjavec",
      "gov_id": "P171",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "In tukaj smo se seveda zlasti soo\u010dili za aktualnimi vpra\u0161anji kot so begunska <em>kriza</em>, glede na to, da je to obmo\u010dje s tem novim problemom dokaj obremenjen. Zlasti pa smo iskali mo\u017enosti za bolj\u0161e sodelovanje, za bolj\u0161o koordinacijo, za bolj\u0161e povezovanje. Cilji Jadransko-jonske regije oziroma strategije so pa predvsem usmerjene na okrepitve infrastrukture. To je tudi pomembno z",
    "speech_id": 460664
  }, {
    "date": "2016-07-06",
    "person": {
      "id": 39,
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "name": "Aleksander Kav\u010di\u010d",
      "gov_id": "P259",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Zdaj v lu\u010di vsega tega je polo\u017eaj v italijanskem ban\u010dnem sektorju skrajno, skrajno resen, tudi Wall Street je poro\u010dal, da je slabih posojil za 3-krat ve\u010d kot jih je bilo na vi\u0161ku finan\u010dne <em>krize</em> v Zdru\u017eenih dr\u017eavah Amerike in nekako povedo, da je naj\u0161ibkej\u0161i \u010dlen ravno ta banka NPS iz Italije, ki bo morala hitro najti sve\u017e kapital, da bo zadostila zahtevam ECB, pri \u010demer je dodatna te\u017eava ravno ta Brexit, ki sem ga prej omenil, ki je zni\u017eal apetite vlagateljev po tveganih nalo\u017ebah. In zdaj se mi podredno postavlja vpra\u0161anje na katerega bi \u017eelel, da odgovorite ali je po va\u0161em mnenju, se pravi v lu\u010di Brexita pred nami tako imenovani evropski Lehman? Najlep\u0161a hvala za odgovor.",
    "speech_id": 460699
  }, {
    "date": "2016-07-06",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 2775
    },
    "content_t": "Par let nazaj, ko je bila ta <em>kriza</em>, famozna, poglejte malo rezultate. Koprsko pristani\u0161ke, ki je voden kot enotno, celovito, se je temu lahko prilagodilo. Se lahko zelo hitro prilagaja v tak\u0161ni obliki kot je sedaj in izposoja delavcev, zaposlenih iz terminal na terminal, strojev in vse skupaj. To nam zavidajo zahodno evropska pristani\u0161\u010da. In \u010de bi \u0161li v razdrte koncesije, neko pristani\u0161ko upravo, tega ni ve\u010d. To je od podjetja do podjetja, kot da bi rekli, ne vem, da bo Mercator posodil Sparu ene par delavcev, ker imajo dren v soboto popoldne. Vemo, da to ne gre. To je tako. ",
    "speech_id": 484170
  }, {
    "date": "2016-07-06",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 1309
    },
    "content_t": "In jaz pri\u010dakujem sedaj, \u010de je vpra\u0161anje kaj se bo zgodilo, pri\u010dakujem, da bo SDH pa\u010d naredil vse, da to upravljavsko <em>krizo</em>, ki je, razre\u0161i maksimalno hitro. In \u0161e enkrat zato pozivam vse, da delajo tisto, kar morajo delati po zakonu. Dajmo vsi skupaj brati zakon o gospodarskih dru\u017ebah. \u0160e enkrat, uprava svoje, nadzorni svet svoje, SDH svoje, mi na Vladi se pa dajmo ukvarjati ali pa, jaz verjamem, da se ukvarjamo z izgradnjo drugega tira. ",
    "speech_id": 484178
  }, {
    "date": "2016-07-06",
    "person": {
      "id": 42,
      "party": {
        "acronym": "ZL",
        "id": 8,
        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
      },
      "name": "Miha Kordi\u0161",
      "gov_id": "P262",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Mislim, to je bila pripravljenost Vlade za razre\u0161itev <em>krize</em> v Luki Koper. Oprostite, to ni nedemokrati\u010dno, to ni po\u0161teno, to zelo lepo ka\u017ee na to, da Vlada tukaj ni imela iskrenih namenov. Danes, potem ko so se delavci uprli, ko so vsaj delno dosegli svoje cilje, je temu nemara druga\u010de. Delavci so se v resnici uprli v obrambo javnega interesa in obrnili so se na edini na\u010din, kot se delovni kolektiv lahko upre s stavko. In s tako stavko, ki u\u010dinkuje in edina stavka, ki u\u010dinkuje je pa stavka, ki boli. In dana\u0161nja seja je dokaz, da je bila ta stavka vsaj deloma uspe\u0161na, tudi gospod Jazbec je odletel z vrha SDH in to ni",
    "speech_id": 484152
  }, {
    "date": "2016-07-06",
    "person": {
      "id": 20,
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "name": "Karl Viktor Erjavec",
      "gov_id": "P171",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Sklenili so, da je treba Zdru\u017eenemu kraljestvu dati nekaj \u010dasa, zlasti zato, ker vemo, da se soo\u010dajo tudi z notranjo politi\u010dno <em>krizo</em> zaradi napovedanega odstopa premierja Camerona. Tako, da je nekako pri\u010dakovanje, da v septembru, ko bodo konsolidirali tudi notranjo politi\u010dno situacijo, da bi potem tudi uradno obvestili Evropski svet, komisijo, Evropski parlament o za\u010detku notifikacije. Tako, da v tem trenutku je zelo te\u017eko napovedati kako se bodo zadeve odvrtele. Jaz moram tudi re\u010di, da je tudi mo\u017eno, da pride do neke notranje politi\u010dne <em>krize</em>, \u010de v konservativni stranki ne bi uspeli pravo\u010dasno imenovati novega predsednika in s tem tudi premierja. Tega nas je najbolj strah, potem pa to pomeni, da pridemo v obdobje pred\u010dasnih volitev, in potem bi bila situacija bistveno druga\u010dna. Vendar, glede na to kar sedaj spremljamo v tem trenutku, lahko ocenjujemo, da ne bo pri\u0161lo do neke politi\u010dne <em>krize</em>, ki bi imela za posledico pred\u010dasne volitve. Mislim, da aktivnosti, ki jih lahko spremljamo znotraj konservativne stranke ka\u017eejo na to",
    "speech_id": 460709
  }, {
    "date": "2016-06-30",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 2764
    },
    "content_t": "Dodatno je vedno pomagal in tudi sedaj pomaga slovenski ekonomiji s \u0161tevilnimi obiski Slovenije, by Slovenien v kanadskih trgovinah z dopla\u010dilom davkov dr\u017eave Slovenije in s finan\u010dno pomo\u010djo ljudem v \u017eivljenjski in naravni <em>krizi</em>. Dodatno sedaj podpiramo zadnje slovenske vladne iniciative da slovenska skupnost deluje kot podlaga pri odpiranju severnoameri\u0161kega trga Sloveniji. ",
    "speech_id": 480016
  }, {
    "date": "2016-06-30",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 2513
    },
    "content_t": "To bi bil lahko tudi izraz dr\u017eave Slovenije in pa hvale\u017enosti ljudi, dr\u017eavljanov za to, da so sprejeli na\u0161e rojake v \u010dasu stiske, <em>krize</em> in jim omogo\u010dili eksisten\u010dno \u017eivljenje, ki je danes vsem v korist. ",
    "speech_id": 480045
  }, {
    "date": "2016-06-30",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 2769
    },
    "content_t": "Spomnimo se na gospodarskega <em>krizo</em> 1929, ko so Slovenke in Slovenci mno\u017ei\u010dno zapu\u0161\u010dali domovino in se preseljevali v zahodno evropske dr\u017eave. Ali nam \u010das, po drugi svetovni vojni, ko so Slovenke in Slovenci be\u017eali iz politi\u010dnih razlogov ve\u010dinoma v Argentino. Sedaj ponovno \u017eivimo v \u010dasu, ko mnogo ljudi be\u017ei pred vojno, pred smrtjo. Mi pa zapiramo meje in s tem same sebe. ",
    "speech_id": 480049
  }, {
    "date": "2016-06-30",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 2758
    },
    "content_t": "Ne pa \u017ee sli\u0161ani izreki z \u017eugajo\u010dimi prsti, da bo treba, dragi zamejci, zaradi finan\u010dne <em>krize</em> tudi malo prostovoljnosti. ",
    "speech_id": 480004
  }, {
    "date": "2016-06-30",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 1311
    },
    "content_t": "Po letih napredovanja in zmag smo se morali prebijati skozi hudo ekonomsko in socialno <em>krizo</em>. Ne smemo pozabiti problematike sodobnih svetovnih emigracij in",
    "speech_id": 480001
  }, {
    "date": "2016-06-30",
    "person": {
      "id": 34,
      "party": {
        "acronym": "DeSUS",
        "id": 3,
        "name": "PS Demokratska Stranka Upokojencev Slovenije"
      },
      "name": "Ivan Hr\u0161ak",
      "gov_id": "P176",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "A \u017ee uvodoma naj poudarim, da vidim ve\u010dji problem kot ekonomsko <em>krizo</em> v Sloveniji, drugo vrsto <em>krize oz. kriz: kriza pravne dr\u017eave, kriza vrednot, kriza</em> samozavesti. Ali je pravna dr\u017eava na tisti ravni, kot bi morala biti? Ali je politi\u010dna in medijska kultura tak\u0161na, kot naj bi jo moderna srednjeevropska dr\u017eava v tem stoletju imela? Ali je sodstvo dovolj u\u010dinkovito, da lahko zagotavlja pravno varnost, sojenje v razumnem roku, enakost pred zakonom, nepristranost, zakonitost in pravi\u010dnost? Ali dr\u017eavljani zaupamo v sodne postopke? Ali nismo pri\u010da zlorabam prava in razpadu vrednot? Zlorabam prava s",
    "speech_id": 480002
  }, {
    "date": "2016-06-28",
    "person": {
      "id": 32,
      "party": {
        "acronym": "NSI",
        "id": 6,
        "name": "PS Nova Slovenija"
      },
      "name": "Jo\u017eef Horvat",
      "gov_id": "P020",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Naslednja naloga zagotavlja varnost predelane hrane, denimo s sledljivostjo, naslednja varuje kmete pred preveliko nestanovitnostjo cen in tr\u017enimi <em>krizami</em>, naslednja naloga kmetom pomaga pri modernizaciji kmetij, naslednja naloga, z raznovrstnim gospodarstvom ohranja trajnostne pode\u017eelske skupnosti, ustvarjanju in ohranja delovna mesta v \u017eivilski industriji",
    "speech_id": 453420
  }, {
    "date": "2016-06-23",
    "person": {
      "id": 58,
      "party": {
        "acronym": "ZL",
        "id": 8,
        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
      },
      "name": "Luka Mesec",
      "gov_id": "P273",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Edini realni u\u010dinek tovrstnih razprav je zamegljevanje pravih vzrokov za <em>krizo</em> slovenskega kapitalizma. ",
    "speech_id": 435535
  }, {
    "date": "2016-06-23",
    "person": {
      "id": 58,
      "party": {
        "acronym": "ZL",
        "id": 8,
        "name": "PS Zdru\u017eena Levica"
      },
      "name": "Luka Mesec",
      "gov_id": "P273",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Primere, ki so se kon\u010dali s pravnomo\u010dno sodbo bomo lahko pre\u0161teli na prste ene roke, nezakonito premo\u017eenje pa ne bo nikoli vrnjeno dr\u017eavljanom, ampak pod \u010drto, treba je jasno vedeti kaj so vzroki za <em>krizo</em>, zakaj so nastali slabi krediti.",
    "speech_id": 435537
  }, {
    "date": "2016-06-23",
    "person": {
      "id": 78,
      "party": {
        "acronym": "SDS",
        "id": 5,
        "name": "PS Slovenska Demokratska Stranka"
      },
      "name": "Jo\u017ee Tanko",
      "gov_id": "P077",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Ko je nastopila ban\u010dna <em>kriza je Obamova Vlada v Ameriki banko, ki je \u0161la v krizo</em> razlastila, odstavila vodstvo, sanirala in jo \u010dez tri mesece prodala z dobi\u010dkom in dividende potem, tisto, vrnila ljudem, ki so v tem delu izgubili.",
    "speech_id": 435611
  }, {
    "date": "2016-06-23",
    "person": {
      "id": 92,
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "name": "Du\u0161an Verbi\u010d",
      "gov_id": "P296",
      "gender": "m"
    },
    "content_t": "Preprosto se ne more, kajti Islandija je ob nastopu finan\u010dne <em>krize</em> tri najve\u010dje banke, ki so ogrozile finan\u010dni sistem dr\u017eave, preprosto porinila ali spro\u017eila postopek za ste\u010daj in je iz ste\u010daja re\u0161evala. Dokazali so, da je bila to odli\u010dna poteza in tisti, ki malce spremljamo, smo lahko nedolgo \u010dasa nazaj celo zaznali informacijo, da zaradi uspe\u0161nega postopka re\u0161evanja dr\u017eavnih bank \u010dez ta postopek so vsem dr\u017eavljanom nakazovali nedolgo \u010dasa nazaj nekaj sto evrov. To je bilo kot neka satisfakcija za tiste \u010dase, ko je bila dr\u017eava slab lastnik. To se pravi, v Sloveniji smo imeli pa",
    "speech_id": 435607
  }, {
    "date": "2016-06-23",
    "person": {
      "id": 60,
      "party": {
        "acronym": "SMC",
        "id": 1,
        "name": "PS Stranka modernega centra"
      },
      "name": "Jasna Murgel",
      "gov_id": "P274",
      "gender": "f"
    },
    "content_t": "Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank,ki je bil sprejet v Dr\u017eavnem zboru letos junija, bo pristojnim organom zagotovil u\u010dinkovite instrumente in pooblastila za vnaprej\u0161njo obravnavo ban\u010dne <em>krize</em>, za\u0161\u010dito finan\u010dne stabilnosti in zmanj\u0161anja in izpostavljenosti davkopla\u010devalcev, izgubam, doprinesel pa bo tudi k odgovornemu upravljanju bank. Sli\u0161ali smo tudi ministra za pravosodje, ki je napovedal spremembo Kazenskega zakonika, pri\u0161lo bo tudi do spremembe Zakona o kazenskem postopku, kar bo prispevalo k obravnavanju bodi\u010dih kaznivih dejanj. ",
    "speech_id": 435543
  }, {
    "date": "2016-05-05",
    "person": {
      "party": {
        "acronym": "unknown",
        "id": "unknown",
        "name": "unknown"
      },
      "name": "unknown",
      "gov_id": "unknown",
      "id": 1343
    },
    "content_t": "Zato, da bi se to breme, \u010de je <em>kriza</em>, porazdelilo po celi verigi, ne pa, da ga v celoti nosi rejec. In v to ne more\u0161 posegati. Rejci so slab\u0161e organizirani, \u010deprav pri mle\u010dnem sektorju bolj, kot pri drugih sektorjih",
    "speech_id": 474083
  }],
  "responseHeader": {
    "status": 0,
    "QTime": 1176,
    "params": {
      "sort": "datetime_dt desc",
      "fq": "tip_t:govor",
      "rows": "50",
      "facet.field": ["speaker_i", "party_i"],
      "facet.range.gap": "+1MONTHS",
      "wt": "json",
      "facet.range.end": "NOW",
      "hl.regex.pattern": "\\w[^\\.!\\?]{400,600}[\\.!\\?]",
      "facet": "true",
      "q": "content_t:kriza",
      "facet.range": "datetime_dt",
      "hl": "true",
      "hl.fragsize": "1000",
      "hl.mergeContiguous": "false",
      "hl.fl": "content_t",
      "hl.fragmenter": "regex",
      "facet.range.start": "2014-01-01T00:00:00.000Z"
    }
  },
  "response": {
    "start": 0,
    "numFound": 2939,
    "docs": [{
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5132,
      "datetime_dt": "2016-09-08T02:00:00Z",
      "speaker_i": 1343,
      "content_t": ["Hvala lepa. Kar se mleka ti\u010de, mogo\u010de, \u010de za\u010dnem tako kot vi: to dr\u017ei, da je bil prvi kontingent ali pa po\u0161iljka je bila na Kitajko poslana. Zaklju\u010dili so se vsi postopki in \u0161tiri na\u0161e najve\u010dje mlekarne so se uvrstile na seznam obratov, ki lahko izva\u017eajo mleko in mle\u010dne izdelke na Kitajsko. Prva po\u0161iljka je sedaj \u0161la. Kitajski trg je seveda zelo velik in v tem smislu bi lahko v celoti razbremenil recimo to kar bi bilo vi\u0161ka na slovenskem trgu in to je sigurno pozitiven znak. Drugo, kar pa se ti\u010de tega omenjenega ukrepa Podpora za zmanj\u0161ano proizvodnjo, pa lahko povem, da je sedaj na ravni Evropske Unije bil sprejet paket pomo\u010di mle\u010dnemu sektorju. Lahko tudi drugi sektorji, ampak v prvi vrsti mle\u010dnemu sektorju v vi\u0161ini 500.000.000 evrov. Od tega je 150.000.000 ostalo, jaz bi rekla v tej evropski ovojnici, \u010de se v referen\u010dnem obdobju, \u010de nekdo zmanj\u0161a oddajo mleka v mlekarne, bi za vsak liter, ki ga je oddal manj, kot v enakem obdobju lani, v teh zadnjih treh mesecih, bi lahko napovedal manj\u0161o proizvodnjo, kot jo je imel lani v zadnjih treh mesecih, bo za vsak neoddani liter mleka dobil 14 centov. To je evropski ukrep. Poleg tega pa je bilo nadaljnjih 350.000.000 milijonov razdeljeno med dr\u017eave \u010dlanice. Slovenija je skladnjo s svojo velikostjo in velikostjo dele\u017ea mle\u010dne proizvodnje dobila dober milijon evropskih sredstev, ki jih lahko oplemeniti sto odstotno, to pa mi re\u010demo v tem \u017eargonu, z dodatkom iz nacionalnega prora\u010duna. Kar bomo tudi storili in bomo lahko dobra dva milijona namenili za pomo\u010d kmetom v mle\u010dnem sektorju. Tukaj ni enakega principa kot je bil lani, ko je bilo sicer pribli\u017eno \u010disto enaka, zelo primerljiva vrednost, dodeljena ovojnica dr\u017eavam \u010dlanicam in se je potem to lahko uporabilo poljubno in smo mi to dali kot dohodkovno pla\u010dilo, kot izpad dohodka mle\u010dnim rejcem in pra\u0161i\u010dereji. Ker zadnje leto je bilo \u0161e izredno slabo stanje na trgu pra\u0161i\u010djega mesa, ki pa je letos bolj\u0161e. Letos je stanje bolj\u0161e pri pra\u0161i\u010djem mesu, naj ravno zato povem, ker so se kitajski trgi in azijski trgi odprli za svinjsko meso in je velik del teh prese\u017ekov iz zahodne Evrope (mi jih nimamo), \u0161el na tiste trge in zaradi tega je manj pritiska na cene v Evropi. Tam je cena \u2013 pa tako ali tako imamo pri pra\u0161i\u010djem mesu nadpovpre\u010dno ceno, \u010de primerjamo s povpre\u010dno Evropsko ceno \u2013 tam je stanje trenutno malo bolj\u0161e kot je bilo. Pri mleku pa je tako: Teh 350.000.000 milijonov sedaj letos ne moremo dati kot enostavno dohodkovno podporo ampak so mo\u017eni samo ukrepi, ki so pogojeni bodisi z omejevanjem proizvodnje, se pravi, da nekdo ne sme pove\u010devati proizvodnje, bodisi s tem, da se nadaljuje ta evropski ukrep zni\u017eevanja proizvodnje ali da se proizvodnja ekstenzivira ali pa, da se za promocijo mleka skratka\u2026 ukrep mora biti ciljno usmerjen in mora nekako na neposreden ali pa posreden na\u010din vplivati na to, da se proizvodnja ne pove\u010duje oziroma, da bi se omejila ali zmanj\u0161ala. Mi nacionalne ukrepe pripravljamo. Je posebna skupina v kateri so tudi rejci, predstavniki Zbornice sindikata, strokovnjaki, ki bodo podali predlog ukrepov. Jaz lahko \u010disto zares neuradno in neformalno povem kaj bi bilo mo\u017eno: Eno je, da isto dali ukrep za tiste, ki bi zmanj\u0161ali proizvodnjo, da bi \u0161e iz nacionalnega prora\u010duna dodali denar, to je ena mo\u017enost. Drugo je, da bi dali podpore za tiste manj\u0161e kmetije, ki bi se preusmerile iz mle\u010dne reje v krave dojilje. Za promocijo se nismo odlo\u010dili. Skratka precej smo omejeni, ker je vse skupaj vezano na to, da naj bi vodilo k zmanj\u0161evanju proizvodnje, za kar pa mi nimamo interesa. Mi imamo majhne kmetije, to pomeni manj dohodka za kmete. Tako da, to\u010dno kak\u0161ne ukrepe bomo sprejeli, bodo najverjetneje res za tiste, ki bi eventuelno zmanj\u0161ali. To ni \u010disto nemogo\u010de. Je potrebno vedeti, da so nekateri forsirali mle\u010dno proizvodnjo ravno zaradi tega, ker je cena padla in da so z ni\u017ejo ceno la\u017eje pokrivali fiksne stro\u0161ke. S tem so tudi, bi rekla, preforsirali \u017eivali ali pa rejo. Sedaj za tiste, ki bi se odlo\u010dili, da bi to proizvodnjo res zmanj\u0161ali, bi dali potem podpore v tem smislu. Ker to gre tako ali tako za za\u010dasne ukrepe, \u010de bi v tistem obdobju zmanj\u0161ali mleko, da bi potem dobili te podpore. Toliko o tem. Bolj pomembno je morda \u0161e to, ker najve\u010dji problem imajo tisti rejci, ki so zadol\u017eeni. Tako da smo se v bistvu\u2026 Ki bo bili v velikih investicijah, pa so bili zadol\u017eeni. Mi smo sedaj s skladom s tem ribi\u0161kim (?) skladom za razvoj pode\u017eelja dogovorili in je danes, prav danes, na vladi potrditev spremembe njihovega finan\u010dnega na\u010drta in programa dela z namenom, da bi odprli kreditno linijo za prezadol\u017eene kmetije, ki so bile investicija. Ampak to je na na\u010din, da bi se jim omogo\u010dil nek odlog za\u010detka, pa\u010d preureditev, odkup njihovih kreditov, \u010de je to problem; preureditev, reprogramiranje kreditov na na\u010din, da bi imeli nek moratorij; pa potem obrestno mero, ki bi bila z minimalnim pribitkom, tako da to ni\u2026 ravno s tako minimalnim pribitkom, da to \u0161e ne bi bila dr\u017eavna pomo\u010d, ker \u010de bi bila dr\u017eavna pomo\u010d, bi bil postopek ratifikacije evropske komisije predolg in ne bi pri\u0161li do dovolj hitrega ukrepanja. So pa tako ali tako sedaj obrestne mere nizke. Klju\u010dno za nas ali pa za kmete je, da se ta kredit oziroma pla\u010devanje odlo\u017ei, da je obrok manj\u0161i, se pravi, da se razpotegne na dalj\u0161o dobo, ker so ti krediti pri skladu bolj ugodnej\u0161i, pod ugodnej\u0161imi pogoji kot so komercialni krediti. Ta ukrep bo za tiste, ki imajo likvidnostne te\u017eave, sicer dobro proizvodnjo pa likvidnostne te\u017eave, dobrodo\u0161el. Delamo pa \u0161e en ukrep. Tudi nacionalni. To pa je to, da bomo, bi rekla, najeli, anga\u017eirali eno skupino strokovnjakov s podro\u010dja ekonomike kmetijstva, reje, krmnih obrokov in se pravi tehnologije, zato, da bi nekako izkoristili te rezerve, ki so \u0161e v sami tehnologiji. Ker ekonomske analize ka\u017eejo, da je ta ostanek, pokritje po litru mleka zelo razli\u010den po kmetijah. Po kravi ka\u017eejo neke analize, da je lahko od nekaj sto evrov pa do tiso\u010d petsto evrov pokritje po kravi. Take so razlike glede na produktivnost in pa koliko je kak\u0161en kmet spreten pri tehnologiji. Skratka, in sedaj bi mi oblikovali neko skupino trenerjev, ki bi usposabljali kmetijske svetovalce, zato, da bi pomagali kmetom izbolj\u0161ati tehnologijo in s tem tudi ekonomski rezultat. Se pravi, poleg teh evropskih finan\u010dnih pomo\u010di imamo \u0161e ta nacionalni ukrep za zadol\u017eene kmetije in pa za izbolj\u0161anje tehnologije ter znanja pri kmetih. Nenazadnje pa je tudi pomembno, da smo sedaj nekako na zaklju\u010dku tega procesa zbrana kakovost, ki bi pa - tudi za mle\u010dni sektor velja neka specifikacija\u2026 Sedaj se \u010daka, da se bodo predvidoma \u0161e letos pojavili prvi proizvodi mleka in pa mle\u010dnih proizvodov s to znamko izbrana kakovost, kar bi nekje utrdilo polo\u017eaj mleka na na\u0161em trgu. Ni pa s tem re\u0161eno vpra\u0161anje, da je pri padcu cen ostala cena mleka v trgovinah \u010disto enaka skozi ta leta, rejcem pa se je tako bistveno zni\u017eala cena. Tako da ti odnosi v sami verigi, so pa izziv, ker to se nekako administrativno ne mora posegati. Je pa to tudi tema na evropski ravni, na formalni svet, ki bo v ponedeljek in torek in se bo prav s tem ukvarjal \u2013 kako te odnose v verigi popraviti. In to je najve\u010dji izziv. Tudi evropsko komisijo se v bistvu poziva, da bi ukrepala. Zato, da bi se to breme, \u010de je kriza, porazdelilo po celi verigi, ne pa, da ga v celoti nosi rejec. In v to ne more\u0161 posegati. Rejci so slab\u0161e organizirani, \u010deprav pri mle\u010dnem sektorju bolj, kot pri drugih sektorjih in nosijo vse breme. Pa\u010d, surovine je preve\u010d in cene so / nerazumljivo/ padle. V trgovini ni ni\u010d\u2026 Za potro\u0161nika ni mleko ni\u010d cenej\u0161e, kmetje pa imajo nizke cene. Hvala."],
      "_version_": 1545630470954287104,
      "id": "g474083",
      "org_i": 21
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5120,
      "datetime_dt": "2016-09-08T02:00:00Z",
      "speaker_i": 1343,
      "content_t": ["Hvala lepa. Kar se mleka ti\u010de, mogo\u010de, \u010de za\u010dnem tako kot vi: to dr\u017ei, da je bil prvi kontingent ali pa po\u0161iljka je bila na Kitajko poslana. Zaklju\u010dili so se vsi postopki in \u0161tiri na\u0161e najve\u010dje mlekarne so se uvrstile na seznam obratov, ki lahko izva\u017eajo mleko in mle\u010dne izdelke na Kitajsko. Prva po\u0161iljka je sedaj \u0161la. Kitajski trg je seveda zelo velik in v tem smislu bi lahko v celoti razbremenil recimo to kar bi bilo vi\u0161ka na slovenskem trgu in to je sigurno pozitiven znak. Drugo, kar pa se ti\u010de tega omenjenega ukrepa Podpora za zmanj\u0161ano proizvodnjo, pa lahko povem, da je sedaj na ravni Evropske Unije bil sprejet paket pomo\u010di mle\u010dnemu sektorju. Lahko tudi drugi sektorji, ampak v prvi vrsti mle\u010dnemu sektorju v vi\u0161ini 500.000.000 evrov. Od tega je 150.000.000 ostalo, jaz bi rekla v tej evropski ovojnici, \u010de se v referen\u010dnem obdobju, \u010de nekdo zmanj\u0161a oddajo mleka v mlekarne, bi za vsak liter, ki ga je oddal manj, kot v enakem obdobju lani, v teh zadnjih treh mesecih, bi lahko napovedal manj\u0161o proizvodnjo, kot jo je imel lani v zadnjih treh mesecih, bo za vsak neoddani liter mleka dobil 14 centov. To je evropski ukrep. Poleg tega pa je bilo nadaljnjih 350.000.000 milijonov razdeljeno med dr\u017eave \u010dlanice. Slovenija je skladnjo s svojo velikostjo in velikostjo dele\u017ea mle\u010dne proizvodnje dobila dober milijon evropskih sredstev, ki jih lahko oplemeniti sto odstotno, to pa mi re\u010demo v tem \u017eargonu, z dodatkom iz nacionalnega prora\u010duna. Kar bomo tudi storili in bomo lahko dobra dva milijona namenili za pomo\u010d kmetom v mle\u010dnem sektorju. Tukaj ni enakega principa kot je bil lani, ko je bilo sicer pribli\u017eno \u010disto enaka, zelo primerljiva vrednost, dodeljena ovojnica dr\u017eavam \u010dlanicam in se je potem to lahko uporabilo poljubno in smo mi to dali kot dohodkovno pla\u010dilo, kot izpad dohodka mle\u010dnim rejcem in pra\u0161i\u010dereji. Ker zadnje leto je bilo \u0161e izredno slabo stanje na trgu pra\u0161i\u010djega mesa, ki pa je letos bolj\u0161e. Letos je stanje bolj\u0161e pri pra\u0161i\u010djem mesu, naj ravno zato povem, ker so se kitajski trgi in azijski trgi odprli za svinjsko meso in je velik del teh prese\u017ekov iz zahodne Evrope (mi jih nimamo), \u0161el na tiste trge in zaradi tega je manj pritiska na cene v Evropi. Tam je cena \u2013 pa tako ali tako imamo pri pra\u0161i\u010djem mesu nadpovpre\u010dno ceno, \u010de primerjamo s povpre\u010dno Evropsko ceno \u2013 tam je stanje trenutno malo bolj\u0161e kot je bilo. Pri mleku pa je tako: Teh 350.000.000 milijonov sedaj letos ne moremo dati kot enostavno dohodkovno podporo ampak so mo\u017eni samo ukrepi, ki so pogojeni bodisi z omejevanjem proizvodnje, se pravi, da nekdo ne sme pove\u010devati proizvodnje, bodisi s tem, da se nadaljuje ta evropski ukrep zni\u017eevanja proizvodnje ali da se proizvodnja ekstenzivira ali pa, da se za promocijo mleka skratka\u2026 ukrep mora biti ciljno usmerjen in mora nekako na neposreden ali pa posreden na\u010din vplivati na to, da se proizvodnja ne pove\u010duje oziroma, da bi se omejila ali zmanj\u0161ala. Mi nacionalne ukrepe pripravljamo. Je posebna skupina v kateri so tudi rejci, predstavniki Zbornice sindikata, strokovnjaki, ki bodo podali predlog ukrepov. Jaz lahko \u010disto zares neuradno in neformalno povem kaj bi bilo mo\u017eno: Eno je, da isto dali ukrep za tiste, ki bi zmanj\u0161ali proizvodnjo, da bi \u0161e iz nacionalnega prora\u010duna dodali denar, to je ena mo\u017enost. Drugo je, da bi dali podpore za tiste manj\u0161e kmetije, ki bi se preusmerile iz mle\u010dne reje v krave dojilje. Za promocijo se nismo odlo\u010dili. Skratka precej smo omejeni, ker je vse skupaj vezano na to, da naj bi vodilo k zmanj\u0161evanju proizvodnje, za kar pa mi nimamo interesa. Mi imamo majhne kmetije, to pomeni manj dohodka za kmete. Tako da, to\u010dno kak\u0161ne ukrepe bomo sprejeli, bodo najverjetneje res za tiste, ki bi eventuelno zmanj\u0161ali. To ni \u010disto nemogo\u010de. Je potrebno vedeti, da so nekateri forsirali mle\u010dno proizvodnjo ravno zaradi tega, ker je cena padla in da so z ni\u017ejo ceno la\u017eje pokrivali fiksne stro\u0161ke. S tem so tudi, bi rekla, preforsirali \u017eivali ali pa rejo. Sedaj za tiste, ki bi se odlo\u010dili, da bi to proizvodnjo res zmanj\u0161ali, bi dali potem podpore v tem smislu. Ker to gre tako ali tako za za\u010dasne ukrepe, \u010de bi v tistem obdobju zmanj\u0161ali mleko, da bi potem dobili te podpore. Toliko o tem. Bolj pomembno je morda \u0161e to, ker najve\u010dji problem imajo tisti rejci, ki so zadol\u017eeni. Tako da smo se v bistvu\u2026 Ki bo bili v velikih investicijah, pa so bili zadol\u017eeni. Mi smo sedaj s skladom s tem ribi\u0161kim (?) skladom za razvoj pode\u017eelja dogovorili in je danes, prav danes, na vladi potrditev spremembe njihovega finan\u010dnega na\u010drta in programa dela z namenom, da bi odprli kreditno linijo za prezadol\u017eene kmetije, ki so bile investicija. Ampak to je na na\u010din, da bi se jim omogo\u010dil nek odlog za\u010detka, pa\u010d preureditev, odkup njihovih kreditov, \u010de je to problem; preureditev, reprogramiranje kreditov na na\u010din, da bi imeli nek moratorij; pa potem obrestno mero, ki bi bila z minimalnim pribitkom, tako da to ni\u2026 ravno s tako minimalnim pribitkom, da to \u0161e ne bi bila dr\u017eavna pomo\u010d, ker \u010de bi bila dr\u017eavna pomo\u010d, bi bil postopek ratifikacije evropske komisije predolg in ne bi pri\u0161li do dovolj hitrega ukrepanja. So pa tako ali tako sedaj obrestne mere nizke. Klju\u010dno za nas ali pa za kmete je, da se ta kredit oziroma pla\u010devanje odlo\u017ei, da je obrok manj\u0161i, se pravi, da se razpotegne na dalj\u0161o dobo, ker so ti krediti pri skladu bolj ugodnej\u0161i, pod ugodnej\u0161imi pogoji kot so komercialni krediti. Ta ukrep bo za tiste, ki imajo likvidnostne te\u017eave, sicer dobro proizvodnjo pa likvidnostne te\u017eave, dobrodo\u0161el. Delamo pa \u0161e en ukrep. Tudi nacionalni. To pa je to, da bomo, bi rekla, najeli, anga\u017eirali eno skupino strokovnjakov s podro\u010dja ekonomike kmetijstva, reje, krmnih obrokov in se pravi tehnologije, zato, da bi nekako izkoristili te rezerve, ki so \u0161e v sami tehnologiji. Ker ekonomske analize ka\u017eejo, da je ta ostanek, pokritje po litru mleka zelo razli\u010den po kmetijah. Po kravi ka\u017eejo neke analize, da je lahko od nekaj sto evrov pa do tiso\u010d petsto evrov pokritje po kravi. Take so razlike glede na produktivnost in pa koliko je kak\u0161en kmet spreten pri tehnologiji. Skratka, in sedaj bi mi oblikovali neko skupino trenerjev, ki bi usposabljali kmetijske svetovalce, zato, da bi pomagali kmetom izbolj\u0161ati tehnologijo in s tem tudi ekonomski rezultat. Se pravi, poleg teh evropskih finan\u010dnih pomo\u010di imamo \u0161e ta nacionalni ukrep za zadol\u017eene kmetije in pa za izbolj\u0161anje tehnologije ter znanja pri kmetih. Nenazadnje pa je tudi pomembno, da smo sedaj nekako na zaklju\u010dku tega procesa zbrana kakovost, ki bi pa - tudi za mle\u010dni sektor velja neka specifikacija\u2026 Sedaj se \u010daka, da se bodo predvidoma \u0161e letos pojavili prvi proizvodi mleka in pa mle\u010dnih proizvodov s to znamko izbrana kakovost, kar bi nekje utrdilo polo\u017eaj mleka na na\u0161em trgu. Ni pa s tem re\u0161eno vpra\u0161anje, da je pri padcu cen ostala cena mleka v trgovinah \u010disto enaka skozi ta leta, rejcem pa se je tako bistveno zni\u017eala cena. Tako da ti odnosi v sami verigi, so pa izziv, ker to se nekako administrativno ne mora posegati. Je pa to tudi tema na evropski ravni, na formalni svet, ki bo v ponedeljek in torek in se bo prav s tem ukvarjal \u2013 kako te odnose v verigi popraviti. In to je najve\u010dji izziv. Tudi evropsko komisijo se v bistvu poziva, da bi ukrepala. Zato, da bi se to breme, \u010de je kriza, porazdelilo po celi verigi, ne pa, da ga v celoti nosi rejec. In v to ne more\u0161 posegati. Rejci so slab\u0161e organizirani, \u010deprav pri mle\u010dnem sektorju bolj, kot pri drugih sektorjih in nosijo vse breme. Pa\u010d, surovine je preve\u010d in cene so / nerazumljivo/ padle. V trgovini ni ni\u010d\u2026 Za potro\u0161nika ni mleko ni\u010d cenej\u0161e, kmetje pa imajo nizke cene. Hvala."],
      "_version_": 1545630447169437696,
      "id": "g473589",
      "org_i": 21
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4757,
      "datetime_dt": "2016-09-07T02:00:00Z",
      "speaker_i": 2366,
      "content_t": ["Hvala lepa. \n\u010ce dovolite, bom \u0161la kar po vrsti glede posameznih vpra\u0161anj.\nPosamezniki ste izpostavljali pogum in strah. Po mojem mnenju pogum ni odsotnost strahu, ampak je zmo\u017enost delovanja kljub strahu in malo strahu je vedno potrebno, ker s tem dokazuje\u0161 da ti je mar za to, kar po\u010dne\u0161 in da nisi brezbri\u017een. Zaradi tega se lotevam te naloge, tako s pogumom kot tudi s kancem strahu.\nRazvojnost. Zmanj\u0161anje dr\u017eavnih nalo\u017eb. Ja, v leto\u0161njem letu se nam pozna, da je \u010drpanje nove finan\u010dne perspektive v za\u010detni fazi in pozna se, da smo v lanskem letu imeli izrazit porast odhodkov za investicije in investicijskih transferov v primerjavi s preteklimi leti, pa vendar je tudi v leto\u0161njem letu zagotovljenih pravic porabe za investicije in investicijske transfere za 608,6 milijona evrov. Realizacija bo sicer nekoliko ni\u017eja zaradi ni\u017ejega \u010drpanja evropskih sredstev, ampak vendarle ne bo tako nizka, kot ste omenjali.\n\u017de v predlogih oziroma osnutkih prora\u010dunov za leto 2017 in 2018, ki sta v zaklju\u010dni fazi, pa v bistvu posku\u0161amo prav z zagotavljanjem sredstev za nalo\u017ee, bom rekla, to pomanjkanje, ki ga \u010dutimo mogo\u010de v leto\u0161njem letu nadomestiti. Primanjkljaj v leto\u0161njem letu, pri\u010dakujem, da bo v skladu s tem, kar je bilo na\u010drtovano ob sprejetju prora\u010duna. Trenutni podatki nakazujejo na to, da bomo dejansko prora\u010dun lahko v tak\u0161nem obsegu izvr\u0161ili. Zakaj zaustavitev? Ni res, gospod Poga\u010dnik, da je to prvi\u010d, \u017ee gospa Bratu\u0161ek za vami je dala informacijo, da se je tudi v letu 2013\u2026 / ogla\u0161anje iz dvorane/ V letu 2014 je bil prora\u010dun zaustavljen sredi meseca julija. Ja, zaradi volitev. Razlogi zakaj smo se odlo\u010dili za ta pristop in da ne bo pomote, pravilnik o zaklju\u010dku leta je v pristojnosti ministra za finance ne predsednika vlade. In po zakonu je treba pravilnik izdati do 30. septembra. \nPri izvr\u0161evanju leto\u0161njega prora\u010duna smo zaznali, kljub temu, da prihodki te\u010dejo oziroma so v skladu s pri\u010dakovanji, smo zaznali, da na posameznih podro\u010djih ni zagotovljenih dovolj pravic porabe in jih bo treba zagotavljati s prerazporejanjem. Zaradi tega smo se odlo\u010dili, da bi lahko organizirano zaklju\u010dili leto\u0161nje leto, da se poslu\u017eimo tega instrumenta, ki smo ga uporabljali ali ki ga uporabljamo prakti\u010dno vsako leto. Ve\u010d o tem, kot je \u017ee bilo re\u010deno, bomo govoriliprihodnji teden, ne pomeni pa to, da nobeno prevzemanje obveznosti v leto\u0161njem letu ni ve\u010d mogo\u010de. Dolo\u010dene izjeme so dolo\u010dene \u017ee s samim pravilnikom. Glede posameznih potrebe, ki jih izrazijo resorji, pa ima ministrstvo tudi mo\u017enost, da tak\u0161no prevzemanje obveznosti odobrava in s tem omogo\u010da normalno izvr\u0161itev vseh za\u010detih aktivnosti po posameznih resorjih. Nenazadnje, spomnili se boste, nekaj let nazaj nam je bilo na \u0161iroko o\u010ditano vsem resorjem, da v novembru in decembru resorji zapravljajo kar tako na po\u010dez, samo zato, da zapravijo to, kar imajo pravic porabe na razpolago. S tem ukrepom se to prepre\u010di. \nKar se ti\u010de dav\u010dnega dolga. Dav\u010dni dolg se zmanj\u0161uje, in sicer po stopnji tam nekje med 4 in 5 % letno. In zmanj\u0161uje se tako aktivni kot tudi pogojno izterljivi dolg. Nadaljnji ukrepi, ki se izvajajo na tem podro\u010dju oziroma ki jih je treba izvajati na tem podro\u010dju, je \u010dim prej ko se zazna dolg za\u010deti z izterjavo, najprej z neformalnimi oblikami telefonskega in pisnega opominjanja, izbolj\u0161anje informacijske podpore za spremljanje dolga, izbolj\u0161anje mo\u017enosti finan\u010dne uprave, da aktivno upravlja z dolgom, tudi v insolven\u010dnih postopkih. Vsi ti ukrepi lahko pripeljejo k nadaljnjemu zni\u017eevanju dav\u010dnega dolga. \nV zvezi z upravljanjem dr\u017eavnega premo\u017eenja je bilo z va\u0161e strani in strani gospe Bratu\u0161ek postavljenih nekaj vpra\u0161anj v zvezi s kadri. Moram re\u010di, da sem strikten zagovornik tega, da naj vsakdo odgovarja za to za kar je pristojen. In naj vsakdo opravi aktivnosti za katere je pristojen. Za imenovanje vodstva SDH je pristojen nadzorni svet SDH. Za imenovanje izvr\u0161nega direktorja DUTB so pristojni neizvr\u0161ni direktorji DUTB. Lahko zamahujete z roko, kolikor \u017eelite, ampak pri izvajanju aktivnosti na podro\u010dju upravljanja z dr\u017eavnim premo\u017eenjem in na vseh drugih podro\u010djih, kjer se pristojnosti Ministrstva za finance delijo z drugimi institucijami, bom striktno vztrajala na tem, da bo Ministrstvo za finance opravljalo tiste naloge, za katere je po zakonu pristojno. In na podro\u010dju DUTB in SDH smo pristojni predvsem za nadzor in to, kar je bilo naprej vpra\u0161anje, za oblikovanje morebitnih sprememb strategije. Na ministrstvu smo predlog prejeli, smo v fazi prou\u010devanja, prejeli smo \u017ee po sprejetju strategije v lanskem letu tudi nekatera opozorila Evropske komisije na kar ste vi, gospod Horvat, opozorili, in vse te, tako konkretni predlogi, ki smo jih dobili na mizo, kot tudi opozorila Evropske komisije, bodo predmet natan\u010dne preu\u010ditve prej preden bomo pri\u0161li s konkretnim predlogom tudi pred vas. Zaradi tega, v tem trenutku in glede na moje trenutno poznavanje te materije ne \u017eelim dajati nobenih obljub glede roka, ampak zagotovo je to ena od stvari, ki se jih bomo lotili zelo hitro.\nGlede igralni\u0161tva, predlog sprememb zakona pri\u010dakujem, da bo predlo\u017een v zakonodajno proceduro v roku enega meseca, do najve\u010d meseca in pol. Potrebujemo \u0161e zaklju\u010dne uskladitve. Koalicijska pogodba zame \u0161e vedno velja za dokument koalicijskih strank, ne pa Vlade. Res pa je, da v bistvu program dela Vlade izhaja iz prioritet, ki so dolo\u010dene v koalicijski pogodbi. Zato je koalicijska pogodba zame predmet razprave med koalicijskimi partnerji in seveda kot ministrica in \u010dlanica Vlade sem dol\u017ena na nek na\u010din upo\u0161tevati tudi to, kar je v koalicijski pogodbi zapisano. In zame osebno je izredno pomembno, da koalicijska pogodba v svojem uvodu dolo\u010da pomen javnofinan\u010dne konsolidacije oziroma stabilnosti javnofinan\u010dnega sistema kot predpogoja za izvajanje aktivnosti oziroma za izvedbo posameznih ukrepov. \nV zvezi z regionalnim razvojem in predvsem z vpra\u0161anjem povpre\u010dnim \u017eelim s tem odgovorom odgovoriti ve\u010dim poslancem, ki ste to spra\u0161evali. Financiranje ob\u010din je urejeno v dveh stebrih. Eden je za izvajanje teko\u010dih nalog oziroma zakonsko dolo\u010denih nalog in ta se naj bi praviloma financiral iz 54% dohodnine, kakor je bila dejansko / nerazumljivo/ dve leti nazaj. Zaradi te formule, ki jo vsebuje zakon o financiranju ob\u010din se javnofinan\u010dna kriza, ki je rezultirala v drasti\u010dnem padcu prihodkov iz naslova dohodnine pri ob\u010dinah pozna z dvoletnim zamikom. Padec prihodkov od dohodnine smo do dolo\u010dene mere v preteklih dveh letih, letos in lani, kompenzirali s finan\u010dno izravnavo, ki seveda v celoti tega primanjkljaja ne more pokriti, ga pa je do dolo\u010dene mere. Sedaj prihajamo v obdobje, ko se bo dele\u017e dohodnine za ob\u010dine \u017ee za\u010del znatno pove\u010devati in s tem so ustvarjeni tudi pogoji, da se lahko postopno povpre\u010dnina pove\u010duje, ampak tudi tu je treba biti racionalen v apetitih glede pove\u010devanja. Po drugi strani, treba se je zelo resno vpra\u0161ati ali je sedanja formula delitve povpre\u010dnine oziroma delitve primerne porabe po posameznih ob\u010dinah ustrezna. Ali se zagotavlja dovolj sredstev glede na dele\u017e najstarej\u0161ih in najmlaj\u0161ih prebivalcev v posameznih ob\u010dinah? Ali je pravilno porazdeljena ta mo\u017enost sofinanciranja glede na ekonomsko mo\u010d ob\u010din, ne samo skozi povpre\u010dnino, ampak tudi skozi investicijski transfer. Ko govorimo o tem razvojnem delu v bistvu je to pomembno tudi za ob\u010dine in pri tem, ko razmi\u0161ljamo \u010demu dati prednost, ali samo povpre\u010dnini ali tudi kaj pri investicijskih transferjih narediti. \n\u0160tevilo ob\u010din, to je vpra\u0161anje o katerem kaj veliko ali poglobljeno nisem razmi\u0161ljala. Zame je pomembno ali se funkcije, ki jih je treba izvajati izvajajo u\u010dinkovito. In mogo\u010de je res pri katerih zadevah ni najve\u010dje u\u010dinkovitosti pri tako velikem \u0161tevilu ob\u010din, ampak tukaj ni minister za finance tisti, ki bo imel glede tega prvo besedo. \nDavek na nepremi\u010dnine. Kot sem rekla, pri\u010dakujem, da bo predlog zakona v javno obravnavo dan konec leto\u0161njega leta. To bi omogo\u010dilo, da bi bil zakonski predlog uveljavljen nekje do sredine prihodnje leta v kolikor ne bo nekih hudih pretresov. V tem primeru bi verjetno lahko vsaj v enem delu nove odlo\u010dbe oziroma odlo\u010dbe o odmeri davka na nepremi\u010dnine po novem bile izdane verjetno za leto 2019. Prej vpra\u0161anje glede na vse to, kar je treba narediti na podro\u010dju vrednotenja oziroma vrednosti nepremi\u010dnin. \nGlede mo\u017enosti za zni\u017eanje davkov, zame je klju\u010dna stabilnost javnofinan\u010dnih prihodkov. In o morebitnem zni\u017eanju lahko razmi\u0161ljam v bistvu v tem okviru. \nPove\u010danje \u0161tevila zaposlenih v javnem sektorju. Treba je pogledati podrobneje kje v javnem sektorju je do tega pove\u010danja \u0161tevila zaposlenih pri\u0161lo. Moram re\u010di, da teh podatkov na katerih temeljijo dana\u0161nji \u010dlanki nisem podrobneje gledala. Ampak to kar sem analizirala v preteklosti se je \u0161tevilo zaposlenih predvsem pove\u010devalo na podro\u010dju sociale, zdravstva, \u0161olstva, do dolo\u010dene mere tudi pri uniformiranih javnih uslu\u017ebencih. Ne pa pri javnih uslu\u017ebencih v dr\u017eavni upravi. \nTveganja za naslednja leta za stabilnost javnih financ, zame je klju\u010dno tveganje v visokih pri\u010dakovanjih vseh segmentov in vseh akterjev, da sedaj, ko imamo dolo\u010deno gospodarsko rast, ko se nam gospodarska situacija izbolj\u0161uje, da se mora to tako v celoti oziroma v prevelikem obsegu pokazati tudi v tej kon\u010dni porabi dr\u017eavnega denarja. Seveda obstajajo tudi druga pomembna tveganja, ki jih je treba obvladovati, tveganja za nepredvidene odhodke. In tukaj je kar nekaj pomembnih stvari odprtih in jih bo treba podrobno spremljati. \nDav\u010dno podro\u010dje, davek od dohodkov pravnih oseb, prej uvodoma sem \u017ee povedala, da se zavzemam za realizacijo leto\u0161njega projekta dav\u010dnega prestrukturiranja, ki vklju\u010duje tudi povi\u0161anje stopnje davka od dohodkov nominalne stopnje davka od dohodkov pravnih oseb za dve odstotni to\u010dki. In kar se ti\u010de olaj\u0161av za raziskave in razvoj te ostajajo kar se ti\u010de vi\u0161ine nespremenjene. Torej, v znesku oziroma v vi\u0161ini sto odstotkov investiranih upravi\u010denih stro\u0161kov. Tukaj, moram re\u010di, da so mediji v zadnjem \u010dasu narobe povzeli moje izjave v zvezi s tem. V lanskem letu, ko smo predlagali druga\u010dno prestrukturiranje pa ni dobilo v bistvu ustrezne podpore smo predlagali zmanj\u0161anje investicijske olaj\u0161ave in olaj\u0161ave za raziskave in razvoj. To je bilo konec leta 2014, pardon, 2015, konec leta 2015. In takrat smo predlog Ministrstva za finance oprli na doma\u010de in mednarodne \u0161tudije, ki ka\u017eejo, da zaradi dav\u010dnih olaj\u0161av oziroma da ni neposredne povezave med dav\u010dno olaj\u0161avo za investicijo ali raziskave in investicije v raziskave in razvoj in dejanskim obsegom investiranja. Te raziskave ka\u017eejo, da so vzgibi zaradi katerih se podjetja odlo\u010dijo za investicijo ali za vlaganje v raziskave in razvoj drugi, ne dav\u010dni. Ko pa smo letos opravljali pogovore z gospodarstveniki so opozorili, da ne glede na to kaj ka\u017eejo te mednarodne \u0161tudije v njihovem razumevanju, v njihovi percepciji in v njihovem na\u010drtovanju pa v bistvu stabilnost glede vi\u0161ine dav\u010dnih olaj\u0161av ima pomembno vlogo. Torej, so nam v bistvu dali feedback iz prakse, kako vidijo, da te olaj\u0161ave vplivajo \n (nadaljevanje) ne na njihovo odlo\u010ditve na investiranje, ampak v bistvu na njihove dolgoro\u010dne na\u010drte in tudi v bistvu na izbiro pri multinacionalkah, v kateri h\u010derinski firmi, \u010de ho\u010dete, naj se investira. To sta dva v bistvu razli\u010dna argumenta za eno ali drugo stvar. Prisluhnili so temu kar so nam povedali gospodarstveniki in se dogovorili oziroma odlo\u010dili, da olaj\u0161ave za investiranje in za raziskave in razvoj ohranimo. Te odlo\u010ditve nimam namena spreminjati. \nStruktura davkov in mo\u017enost uvedbe tretje stopnje v sistem davka na dodano vrednost je opcija, ki ji pa nisem naklonjena. Dosedanje spremembe stopenj so pokazale, da zni\u017eanje stopnje ne pomeni zni\u017eanja kon\u010dne cene za kon\u010dne potro\u0161nike in ve\u010dje dostopnosti za kon\u010dne potro\u0161nike, ampak pomeni v bistvu to dodatni prihodek za ponudnike blaga in storitev za zni\u017eano stopenj. Hkrati pomeni veliko dodatno administrativno obremenitev za dav\u010dne zavezance in tudi za finan\u010dno upravo. \nGlede pav\u0161alov oziroma individualnih najemov gospod Ferluga gre za poslovne prakse, ki jih je treba sistemsko urediti in dav\u010dna obravnava lahko sledi tej ureditvi tako da bi si tukaj \u017eelela tesnega sodelovanja z Ministrstvom za gospodarstvo, da najdemo pravilno obliko kako tovrstne posle lahko organiziramo in iz tega ven lahko sledi, potem tudi ustrezna dav\u010dna obravnava. \nNamenskim javnofinan\u010dnim prihodkom v obliki bencinskega toba\u010dnega centa nisem naklonjena. Nasprotujejo enemu temeljnih na\u010del javnih financ to je integralnost prora\u010duna. V dolo\u010denih primerih je treba v bistvu dati prednost namenskosti pred integralnostjo in to smo v leto\u0161njem letu v enem primeru tudi naredili. V splo\u0161nem pa tovrstnih re\u0161itev kot so bile v preteklosti predlagane za bencinski in toba\u010dni cent ne podpiram. \nKar se ti\u010de Se\u010doveljskih solin. Kolikor mi je znano te\u010de postopek iz\u010dlenitve iz Telekoma in ne vidim razloga, da ne bi s tem nadaljevali. \nDavek na nepremi\u010dnine. Baza podatkov o nepremi\u010dninah Register nepremi\u010dnin obstaja. Kot mi je znano naj bi ta Register nepremi\u010dnin vseboval tudi podatke oziroma naj bi se obdobno usklajeval tudi s pomo\u010djo posnetkov zemlji\u0161\u010d iz zraka kar pomeni, da legalnost ali nelegalnost posameznih gradenj ne bi smelo vplivati na to ali je posamezna nepremi\u010dnina vklju\u010dena v register ali ne. Moram vas popraviti gospod Horvat Ministrstvo za finance od 1. januarja 2015 ni ve\u010d pristojno za javna naro\u010dila, to je pre\u0161lo na Ministrstvo za javno upravo. Smo pa v bistvu tudi mi naklonjeni temu, da se zagotovi ustrezen sistem popla\u010dila podizvajalcev in da je to \u010dim natan\u010dnej\u0161e dolo\u010deno tudi, zaradi tega, ker iz nepla\u010dil izvira, potem pla\u010dilna nedisciplina, ki lahko kot domine v bistvu poru\u0161i preve\u010d stvari na enkrat. \n (nadaljevanje) Katastrski dohodek informativni izra\u010dun z Geodetsko upravo smo v kontaktu in smo dogovorjeni, da bodo imeli lastniki kmetijskih in gozdnih zemlji\u0161\u010d nekje verjetno v sredini oktobra mogo\u010de pa \u017ee prej mo\u017enost pogledati preko GURS spletne strani v podatke o vi\u0161ini katastrskega dohodka za njihova zemlji\u0161\u010da. Sedaj vam te\u017eko re\u010dem ali po leti, ampak zagotovo bodo imeli na razpolago informacijo za leto 2017. Bo pa seveda glede na trenutno situacijo bodo te izra\u010duni opremljeni z opozorilom, da gre izklju\u010dno za neuradno informacijo glede na to, da zakon v tem trenutku \u0161e ni uveljavljen. Kolikor vem je zbiranje podpisov za razpis zakonodajnega referenduma se za\u010delo s 1. septembrom verjetno ste mislili na podpise za pobudo, ker te podpisi kolikor vem niso \u0161e zbrani. Smo pa v \u010dasu pred poletjem kar nekajkrat sestankovali oziroma se pogovarjali s predstavniki Sindikata delavcev migrantov dokler niso oni sami izrazili stali\u0161\u010da, da se nimajo z Ministrstvom za finance ve\u010d kaj pogovarjati. Predlagali smo jim dolo\u010dene re\u0161itve, ki naj posameznikom, ki so soo\u010deni z visokimi dopla\u010dili dohodnine omogo\u010dijo oziroma da se jim omogo\u010di la\u017eje popla\u010dilo tega. Predlagali smo jim dolo\u010dene re\u0161itve v Zakonu o dohodnini v skladu s katerimi bodo lahko uveljavljali izvzetje iz dav\u010dne osnove stro\u0161kov prevoza in prehrane med delom v vi\u0161jem znesku kot je priznan v bistvu slovenskim zaposlenim. Vi\u0161ji znesek ocenjujem, da je opravi\u010den glede na poseben polo\u017eaj, ki ga imajo. Postavljajo pa nekatere zahteve, ki pa jim nikakor ne moremo ugoditi v kolikor \u017eelimo biti korektni do slovenskih davkopla\u010devalcev in slovenskih zaposlenih in v kolikor \u017eelimo spo\u0161tovati sodbo Ustavnega sodi\u0161\u010da. Upam, da bomo kljub vsemu, te re\u0161itve so vklju\u010dene v predloge zakonov, ki bodo pri\u010dakujem v naslednjih dneh pri\u0161li v Dr\u017eavni zbor. Hkrati pa nameravam oziroma upam, da mi bo uspelo v naslednjih najve\u010d dveh letih vzpostavimo ponovno dialog z njimi \u010deprav tako kot sem prej rekla za pogajanje sta potrebna dva tudi za dialog. \nStali\u0161\u010de do socialne kapice. Socialna kapica je lahko v bistvu eden od elementov dogovarjanja v povezavi s spremembami v sistemih socialnih zavarovanj. Samo pogovarjati se s socialni kapici ne, da bi hkrati se pogovarjali ali je obseg solidarnosti, ki ga mi zagotavljamo skozi sistem socialnih zavarovanj prav ali pa \u017eelimo druga\u010dnega, mislim da ni primeren. Zaradi tega \u017eelim, da bi razprava o socialni kapici postavili v kontekst razprav recimo o beli knjigi glede bodo\u010de pokojninske reforme v kontekst zdravstvene reforme ne pa, da razpravljamo samo o socialni kapici kot taki. \nGlede \u010drpanja evropskega investicijskega sklada do sedaj po mojem vedenjem so dolo\u010dene stvari pripravljene bo pa v sodelovanju z SVRK potrebno tukaj okrepiti aktivnosti predvsem v povezavi s pripravo projektov, ki jih bo mogo\u010de preko tega \n (nadaljevanje) financirati. \nGlede tujih nalo\u017eb. Klju\u010dne, recimo, ovire, ki jih predstavniki podjetij v tuji lasti vidijo v Sloveniji, so na podro\u010dju obdav\u010ditve dela. Zaradi tega ocenjujem, da je to, kar je pripravljeno za dav\u010dno prestrukturiranje na podro\u010dju zni\u017eanja obremenitev dela, prvi korak v pravo smer, ki naslavlja tudi eno od pomembnih ovir, ki jih oni izpostavljajo. Druga ovira, ki jo izpostavljajo, je vi\u0161ina obremenitev oziroma na\u010din obdav\u010devanja dohodkov za zaposlene, ki pridejo iz tujine v Slovenijo, in za Slovence, ki so napoteni na delo v tujino. Ti dohodki iz tujine in obdav\u010ditev tujcev v Sloveniji, to sta vpra\u0161anji, ki bi ju \u017eelela nasloviti s spremembami dav\u010dne zakonodaje v naslednjem letu. Veste, da smo napovedali, da je leto\u0161nji projekt prestrukturiranja prvi in da bo sledil naslednji korak, kjer bomo posku\u0161ali nasloviti nadaljnja pomembna vpra\u0161anja dav\u010dnega sistema. \nGlede upravljanja dr\u017eavnega premo\u017eenja bi \u0161e enkrat poudarila, da je po mojem mnenju nujno potrebno zagotoviti transparentnost, zasledovanje ciljev odgovornega lastnika, tako pri upravljanju kot tudi pri privatizacijah, katerihkoli. In v tem kontekstu vidim predvsem dol\u017enost Ministrstva za finance, da poskrbi za ustrezen sistemski nadzor nad konkretnimi aktivnostmi, ki pa jih mora peljati SDH kot poobla\u0161\u010deni upravljavec premo\u017eenja. \nGlede sodelovanja s parlamentom, gospod Tr\u010dek, absolutno je to pomemben element ministrovanja, moramo pa vsi vedeti, da je \u010dlovek eden, dan ima 24 ur, obveznosti je pa ogromno. Tako bo potrebno v bistvu usklajevanje in razumevanje na obeh straneh. Hvala."],
      "_version_": 1545629449958981632,
      "id": "g453355",
      "org_i": 17
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4757,
      "party_i": 5,
      "datetime_dt": "2016-09-07T02:00:00Z",
      "speaker_i": 65,
      "content_t": ["Spo\u0161tovana predsednica, hvala za dano besedo. Spo\u0161tovana kandidatkinja za finan\u010dno ministrico. \nVa\u0161a predstavitev, ki ste jo predstavili v roku tam pribli\u017eno pol ure je bilo za mene veliko razo\u010daranje nenazadnje pa tudi kaj ve\u010d drugega nisem pri\u010dakoval. Zakaj veliko razo\u010daranje? Dejansko ste navrgli \u0161est, sedem slaidov, ki pa so vsi ti slaidi vsebovali predvsem neke floskule. \nGlede na va\u0161a bogate izku\u0161nje kot so ugotavljali predhodniki 23 let slu\u017ebovanja na Ministrstvu za finance. Bila ste trikrat \u017ee dr\u017eavna sekretarka pri teh razli\u010dnih ministrih gospod Kri\u017eani\u010d, gospod \u010cufer in sedaj na zadnje tudi gospod Mramor bi seveda pri\u010dakoval v sami predstavitvi ve\u010d. Pri zadnjih odgovorih, ki ste jih pa podali imam pa ob\u010dutek, da ne glede na va\u0161e izku\u0161nje, da vas je pa malo strah, \n (nadaljevanje) kajti na precej vpra\u0161anj, ki so bila zelo korektna niste \u017eelela odgovoriti. Spo\u0161tovana, sedaj boste morala verjetno tudi kot finan\u010dna ministrica sprejemati odlo\u010ditve, boste morali predstavljati in zagovarjati predloge na Vladi. \nJaz bom posku\u0161al vam zastaviti nekaj vpra\u0161anj in pri\u010dakujem tudi va\u0161e konkretne odgovore. Te odgovori so lahko da, ne. Tudi v va\u0161i predstavitvi bi pri\u010dakoval ve\u010d te konkretnosti. Dejali ste, da je verjetno najbolj bi rekel najve\u010djo mo\u010d boste imeli pri prora\u010dunu. V sami va\u0161i predstavitvi ste napisali, da bo prora\u010dun izrazito razvojno naravnan predvsem na odhodkovni del. Tukaj me zanima kaj ste imeli mislih, ali ste imeli tukaj v mislih investiciji ali ne? Vam bom predstavil sedaj eno \u0161tevilko. V leto\u0161njem letu s prora\u010dunom se je mo\u010dno zmanj\u0161alo \u0161tevilo dr\u017eavni nalo\u017eb in pa investicij zgolj 37 milijonov in to je pribli\u017eno samo ena tretjina zneska teh investicij, ki je bilo v letu 2015 vi pa tukaj prodajate zgodbo, da se bodo zavzemali za izrazito razvojno naravnan odhodkovni del prora\u010duna in pri tem prora\u010dunu ste sodelovala vi in dejansko imela \u0161karje in platno pri tem, eno tretjino zneskov nalo\u017eb v leto\u0161njem letu v primerjavi z 2015 vi ste pa tukaj dajala v svoji predstavitvi, da se boste zavzemala za razvojno naravnani prora\u010dun. Zanima me kak\u0161en bo primanjkljaj ob koncu leta, sedaj smo v septembru, ali bo v okviru katerega je tudi Dr\u017eavni zbor sprejel ali ne? Zanima me zakaj je Vlada ustavila bi rekel financiranje prora\u010duna za prora\u010dunske uporabnike meseca avgusta, to se je naredilo prvi\u010d v zgodovini Slovenije? Kak\u0161ne bodo posledice in kaj to pomeni za v naprej oziroma s katere strani je pri\u0161el ta predlog? Ali je to pri\u0161lo s strani ministra za finance ali se je tako odlo\u010dil Cerar ali nekdo drug in kak\u0161en pogled imate na to? Kaj se bo sedaj dogajalo v mesecu septembru, oktobru, novembru in decembru glede na to, da ste pa\u010d zaustavili dr\u017eavni prora\u010dun pla\u010devati? Vemo novih obveznosti, ampak to se je zgodilo prvi\u010d, vsi vemo, ponavadi se je to naredilo novembra, decembra v velikih finan\u010dnih krizah avgusta pa \u0161e dr\u017eava po mojem vedenju nikdar nikoli tega zaustavila. Od vas bi bolj pri\u010dakoval razloge da poveste in kaj to pomeni za v naprej. \nGlede dav\u010dnega dolga. Dav\u010dni dolg zna\u0161a mislim da nara\u0161\u010da ne glede na to, da boste vi dejala, da se zmanj\u0161uje. Dejstvo je, da se premetava ta dav\u010dni dolg med aktivnega, neaktivnega. Zelo redkokdaj dobimo poro\u010dilo z Ministrstva za finance ali pa iz FURS kak\u0161en je odpis tega dav\u010dnega dolga. Ko bodo vse te \u0161tevilke na mizi vam bom pa takrat verjel, \u010de se bodo te \u0161tevilke res pokazale, da se zni\u017euje, vendar 1,3 milijarde evrov dav\u010dnega dolga to predstavlja pribli\u017eno ve\u010d kot 15 % letnih prihodkov v slovenski prora\u010dun in \u010de na\u0161tejete tri, \u0161tiri konkretne ukrepe, ki jih boste kot finan\u010dna ministrica uvedla za zmanj\u0161evanje tega dav\u010dnega dolga. \nSedaj kot finan\u010dna ministrica boste imeli veliko pristojnosti. Predvsem, \u010de bi dal jaz osebno zadovoljivo oceno pred va\u0161emu predhodniku gospodu Mramorju pri konsolidaciji javnih financ, ki je \u0161e nekako dr\u017ea to pomeni zadostna ocena \u0161olska je pa seveda gospod Mramor dobil negativno oceno oziroma katastrofalno vodil upravljanje dr\u017eavnega premo\u017eenja in pa predvsem tudi kadrovska politika institucij, ki opravljajo z dr\u017eavnim premo\u017eenjem. SDH ima za\u010dasno vodstvo, kdaj bo razpis, kdaj se bo zadeva SDH dobil stalno vodstvo, \n (nadaljevanje) kajti vemo, da pred SDH so dolo\u010dene pomembne naloge gre za privatizacijo Nove Ljubljanske banke? Zanima me ali Deutsche Bank \u0161e vedno ima pogodbo za svetovalce pri tej prodaji ali ne? Zanima me v kak\u0161ni smeri razmi\u0161ljate pri konceptu privatizacije Nove Ljubljanske banke. Ali tukaj ostane bi rekel prodaja na na\u010din kot so si jo zamislili pod okriljem Mramorja in SDH? Kak\u0161no je va\u0161e mnenje tukaj notri, ali bo \u0161lo tukaj za neko razpr\u0161eno lastni\u0161tvo ali pa bo tukaj \u0161lo za IPO oziroma v kak\u0161ni zadevi? Vemo pa, da se ta privatizacija mora kon\u010dati do leta 2017. \nStrategija upravljanja dr\u017eavnega premo\u017eenja. Nekdanje vodstvo SDH je ocenilo, da strategija ni ustrezna na kar smo verjetno opozarjali v Poslanski skupini SDS \u017ee pri njegovem sprejemu kaj boste naredili in kdaj bo strategija upravljanja dr\u017eavnega premo\u017eenja pri\u0161la v DZ oziroma v javno obravnavo? Malo sem zaskrbljen, ko ste dejala, da bo strategija upravljanja dr\u017eavnega premo\u017eenja v va\u0161i predstavitvi temeljila na sektorski politiki, to so besede iz leta 2009. Tudi takrat ste bila dr\u017eavna sekretarka, to isto je prodajal zgodbo takrat dr. Kri\u017eani\u010d. Vsi vemo, da tisto sektorsko politiko je tudi Vlada Boruta Pahorja oziroma ministrski zbor zavrnila. Verjamem, da ste pri tej sektorski politiki sodelovala tudi sama. Zakaj ste se odlo\u010dili oziroma tudi bi rekel dr\u017eavni sekretar Dragonja ni nikoli omenil tega izraza sektorska politika? To pomeni, ali se sedaj vra\u010dajo \u010dasi Francija Kri\u017eani\u010da, to pomeni, da bomo pri\u010da nadaljnjemu zadol\u017eevanju in dodatnim dav\u010dnim bremenom, kajti sektorska politika in kapitalske nalo\u017eb opravljanja takrat \u0161e pod AUKN to je bila glavna zgodba Francija Kri\u017eani\u010da in tudi vas kot dr\u017eavne sekretarke? \nZanima me predvsem kaj bo dr\u017eava naredila v primeru, da bo pri\u0161lo do dolo\u010denih prevzemnih ponudb, kajti strategija o upravljanju dr\u017eavnega premo\u017eenja te opredelitve nima? Nekaj je bilo govora tudi na podro\u010dju zavarovalni\u0161tva. Sedaj, \u010de ste \u017ee izpostavili sektorsko politiko, potem morate dolo\u010dene okvirje imeti pripravljene. Zanima me podro\u010dje sektorske politike zavarovalni\u0161tva. Dr\u017eava obvladuje danes ve\u010d kot 60 % trga ali je to za vas normalno ali ne? Ali bomo \u0161li v privatizacijo katere zavarovalnice, tukaj v mislih imam predvsem zavarovalnico Triglav in pozavarovalnica Sava? Na pozavarovalnici Sava se danes dogajajo pretresi, gre za zdru\u017eevanje dveh zavarovalnic, kjer je lastnica pozavarovalnica Sava, Tilia, Maribor. Odstavljen je bil predsednik uprave te zavarovalnice. Vemo, da na drugi strani hrva\u0161ki Adris mo\u010dno pritiska. AZN ni dala bi rekel tudi nekega soglasja za kvalificirani dele\u017e. Tukaj \u010de se opredelite konkretno kak\u0161en bo va\u0161 pogled na podro\u010dju zavarovalni\u0161tva. Ali bo dr\u017eava trg \u0161e krepila? Jaz mislim, da v nobeni evropski dr\u017eavi ali EU dr\u017eava ne obvladuje ve\u010d kot 60 % trga zavarovalni\u0161tva? \nDUTB tudi nima stalnega vodstva, kaj se bo tukaj naredilo? DUTB \u0161e vedno nima revidiranega letnega poro\u010dila za 2015 ali ga ima ali ga nima, zanima me v danem trenutku. Potem me zanima kako gledate na prodajo terjatev DUTB. Iz medijev lahko beremo, da DUTB proda terjatev nekemu kupcu, ta kupec pa v relativno kratkem roku proda to terjatev tretjemu kupcu za bistveno vi\u0161jo kupnino. Tukaj, \u010de se opredelite pri DUTB do \u0161tevila zaposlenih. \u0160tevilo zaposlenih nara\u0161\u010da dejansko iz meseca v mesec. Danes ta institucija zaposluje ve\u010d kot 200 ljudi in pa planiranih stro\u0161kov dela za leto 2016 te institucije je ve\u010d kot 10 milijonov, v letu 2015 je bilo pa 5 milijonov. \nIgralni\u0161tvo. Kdaj bo pri\u0161el v Dr\u017eavni zbor prenovljen oziroma spremenjen Zakon o igralni\u0161tvu. Konkretno me zanima podro\u010dje \u0161portnih stav. Slovenija je edina evropska dr\u017eava, ki ima monopol. \u0160portna loterija ima monopol. Zanima me, ali se boste odlo\u010dili za podelitev koncesij, da ali ne. In odgovor, \u010de je potem tudi argumentiran z va\u0161e strani. \u010ce je odgovor da zakaj, \u010de je odgovor ne ne. Jaz mislim, da bi tukaj dr\u017eava lahko zaslu\u017eila precej\u0161nje denarje, \u010de bi podelila, recimo, vsaj pet koncesij. Oziroma \u010de boste \u017ee vztrajali na monopolu, kako boste potem omejili odtekanje denarja v tujino preko interntnih stavnic, ki je v Sloveniji izrazito v porastu, \u010de se \u017ee ukvarjamo z monopoli in da imajo dolo\u010dene zadeve prepoved tukaj, potem mislim, da bi morali tudi re\u0161itev najti, da se ta denar ne bi odtekal oziroma odteka denar, dr\u017eava ne pobere davka. \nKot dr\u017eavna sekretarka ste na eni izmed sej Dr\u017eavnega zbora dejali, da koalicijska pogodba ni vladni dokument. Zanima me, ali boste to stali\u0161\u010de sedaj kot ministrica za finance \u0161e trdila naprej oziroma ali boste kot ministrica za finance spo\u0161tovala koalicijsko pogodbo da ali ne. To je bilo na seji Dr\u017eavnega zbora 2. junija(?), ko ste dejali, da koalicijska pogodba ni vladni dokument. Me pa zanima, \u010de jo boste kot ministrica za finance \u2026/ ogla\u0161anje iz klopi/ upo\u0161tevala. Spo\u0161tovani gospod Prikl, napro\u0161am, \u010de me ne motite. Ko boste vi kandidat za ministra za finance ali kak\u0161nega drugega ministra boste imeli mo\u017enost govoriti, sedajle pa prosim, da spo\u0161tujete kolege poslance da jim daste, bi rekel, hvala. \nZanima me, kako komentirate, da so iz Ekonomsko-socialnega sveta izstopili delodajalci. To je \u017ee nekaj \u010dasa nazaj. Ekonomsko-socialni svet danes ne deluje. Zame je mrtev. Zanima me, ali se boste sestali s predstavniki delodajalcev oziroma boste Ekonomsko-socialni svet poslu\u0161ala obnoviti. Kaj se bo dogajalo na tem podro\u010dju? Toliko zaenkrat mojih vpra\u0161anj.\nGlede na to, da ste bila dr\u017eavna sekretarka pri treh ministrih me pa zanima, kateri od teh treh ministrov vam je najbli\u017eji."],
      "_version_": 1545629580658737152,
      "id": "g453332",
      "org_i": 17
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4757,
      "party_i": 8,
      "datetime_dt": "2016-09-07T02:00:00Z",
      "speaker_i": 82,
      "content_t": ["Hvala za besedo, predsedujo\u010da. \nOgla\u0161am se \u0161e enkrat. Zahvaljujem se za prvi del odgovorov. Nekaj podvpra\u0161anj bom imel, pa \u0161e razjasnitev. Sedaj moje informacijsko ozadje, ki to spremlja, nekako to komentira, da \u0161e vedno odgovarjate malo preve\u010d na na\u010din birokrate, ki se mogo\u010de niti ne zaveda, da bo ministrica. To opomba pod \u010drto dobronamerna. \nPri dodatnem zdravstvenem zavarovanju dobro vemo kam pes taco moli, za kaj gre. Po nekih zadnjih podatkih konec avgusta od cca. 450 milijonov evrov, ki jih prebivalke, prebivalci Slovenije pla\u010dalo trem komercialnim zavarovalnicam v obliki premij. Tam nekje okrog 60 milijonov neopravi\u010deno ostane zavarovalnicam. To je dobra osmina, je ene osmine, pa\u010d 125, 133. Dobra osmina, skoraj sedmina. Nek dr\u017eavni sekretar Cukjati, tisti, ki imate dolgoro\u010dni spomin je tam leta 2000 govoril, tudi minister, tudi je bil dr\u017eavni sekretar, se mi zdi, ne vem Alenka, mogo\u010de se motim, je govoril \u017ee leta 2000, da nam primanjkuje zdravnikov in v tej lu\u010di to vpra\u0161anje in ali bo DZZ nadomestila javno dajatev in neka bolj pravi\u010dna javna dajatev. \nSedaj glede tega drugega tira. Poglejte, infrastrukturni minister je rekel, da je zakon poslal v medresorsko usklajevanje za\u010detek julija, 11. 7., bi \u010dlovek vseeno malo ve\u010d podatkov pri\u010dakoval. Ljudje iz socialnega sektorja bodo verjetno strigli z va\u0161o tako milico, \u010de se tako izrazim, \u010de je definicija minimalnega dohodka metodolo\u0161ko ustrezna. Sedaj glede seveda tem, ki so bolj Ga\u0161per\u0161i\u010deve ali ne, za te bombon\u010dke, \u010de jih boste hoteli uresni\u010diti, boste morali v tabeli dr\u017eavnega prora\u010duna najti neka sredstva. To je verjetno obema jasno. Sedaj verjetno ljudje, ki se ukvarjajo z lokalno samoupravo,   vklju\u010dno z \u017eupani, ne bodo pretirano veseli nad va\u0161im razmislekom, da so, \u010de sem vas pravilno razumel, ob\u010dine do\u017eivele, dajva re\u010di, finan\u010dno krizo z nekoliko zamika oziroma dosegle dno. Oba veva, da je to delno povezano s finan\u010dno evropsko perspektivo, ampak zdi se mi, to je pa sedaj malo dobronamerni moj strokovni, polagam na srce, da gre bolj za problematiko in nujnost reforme lokalne samouprave kjer se poslanke in poslanci pogosto ne zavedamo, da tam dobre dve tretjine tega kar mi tukaj soustvarjamo in odlo\u010damo, se zvali na lokalni nivo in na ta prora\u010dun sektorja dr\u017eave, \u010de se nekako tako izrazim. Sedaj nekaj kar bi v bistvu rad povedal pa dodatno \u0161e vpra\u0161al. Malo ste se popravili vmes, vseeno postajate politi\u010darka. Dejstvo je, da cela vrsta ljudi ne more \u017eiveti od lastnega dela. Eni so v tretjem \u017eivljenjskem obdobju, drugi ne dobijo zaposlitve, eni so nezaposljivi, kot temu \u017eal strokovno re\u010demo, eni so mladi, pa jim ta vrata zaposlovanja nekako zapiramo. Nekaj smo se pogovarjali, vrteli okrog davkov, ob tem nekem pametnem obdav\u010devanju. Nekdo se bo smela, ena ta mikrozgodba so tisti moji ljubi mali pivovarrji, ker ste recimo nekako imela posluh za to kar vam ho\u010demo povedati, \u010deprav to bi vam verjetno moral pri\u0161epniti minister za kmetijstvo, prehrano, etc., \u010de bi bil malo bolj pronicljiv, ampak ob tem seveda je tudi problematika, \u010de gledamo dav\u010dno politiko Slovenije, je nekako kombinacija zastarele primitivnosti kjer kratko potegnejo prepogosto tisti, ki so najbolj revni in nepotrebne nepremi\u0161ljene zakompliciranosti. Sedaj o \u010dem govorim. Nimamo \u010disto, \u010de delam razrez, previsok dele\u017e indirektnih davkov, ki ljudi, ki \u017ee tako ali tako te\u017eko \u017eivijo, udarijo po \u017eepu preko DDV preko tro\u0161arin. Sama ste rekla koliko nam je BDP padel. Te zgodbe poznamo. In nekatere dru\u017ebe dr\u017eave, ki so bile v sorodni situaciji so \u0161le v, pa bom temu rekel, neko tretjo dav\u010dno stopnjo za neko osnovno ko\u0161arico dobrin. Recimo Portugalska je ena od njih. Kaj menite o tovrstnem predlogu? Ali ste mu naklonjeni ali ne? \u010ce \u017ee imamo tako dav\u010dno politiko, ki najbolj revne dejansko udari in tiste majhne prejemke \u0161e skozi indirektne davke pobere, se mi zdi, da bi bila to, dokler ne postanemo dav\u010dno bolj pametni, v bistvu neka nujna re\u0161itev in tudi neka prepotrebna gradacija odrekanj, \u010de se tako izrazim. Sedaj \u010disto za konec, veste, moram se kot metodolog malo tudi obregniti ob kolegico pred menoj. Neke podatke lahko prikazujemo tako ali druga\u010de. Pri nas je ta neka fama javnega sektorja, ki ima celo vrsto te\u017ea, kot da samo tro\u0161i, ampak na nekih sejah v\u010deraj, danes sem \u017ee ve\u010dkrat povedal, imamo neka podro\u010dja v \u0161ir\u0161em javnem sektorju in dr\u017eavnem sektorju in javnem sektorju kot tako, ki so kadrovsko zelo podhranjena. Mi imamo niz nekih podro\u010dij kjer se nam dogaja zelo izrazita generacijska vrzel. Mramor vam je polo\u017eil na du\u0161o, \u0161e posebej mladi, konec citata. Iz akademske sfere, kjer jaz prihajam, na\u0161e fakultete bodo pa stale gerontolo\u0161ke, \u010de se tako izrazim in to ni sme\u0161no, ker nimate nekih mladih ljudi, ki bi neka nova znanja vna\u0161ali notri.  Cel diapazon sektor bi lahko peljal, evo, sedim v KNOVS-u vse do SOVE, \u010de ho\u010dete, ampak potem moramo malo sejo zapreti, ker je formalno tako pa govoriti pa ne bom govoril sedaj o tem. In sedaj, ko se prika\u017ee govorka pred menoj, je to iztrgala iz naslovnice Financ, da je v javnem sektorju bil blazen poraz za 4 tiso\u010d 225, je to, \u010de gremo prera\u010dunavati, 0,26 promila, \u010de izhajam iz 161 tiso\u010d 392. 0,0000026. Sem \u0161el ra\u010dunati. In skratka, kaj ho\u010dem re\u010di, ho\u010dem re\u010di, da je tovrstne zadeve, mogo\u010de sem kak\u0161no decimalko kiksnil, ampak manj Alenka kot takrat, ko ste tolarje prevajali, takrat si bila verjetno na ministrstvu, v evre, pa sedaj ljudje, ki bodo mene ali tebe narobe prijavili, pla\u010dajo 2 tiso\u010d globe, pa to ta koalicija ni hotela popraviti. Skratka neko tudi va\u0161e stali\u0161\u010de do tega javnega sektorja bi prosil, \u010de se lahko \u0161e opredeli. Sedaj to, da ste o tem kako bo odhodkovno razvojni del naravnan visoko multiplikativno, da te sektorje niste kaj dosti jasno opredelili, evo se bom spet vrnil k meni ljubem pametni specializaciji, tudi tam niso opredeljeni kaj dosti natan\u010dno. Tam pi\u0161e, delali bomo pametno ovo pametno tisto pametno tretjo pametno \u010detrto in potem se vpra\u0161a\u0161 ja dobro, verjetno ne bomo neumno tisto tretjo, peto, \u0161esto delali. En zelo, veste en zelo konkretni primer in s tem bom kon\u010dal. Dobro oba veva, da v na\u0161em izvozu kovinsko-predelovalna industrija predstavlja pomemben del. Kako ji bomo skozi to politiko, ki jo boste soustvarjali kot ministrica pomagali? \nHvala."],
      "_version_": 1545629580733186048,
      "id": "g453336",
      "org_i": 17
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4757,
      "party_i": 6,
      "datetime_dt": "2016-09-07T02:00:00Z",
      "speaker_i": 32,
      "content_t": ["Hvala lepa, gospa predsednica. Spo\u0161tovane kolegice in kolegi! \nSpo\u0161tovana tokrat kandidatka za ministrico za finance, veliko ur sva presedela skupaj na tem odboru in tudi na plenarnih sejah Dr\u017eavnega zbora, odslej ne bo ve\u010d tako, na nek na\u010din lahko re\u010dem tudi \u017eal. Kar se ti\u010de va\u0161e strokovnosti, imate seveda pri meni odli\u010dno oceno. Tudi kar se ti\u010de izku\u0161enj na politi\u010dni funkciji, ker dr\u017eavna sekretarka je namestnica ministra na nek na\u010din, je eminentna politi\u010dna funkcija in te izku\u0161nje tudi imate. Seveda je pa zelo pomembno, kak\u0161na bo politi\u010dna podpora, naprej predsednika Vlade, to vam je najbr\u017e obljubil, sicer ne bi privolili, da kandidirate za to najte\u017ejo funkcijo v Vladi. Seveda pa je tu pomembna tudi politi\u010dna podpora vseh koalicijskih partnerjev. Za nekatere danes \u017ee vidim, da \u017ee izstavljajo ra\u010dune, vezane tudi na interpelacijo, da bodo \u017eeleli imeti na tisti in tisti postavki \u2013 pa zdaj ne bom govoril na kateri, da ne bom koga spravljal v slabo voljo, ker to ni namen te seje -, ampak se bodo ti ra\u010duni na nek na\u010din v nadaljnjih prora\u010dunskih debatah gotovo postavljali. Va\u0161a prezentacija, ki se jo naslovili, ji dali naslov, po spominu zdaj govorim, \"soustvarjajmo solidarno dru\u017ebo, v kateri bodo ljudje lahko \u017eiveli od lastnega dela.\" Takoj podpi\u0161em, z obema rokama, od lastnega dela. Seveda, ko govorimo o delu in o tem, da z delom ustvarjamo, delo je v realnem sektorju in tudi v javnem sektorju, da ne bo pomote, tu vidim, da pravzaprav zagovarjate socialno-tr\u017eni model gospodarstva, kar ves \u010das zagovarja Nova Slovenija in je v tem smislu prinesla \u017ee tudi v Dr\u017eavni zbor kar nekaj predlogov re\u0161itev. Vem, da ste velikokrat imeli te\u017eko nalogo, da ste v imenu Vlade morali ostro nasprotovati na\u0161im re\u0161itvam, in verjemite, mi smo imeli iskren namen, da bi ustvarili, in \u0161e imamo namen, da bi ustvarili dru\u017ebo, ki bi bila solidarna, kjer bi lahko vsak dostojno \u017eivel od lastnega dela. Tu moramo imeti v mislih delodajalce in moramo imeti v mislih delojemalce. \nNekaj ste povedali glede izbolj\u0161ave konkuren\u010dnega okolja Slovenije. \n (nadaljevanje) Res je, \u0161vicarski in\u0161titut za razvoj mened\u017ementa nam je nameril, da smo se v enem letu po lestvici konkuren\u010dnosti povzpeli za 6 mest, ampak UMAR \u0161e vedno izra\u017ea, z mano vred in z nami vred v Novi Sloveniji, razo\u010daranje, \u0161e vedno je Slovenija na repu, v zadnji tretjini. Da gredo trendi naprej, je dobro, in je to treba tudi povedati. Res je tudi, da ste bili v vladah in da ste vedno striktno zagovarjali, zelo zvesto zagovarjali stali\u0161\u010da svojih \u0161efov, tega ali onega ministra za finance, dr. Kri\u017eani\u010da, zdaj nazadnje dr. Mramorja in tako naprej. In prav vi najbolje veste, kaj potrebujemo v tej dr\u017eavi \u2013 v tej dr\u017eavi moramo ve\u010d ustvariti, \u010de \u017eelimo \u017eiveti spodobno, \u010de \u017eelimo \u017eiveti \u010dloveka vredno \u017eivljenje, \u010de no\u010demo imeti rev\u0161\u010dine, \u010de ho\u010demo imeti \u010dloveka vredne penzije in tako naprej. In makro pogled na, recimo, zadnjih 7 let ka\u017ee, da smo od leta 2008 do leta 2015, to je 7 let, ustvarili samo za 3,39 % ve\u010d, v letu 2015. Torej, v letu 2015 smo ustvarili, govorim o BDP, samo za 3,39 % ve\u010d kot leta 2008. Res je, bila je svetovna kriza, ki je nas toliko bolj udarila. Vmes v tem \u010dasu smo se tudi zadol\u017eili, \u010de zdaj spet gledam Bajukove \u010dase, pa ne mi zameriti, do danes, za ve\u010d kot faktor 4, merjeno z BDP. Na drugi strani pa nikakor ne najdemo in ne znamo narediti finan\u010dne konstrukcije, da bi zaprli projekte, ki so nacionalnega pomena, ki jih posebej tu izpostavljajo spo\u0161tovani kolegi s Primorske in seveda tudi mi. Ne vem, kako smo takrat lahko zaprli, kako je dr. Bajuk lahko zaprl finan\u010dno konstrukcijo za dokon\u010danje avtocestnega kri\u017ea, za modernizacijo \u017eelezni\u0161ke proge Pragersko-Hodo\u0161, 460 milijonov evrov, in tako dalje in tako dalje, bodi dovolj zdaj o zgodovini.\nTudi sam se bom dotaknil davka na nepremi\u010dnine. Tu se mi pojavlja vpra\u0161anje \u2013 pa odgovor pravzaprav imam -, ali imamo mi natan\u010dno bazo podatkov, kjer bi imeli vse te nepremi\u010dnine evidentirane. V nekem krogu sem pred dnevi dobil informacijo - ne vem, kak\u0161na je uradna, to boste vi povedali, spo\u0161tovana kandidatka -, da imamo v tej dr\u017eavi okrog 300 tiso\u010d objektov, ki so \u010drne gradnje. Torej, teh najbr\u017e ni v tej bazi, ki bi bila osnova za obdav\u010ditev. \nV sestavi va\u0161ega ministrstva je tudi organ, ki skrbi za javna naro\u010dila. Kako boste zagotovili popla\u010dila vseh izvajalcev v celotni verigi javnih naro\u010dil? Oba veva, da to danes je problem in da nekateri to izigravajo. \nNa\u0161a tema, o kateri smo veliko govorili pred po\u010ditnicami, je bil Zakon o ugotavljanju katastrskega dohodka. Jaz sem bil zadovoljen, da ste mi zagotovili, da se da narediti informativni izra\u010dun; prav tu na tem odboru ste mi to zagotovili in verjamem, da je to mo\u017eno. Jaz sem potem \u0161e formalno vlo\u017eil pisno pobudo ministru dr. Mramorju in ministru \u017didanu. Vmes je, na \u017ealost, minister Mramor odstopil in poslovnik ministrstva niti vlade na zavezuje, da bi dobil odgovor, se pravi, z Ministrstva za finance ne bo odgovora, razen \u010de bom pobudo ponovil. Minister \u017didan pa mi je rekel, da to ni pomembno, je nepotrebno in da tega ne bo. Jaz bi tu ponovno apeliral na vas, in to je lahko ena relativno hitra realizacija enega dobrega projekta, da vztrajate na Vladi pri informativnem izra\u010dunu za zavezance po letih na trenutno stanje,\n (nadaljevanje) od naslednjega leta pa vse tja do leta 2020. In ko sem \u017ee pri tem, imamo problem. Sindikat delavcev migrantov je organiziral zbiranje podpisov, ki jih je zdaj \u017ee tudi zbral, in na nek na\u010din je Zakon o ugotavljanju katastrskega dohodka blokiran. \u010ce se ta zakon ne bo uveljavil, bo veljal zakon, ki bo mo\u010dno udaril v naslednjem letu kmete, zavezance, kar pa lahko v nekem dru\u017ebenem smislu poraja, generira velik problem \u2013 da se bodo, oprostite izrazu, udarili kmetje na eni strani, na drugi strani pa Sindikat delavcev migrantov. Ali jih ho\u010demo spreti? Najbr\u017e ne. Jaz se enostavno tega bojim. Torej, veste pa, da smo tudi mi v Novi Sloveniji predlagali re\u0161itve, kako dohodnino delavcev migrantov re\u0161iti oziroma omiliti. Vsi na\u0161i predlogi so bili zavrnjeni. Vi ste nakazovali neke re\u0161itve, pa me zanima, v kateri smeri bodo te re\u0161itve \u0161le. \nJaz sogla\u0161am z vami, da ste v predstavitvi ve\u010dkrat ponovili, da so pred vse nas postavljene zahteve, da naredimo to, to in ono. Razumem, da so te zahteve postavljene najprej pred Vlado, pred koalicijo in tudi opozicijo. Mi \u017eelimo biti tu konstruktivni in Nova Slovenija je tudi to svojo konstruktivnost \u017ee nekajkrat pokazala - torej, pridite z dobrimi predlogi in dobili boste na\u0161o podporo. \nNadalje, ko govorimo, ustvarimo dru\u017ebo, kjer bodo ljudje lahko spodobno \u017eiveli od lastnega dela, seveda se takoj spomnim na tako imenovano socialno kapico oziroma razvojno kapico. Kak\u0161no bo tu va\u0161e stali\u0161\u010de? Seveda tudi poznam stali\u0161\u010de manj\u0161ih koalicijskih partnerjev. In tu se zdaj pojavlja klju\u010dno vpra\u0161anje. Jaz verjamem, da boste vi lahko pri\u0161li na Vlado z dobrimi predlogi, problem je pa v tem, kak\u0161na bo politi\u010dna podpora. In tu se jaz bojim, da te politi\u010dne podpore ne bo dovolj za morda va\u0161e dobre predloge in dobre re\u0161itve. \nZanima me tudi, glede na to, da je prakti\u010dno Evropski investicijski sklad ali Junckerjev sklad, 315 milijard obsega, prakti\u010dno do danes ali, bolj to\u010dno, do junija ve\u010d kot tretjino, 37 %, \u017ee po\u010drpanega. Kak\u0161na bo va\u0161a iniciativa na Vladi, da smo vendarle tudi mi v Sloveniji bolj u\u010dinkoviti, kar se ti\u010de \u010drpanja teh sredstev. Zdaj imamo nekje zagotovljenih, mislim, da 180 milijonov evrov zgolj za zavarovanje kreditov poslovnih subjektov. Kdaj boste v Dr\u017eavni zbor prinesli spremembo strategije upravljanja kapitalskih nalo\u017eb dr\u017eave, mislim namre\u010d na privatizacijo Nove Ljubljanske banke, ki jo moramo privatizirati, vsi vemo, zakaj, do konca leta 2017. Ampak tam je pravzaprav glede prepovedi koncentracije kapitala problem, ki ni v skladu z evropsko zakonodajo, ni v skladu z na\u010deli prostega pretoka kapitala in tu imamo \u017ee tudi kar nekaj sodb sodi\u0161\u010da Evropske unije, kjer komisija to\u017ei \u2013 in seveda to\u017ebo tudi dobi \u2013 posamezne dr\u017eave. Jaz ne bi \u017eelel, da bi se spet Slovenija zna\u0161la na sodi\u0161\u010du Evropske unije. Torej, to zadevo bo treba popraviti. \nIn \u0161e zadeva, ki sem jo enkrat \u017ee problematiziral na tem odboru in se je s tem strinjal dr\u017eavni sekretar, gospod Dragonja. Opa\u017eamo, da nas dr\u017eave, ki so tudi pred 25 leti, tako kot Slovenija, spremenile dru\u017ebenopoliti\u010dni sistem in nas danes prehitevajo. Predvsem so bolj odprle vrata tujim nalo\u017ebam. Opozarjam, da tukaj moramo biti previdni, da ne moremo kar vsega spustiti v dr\u017eavo. \u017delimo ostati \u010dista, zelena dr\u017eava, kljub temu pa vsi vemo, da doma denarja ni. Kak\u0161na bo va\u0161a iniciativa na Vladi, da se vendarle odprejo mo\u017enosti za tuje nalo\u017ebe? Danes vidimo, da nam zmanjkuje denarja za aktivno politiko zaposlovanja, kar ministrica dr. Mrak na hodniku tudi sama priznava, da na nek na\u010din zmanjkuje denarja, ki bi ga naj imeli pod naslovom spodbude za neposredna tuja vlaganja. Zanimajo me ali bo va\u0161a politika \u0161la v smeri spodbujanja tujih neposrednih nalo\u017eb? Danes je bila \u017ee izpostavljena problematika skladnega regionalnega razvoja, tudi sam jo izpostavljam, ta zadeva nam ne gre dobro od rok, to problematiko zelo dobro poznam. Prihajam iz statisti\u010dne regije, na \u017ealost samo statisti\u010dne, s Pomurja, kjer se soo\u010damo z velikimi problemi prav zaradi tega, ker nam skladni regionalni razvoj na \u017ealost ne gre dobro od rok. Konkretno, za enkrat \u0161e vedno ni denarja, da bi zaklju\u010dili projekt pomurski vodovod, ki je bil v prej\u0161nji finan\u010dni perspektivi najve\u010dji kohezijski projekt, \u0161e zdale\u010d ni zaklju\u010den, da ne bo kdo mislili, da je ta zadeva \u017ee ad acta. Zaklju\u010dujem. Jaz vam iskreno \u017eelimo, da imate na Vladi in koaliciji maksimalno politi\u010dno podporo, da realizirate va\u0161e ideje, ki ste jih predstavili, seveda pa dana\u0161nja podpora ni odvisna od Nove Slovenije, ni odvisna od opozicije, tukaj mora se v strumno \u010detico postaviti koalicija in vam dati vse glasove. Veliko uspehov \u017eelim."],
      "_version_": 1545629580791906304,
      "id": "g453340",
      "org_i": 17
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4757,
      "datetime_dt": "2016-09-07T02:00:00Z",
      "speaker_i": 2366,
      "content_t": ["Hvala lepa za besedo in \u0161e enkrat lep pozdrav vsem.\nNaj za za\u010detek povem, da ta predlog, ki ga je v dr\u017eavni zbor poslal predsednik Vlade zame pomeni veliko priznanje za dosedanje delo, ki sem ga opravljala v veliki meri tudi v sodelovanju z vami, po drugi strani pa pomeni tudi ogromno odgovornost. Zelo se je zavedam in upam, da bom opravi\u010dila to za\u010detno zaupanje. Moj predhodnik, dr. Mramor je tovrstno predstavitev zastavil pod recimo sloganom ali pa pod vizijo, da \u017eeli dose\u010di ponovno ekonomsko samostojnost Slovenije. In kot konkretne cilje v zvezi s tem si je zastavil v bistvu izbolj\u0161anje polo\u017eaja Slovenije v mednarodnem okolju, izhod iz postopka prese\u017enega primanjkljaja. TO smo v preteklih dveh letih dejansko tudi dosegli, vendar pa ta dose\u017eek ni kon\u010dni cilj. \u010ce smo ekonomsko samostojnost dosegli jo moramo zdaj znati ohranjati. Ohranjati ne zaradi same sebe ampak ohranjati zato, da bomo lahko soustvarili solidarno dru\u017ebo v kateri lahko ljudje dostojno \u017eivijo od lastnega dela. To je dolgoro\u010dni cilj, dolgoro\u010dna vizija, ki na ra\u010dun tega, da na dolgi rok dose\u017eemo ta cilj, na kratki rok zahteva tudi omejitve, odrekanja in premi\u0161ljeno vlaganje razpolo\u017eljivih sredstev v tista podro\u010dja, ki nam dejansko ta cilj lahko ustvarijo. \nVsebina moje predstavitve, jaz se opravi\u010dujem ampak tehni\u010dno sem malo slabo spodkovana in ne znam tukaj\u2026 A, \u017ee vidim. Vsebina moje predstavitve bo razdeljena na 3 dele. Prvi del bo kratka ocena stanja v katerem smo v temu trenutku z vidika pristojnosti in nalog Ministrstva za finance, drugo na kratko orisani cilji oziroma klju\u010dna vpra\u0161anja nadaljnjega razvoja pri katerih lahko Ministrstvo za finance prispeva s svojimi aktivnostmi in pa v tretjem delu konkretne naloge oziroma prioritete kot jih vidim za Ministrstvo za finance v naslednjih dveh letih.\nKot sem omenila \u017ee na samem za\u010detku smo pri\u010da ohrabrujo\u010dim znakom okrevanja po hudi gospodarski in javnofinan\u010dni krizi vendar nam ti znaki okrevanja ne dopu\u0161\u010dajo, da bi zaspali na lovorikah, kot pogovorno radi re\u010demo ampak od nas zahtevajo nadaljnje, zelo aktivno delovanje v smeri za\u010drtanih ciljev. Omenila sem \u017ee, da je prva etapa dose\u017eena z zaklju\u010dkom prese\u017enih makroekonomskih neravnovesij in izhodom iz postopka prese\u017enega primanjkljaja z vidika evropskih pravil ekonomskega upravljanja, vendar pa ta zaklju\u010dek prve etape hkrati pomeni za\u010detek druge etape, prehod v prav tako zahtevne preventivne ukrepe, ki od nas zahtevajo nadaljnje ukrepanje, tako na podro\u010dju strukture javnofinan\u010dnih izdatkov kot tudi obsega javnofinan\u010dnih izdatkov in dodatno zahtevajo od nas tudi ukrepe za zni\u017eevanje dolga sektorja dr\u017eava. Ve\u010d o tem bom govorila v nadaljevanju, ko bom govorila o prioritetah na prora\u010dunskem podro\u010dju.\nTretji element trenutne ocene stanja iz katerega izhajam pri nadaljnjem delu je stabilizacija polo\u017eaja Slovenije na mednarodnih finan\u010dnih trgih, v mislih imam predvsem stabilizacijo polo\u017eaja Slovenije z vidika mo\u017enosti zagotavljanja financiranja ne samo za javne potrebe ampak preko tega tudi okrepitev ali pa olaj\u0161anje pogojev za slovenske gospodarske subjekte na mednarodnih finan\u010dnih trgih in pa s tem so ustvarjeni tudi pogoji za postopno zni\u017eevanje dolga sektorja dr\u017eava.\nNa podro\u010dju upravljanja kapitalskih nalo\u017eb dr\u017eave je zastavljeno delo v skladu s sprejeto strategijo. Oblikovan je pravni okvir za u\u010dinkovito delovanje finan\u010dnega sistema v leto\u0161njem letu smo v nacionalno zakonodajo dokon\u010dno prenesli direktive, evropske direktive s podro\u010dja oblikovanja ban\u010dne unije in pa vzpostavljene so tako institucije kot tudi mehanizmi za aktivno upravljanje slabih terjatev vklju\u010dno s prestrukturiranjem dru\u017eb in pa razdol\u017eitvijo gospodarskega sektorja, kjer se \u017ee tudi ka\u017eejo prvi rezultati.\nTo oceno stanja utemeljujem z nekaterimi statisti\u010dnimi podatki, uporabila sem podatke iz zadnjih razpolo\u017eljivih objav, torej, kar se ti\u010de rasti BDP primerjam medsebojno rasti v vsakem, v drugem \u010detrtletju vsakega od prikazanih let. Prav tako pri rasti izvoza in pa pri rasti doma\u010de potro\u0161nje in zaposlenosti. Tudi kar se ti\u010de podatkov o registriranih brezposelnih osebah so uporabljeni zadnji podatki za mesec avgust, medtem ko je podatke za primanjkljaj sektorja dr\u017eava prikazan na letni podlagi. \nVsi ti podatki ka\u017eejo postopno izbolj\u0161evanje stanja in klju\u010dna naloga za naprej je da se zagotovi nadaljevanje tega trenda. \nDrugi elementi, ki ka\u017eejo ali pa ki potrjujejo dano oceno stanja so bonitetne ocene Slovenije kjer je v leto\u0161njem letu agencija Standard & Poor's izbolj\u0161ala oceno medtem ko sta ostali dve agenciji ocene potrdili. Vsekakor pa se v bistvu tako pri agenciji Standard & Poor's kot tudi pri agenciji Moody's polo\u017eaj izbolj\u0161uje. Izbolj\u0161uje se tudi na\u0161 polo\u017eaj na lestvicah konkuren\u010dnosti, kjer so prikazane tri najbolj, recimo jim odmevne lestvice konkuren\u010dnosti, ki jih tudi v na\u0161ih debatah v dr\u017eavnem zboru pogosto radi omenjamo.\nKak\u0161na so torej klju\u010dna vpra\u0161anja oziroma cilji, ki jih na podlagi tak\u0161ne ocene stanja lahko zastavimo za naslednji dve leti? \u010ce sem omenila, da je dolgoro\u010dni cilj dostojno \u017eivljenje dr\u017eavljanov oziroma prebivalcev in prebivalk Slovenije od lastnega dela v vseh obdobjih njihovega \u017eivljenja je drugi element v bistvu solidarnost. Solidarnost je v Sloveniji vrednota, ki ji namenjamo veliko pozornosti, tako v na\u0161ih privatnih \u017eivljenjih kot tudi v dizajniranju javnofinan\u010dnih odhodkov in tako verjamem, da bo tudi v prihodnje. Pa vendarle, mislim, da moramo stremeti k temu, da bo vseeno postal na\u0161 klju\u010dni cilj ta prvi, da res omogo\u010dimo ljudem, da lahko dostojno zagotovijo sami sebi \u017eivljenje z lastnim delom. \nIn s \u010dim lahko Ministrstvo za finance lahko prispeva k uresni\u010devanju te vizije? Vidim predvsem tri elemente \u2013 stabilen javnofinan\u010dni okvir je osnova iz katere lahko izhaja stabilna gospodarska rast. Drugo podro\u010dje, ki sodi v pristojnost Ministrstva za finance je dobro delujo\u010d finan\u010dni sistem, ki deluje v podporo razvoju gospodarstva, pri \u010demer so pomembni tako dostopnost virov financiranja kot tudi vi\u0161ina stro\u0161kov financiranja. In tretji element je odpravljanje elementov nekonkuren\u010dnosti slovenskega poslovnega okolja, pri \u010demer je treba posvetiti posebno pozornost odpravljanju administrativnih ovir na vseh podro\u010djih, med drugim tudi na dav\u010dnem podro\u010dju in pa pove\u010dati u\u010dinkovitost javne porabe. Jasno se moramo vpra\u0161ati ali z javnimi sredstvi, ki jih imamo na razpolago naredimo res najbolje, kar lahko oziroma ali lahko sredstva, ki so na razpolago uporabimo na na\u010din, da bodo bolj oziroma \u0161e bolj prispevala k gospodarski rasti.\nNa podlagi teh ciljev oziroma klju\u010dnih podro\u010dij, na katerih Ministrstvo za finance lahko prispeva k izbolj\u0161anju gospodarskega okolja, poslovnega okolja in s tem pripomore k vi\u0161ji gospodarski rasti. Vi\u0161ja gospodarska rast, ki mora temeljiti na vi\u0161ji dodani vrednosti zaposlenih in ve\u010dji zaposlenosti pa lahko prispeva k nadaljnjemu razvoju in k doseganju dolgoro\u010dnih ciljev, ki sem jih omenjala. No in znotraj tega prioritetne aktivnosti Ministrstva za finance delim na pet klju\u010dnih podro\u010dij. \nPrvo je prora\u010dunsko podro\u010dje; pri tem, ko pravim prora\u010dunsko podro\u010dje seveda v prvi vrsti mislim na dr\u017eavni prora\u010dun vendar ne zgolj na dr\u017eavni prora\u010dun na podro\u010dju dr\u017eavnega prora\u010duna imamo seveda najve\u010d instrumentov oziroma vzvodov preko katerih lahko na prora\u010dun kot tak\u0161en vplivamo. Pomembne pa so vse enote sektorja dr\u017eave, sodelovanje z ob\u010dinami, s pokojninsko zdravstveno blagajno, javnimi agencijami, javnimi skladi, zavodi in ne nazadnje tudi gospodarskimi dru\u017ebami, ki sodijo v sektor dr\u017eava.\nV ta namen je nujna okrepitev institucionalnega javnofinan\u010dnega okvira, ki smo ga zastavili z odlo\u010ditvijo, da se vklju\u010dimo v evropski fiskalni pakt z odlo\u010ditvijo da fiskalno pravilo vklju\u010dimo v slovensko ustavo. Lani je bil sprejet Zakon o fiskalnem pravilu in ta institucionalni okvir je treba \u0161e dograditi s pripravo oziroma sprejetjem Zakona o javnih financah in Zakona o ra\u010dunovodstvu.\nPostopki v zvezi s tem \u017ee te\u010dejo in jih je potrebno nadaljevati. V temu kontekstu seveda tudi postopki glede imenovanja fiskalnega sveta kjer pa bodo verjetno nekatere odlo\u010ditve sprejete \u017ee pred mojim predvidenim imenovanjem, tako da se tega nisem posebej v tej predstavitvi dotikala. \nDrug pomemben element prioritet na temu podro\u010dju je nadaljevanje postopne javnofinan\u010dne konsolidacije. Omenila sem \u017ee, da je na podro\u010dju javnofinan\u010dne konsolidacije Slovenija iz\u0161la iz postopka prese\u017enega primanjkljaja in pre\u0161la v zahteven preventivni del pakta za razvoj in rast. Ta preventivni del od nas zahteva ustrezne napore na podro\u010dju zni\u017eevanja javnega dolga oziroma dolga sektorja dr\u017eava. Od nas zahteva tudi nadaljevanje postopnega zni\u017eevanja strukturnega primanjkljaja po stopnji najmanj 0,6 BDP letno, seveda ob predpostavki, da je potencialni BDP enak dejanskemu oziroma, da je rast enaka potencialni. V kolikor je rast vi\u0161ja od potencialne to zahteva v bistvu \u0161e dodatno kr\u010denje javnofinan\u010dnih odhodkov.In tretji pomemben element, ki bo determiniral ukrepe na podro\u010dju javnofinan\u010dne konsolidacije je vpra\u0161anje strukture javnofinan\u010dnih odhodkov, kjer nam evropska pravila postavljajo dokaj zahtevne omejitve v zvezi s to strukturo. V temu okolju je po mojem mnenju potrebno zagotoviti stabilne prihodke vseh vrst, tako dav\u010dne kot nedav\u010dne prihodke in pa odhodkovni del prora\u010duna je treba ob tem, da se zagotavljajo sredstva za izpolnjevanje zakonskih obveznosti usmeriti razvojno. Razpolo\u017eljiva javnofinan\u010dna sredstva je treba usmerjati na podro\u010dja, ki lahko vplivajo na hitrej\u0161o gospodarsko rast. In, \u010de smo v preteklosti govorili, da je to predvsem v investicijske projekte ni pomembno samo, da se vlaga v investicijske projekte. Pomembno je, da se vlaga v projekte, ki imajo visok multiplikativni u\u010dinek. V preteklosti so analize pokazale, da temu ni bilo vedno tako oziroma, da so nekateri projekti imeli sorazmerno nizko multiplikativni u\u010dinek.\n\u010ce \u017eelimo zagotoviti to razvojno naravnanost odhodkovnega dela prora\u010duna je nujna nadaljnja postopnost in velika premi\u0161ljenost pri spro\u0161\u010danju obstoje\u010dih omejitev dolo\u010denih javnofinan\u010dnih odhodkov. Ni mogo\u010de v bistvu sprostiti vseh javnofinan\u010dnih odhodkov na raven, kakr\u0161na je bila pred letom 2008 oziroma v letu 2008. Na razpolago imamo precej manj\u0161i BDP kot smo ga imeli v bistvu takrat in to moramo vzeti v obzir. \nIn to je tisto, kar sem omenila \u017ee uvodoma, da vizija, kot sem jo predstavila na za\u010detku od vseh nas na kratek rok zahteva tudi dolo\u010dene samoomejitve ali pa \u010de \u017eelite odrekanja, zato da bomo na dalj\u0161i rok lahko si zagotovili v bistvu vse te pravice pa mogo\u010de \u0161e kaj ve\u010d.\nMinistrstvo za finance je neke vrste horizontalni resor, kar pomeni da poleg stvari, ki sodijo v nekako neposredno pristojnost ministrstva mora zagotavljati podporo tudi drugim resorjem, predvsem na podro\u010djih, ki se dotikajo strukturnih spremembe. In podpora tem strukturnim spremembam bo tudi ena od na\u0161ih prioritet, kjer pa si strukturne spremembe ne predstavljam samo v smislu, za to in to podro\u010dje potrebujemo toliko in toliko ve\u010d denarja ampak si predstavljam najprej resne vsebinske predloge, vsebinske spremembe in glede na vsebinske predloge bomo v bistvu tudi poiskali mo\u017enosti za zagotovitev ustreznih sredstev.\nDrugo podro\u010dje, ki sodi bolj v neposredno pristojnost Ministrstva za finance je dav\u010dno podro\u010dje. Tukaj smo si \u017ee do sedaj in si bomo tudi v prihodnje postavljali vpra\u0161anje kje je slovenski dav\u010dni sistem nekonkuren\u010den in kak\u0161ne cilje \u017eelimo zasledovati ob tem, da je seveda primarni cilj to kar sem omenila prej, stabilnost javnofinan\u010dnih prihodkov. Ampak tudi ob zagotavljanju te stabilnosti lahko z dav\u010dnim sistemom zasledujemo tudi kak\u0161ne, recimo jim, podredne oziroma druge cilje in tukaj se moramo v nadaljevanju vpra\u0161ati ali je za zasledovanje vseh ciljev res primerno uporabiti dav\u010dni sistem ali je bolje uporabiti kak\u0161nega od drugih mehanizmov.Prioritete na temu podro\u010dju so dokon\u010dati leto\u0161nji projekt prestrukturiranja in za\u010deti z aktivnostmi za naslednji paket izbolj\u0161av. Tukaj smo \u017ee napovedali, da si \u017eelimo za naslednje leto osredoto\u010diti predvsem na podro\u010dje dohodkov iz tujine, vseh vrst in pa na podro\u010dje pav\u0161alne obdav\u010ditve, kar pa se leto\u0161njega projekta prestrukturiranja ti\u010de pa razumem razli\u010dne dele\u017enike, da bi \u017eeleli ve\u010d ampak, \u010de \u017eelimo zagotoviti stabilnost o kateri sem govorila prej, potem je po moji oceni to, kar smo predlagali to kar si v temu trenutku lahko privo\u0161\u010dimo. In to, kar smo predlagali, definitivno pomeni izbolj\u0161anje enega od elementov dav\u010dnega sistema zaradi tega se mi zdi primerno in vredno, da se s projektom nadaljuje oziroma, da se ga v leto\u0161njem letu tudi zaklju\u010di. \nNa\u0161a stalna naloga je pregledovanje vseh dav\u010dnih re\u017eimov oziroma aktivnosti, ki so potrebne za izpolnitev dav\u010dnih obveznosti in odpravljanje administrativnih ovir na temu podro\u010dju. Tudi tukaj je bilo \u017ee veliko opravljenega v preteklem letu in z istim tempom oziroma z istim pristopom menim da je treba nadaljevati tudi v prihodnje. Vse intenzivnej\u0161i razvoj informacijske tehnologije nam tukaj omogo\u010da, da razmi\u0161ljamo o re\u0161itvah, ki smo jih v preteklosti zaradi prevelike zapletenosti tudi recimo zavra\u010dali ali pa smo bili do njih zadr\u017eani.\nMaksimalno je potrebno poskrbeti za \u010dim ve\u010djo u\u010dinkovitost pobiranja javnih dajatev. Tukaj imam v mislih tako zmanj\u0161evanje dav\u010dnega dolga kot tudi hitrost pri odkrivanju raznih nepravilnosti pa tudi pove\u010danje pravne varnosti dav\u010dnih zavezancev s hitrej\u0161im odlo\u010danjem, predvsem v prito\u017ebenih postopkih. In projekti na vseh teh podro\u010djih \u017ee intenzivno te\u010dejo.\nZadnji projekt, ki na temu podro\u010dju te\u010de je projekt posodobitve sistema obdav\u010ditve nepremi\u010dnin, vklju\u010dno s prenovo sistema mno\u017ei\u010dnega vrednotenja kjer ste tudi iz objav, ki jih je ministrstvo \u017ee do sedaj dajalo oziroma iz aktov, ki so v javni obravnavi verjetno \u017ee razbrali kako razmi\u0161ljamo o teh aktivnostih.\nNaslednje podro\u010dje prioritetno podro\u010dje, je upravljanje s kapitalskimi nalo\u017ebami dr\u017eave. Tukaj je postavljen koncept z Zakonom o Slovenskem dr\u017eavnem holdingu, s strategijo upravljanja kapitalskih nalo\u017eb dr\u017eave z izvedbenimi akti, letnim na\u010drtom. In vsi ti akti, ki postavljajo koncept upravljanja temeljijo na na\u010delih in smernicah OECD za korporativno upravljanje podjetij v dr\u017eavni lasti. Ta na\u010dela in smernice so pripravljene po najbolj\u0161ih praksah razvitih dr\u017eav in zdi se mi primerno, da tudi v Sloveniji tem na\u010delom in smernicam sledimo oziroma, da krepimo na\u0161e delovanje v tej smeri.\nV temu kontekstu ocenjujem, da je potrebno predvsem zagotoviti izvedbo aktivnosti, ki so v obstoje\u010dih aktih za\u010drtane. V skladu z vsak seveda lahko deluje v skladu z zakonskimi pooblastili, ki jih ima in pa prej omenjenimi mednarodnimi standardi. Pri \u010demer moramo vsi skupaj zasledovati dva cilja, ki sta zapisana \u017ee v strategiji, to je pove\u010danje u\u010dinkovitosti upravljanja z nalo\u017ebami in pa premi\u0161ljena privatizacija. V zadnjem \u010dasu se veliko govori o prenovi strategije upravljanja kapitalskih nalo\u017eb, \u017ee v sami strategiji smo zapisali, da bomo v obdobju enega leta po za\u010detku uveljavljanja strategije to izvajanje pregledali in videli ali je potrebno kar koli spremeniti. Menim da je mogo\u010de posamezne spremembe uveljaviti na podlagi sektorskih strategij oziroma na podlagi vizij razvoja, ki jih na posameznih podro\u010djih imamo. In v tej smeri naj bi tekli tudi nadaljnji pogovori pri morebitni prenovi strategije. \nNaslednje podro\u010dje je finan\u010dni sistem. Na temu podro\u010dju ocenjujem, da je potrebno zvedeno sanacijo bank izkoristiti za aktivno podporo finan\u010dnega sistema gospodarstvu, tako kot sem omenila uvodoma, tako z vidika dostopnosti kot tudi z vidika stro\u0161kov financiranja smo sredi enega zelo intenzivnega postopka prestrukturiranja ban\u010dnega sistema v Sloveniji in ta postopek je treba dokon\u010dati. Z Zakonom o ukrepih Republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank je za\u010drtan sistem oziroma je za\u010drtano delovanje Dru\u017ebe za upravljanje terjatev bank in potrebno je zagotoviti izvedbo tega, kar je zakonsko dolo\u010deno.\nNa podro\u010dju finan\u010dnega sistema \u0161tejem za izredno pomembno tudi nadgradnjo sistema, ki prepre\u010duje pranje denarja in financiranje terorizma skozi slovenski finan\u010dni sistem. V ta namen je bila v preteklem letu narejena ocena, nacionalna ocena tveganja. Tik pred poletnimi po\u010ditnicami pa je vlada v Dr\u017eavni zbor v zakonodajni postopek poslala predlog novega Zakona o prepre\u010devanju pranja denarja in financiranje terorizma, ki prina\u0161a dve pomembni novosti \u2013 prina\u0161a posebna pooblastila Uradu za prepre\u010devanje pranja denarja, predvsem pa vzpostavlja register dejanskih lastnikov. S \u010dimer se pove\u010duje transparentnost slovenskih gospodarskih subjektov in upam oziroma \u017eelim si, prizadevala si bom, da ta predlog dobi podporo tudi v Dr\u017eavnem zboru v nadaljevanju pa seveda tudi pri izvedbi.\nPri vseh teh podro\u010djih, ki sem jih do sedaj omenjala je priprava dobrih zakonodajnih re\u0161itev za\u010detek procesa. Naslednji korak je u\u010dinkovita in dobra izvedba tega, kar je v zakonih zapisano. Na \u0161tevilnih podro\u010djih, ki sem jih omenjala so zakonske podlage \u017ee vzpostavljene, zaradi tega v bistvu tudi z moje strani zelo veliko poudarek tudi na izvedbi. Ne nujno vsakoletnemu spreminjanju zakonodajnih okvirov ampak predvsem dobra in u\u010dinkovita izvedba zakonskih re\u0161itev.\n\u0160e zadnje pa vendarle ne najmanj pomembno podro\u010dje \u2013 mednarodno finan\u010dno podro\u010dje kjer je zame klju\u010den evropski segment. Pravila evropskega semestra, ki sem jih prej na kratko o\u010drtala oziroma pravila ekonomskega upravljanja zagotavljajo oziroma so namenjena temu, da zagotovijo stabilen javnofinan\u010dni okvir v dr\u017eavah \u010dlanicah evro prostora. Menimo pa, da morajo hkrati podpirati gospodarski razvoj oziroma gospodarsko rast. In \u017eelimo prepri\u010dati, da je tako kot mi beremo ta pravila v skladu z namenom, da je v bistvu to pravi na\u010din branja tovrstnih pravil, tudi na temu podro\u010dju so se aktivnosti \u017ee za\u010dele vendar so v za\u010detni faziin moramo s temi aktivnostmi tudi nadaljevati. Tudi na nekaterih drugih podro\u010djih je Evropska unija izredno dinami\u010dna predvsem v zadnjem obdobju. Eno od tak\u0161nih podro\u010dij je dav\u010dni sistem, kjer se z razli\u010dnimi ukrepi nekaj znotraj, samo znotraj Evropske unije, nekaj v okviru \u0161ir\u0161ega v okviru OECD i\u0161\u010dejo ukrepi, ki naj predvsem prepre\u010dijo predvsem mednarodno izogibanje pla\u010devanju davkov in \u0161iroka mednarodna politi\u010dna podpora tukaj omogo\u010da hitre premike, ki v preteklih letih niso bili mo\u017eni. Slovenija je bila v preteklih dveh letih med prvimi oziroma med bolj aktivnimi \u010dlanicami na temu podro\u010dju in \u017eelela bi to aktivno dr\u017eo tudi zagotoviti v prihodnje.\nDruge pomembne teme, ki nas \u010dakajo v naslednjih dveh letih je oblikovanje oziroma nadgradnja obstoje\u010dih evropskih pravil z vidika celote finan\u010dnega sistema in pa aktivnosti, ki se dotikajo oblikovanja evropskega prora\u010duna.\nPodobne aktivnosti se odvijajo tudi v okviru organizacije OECD in pa drugih mednarodnih institucij v katerih je Slovenija aktivna in bi \u017eelela ponovno to aktivno vlogo nadaljevati tudi v naslednjem obdobju. \nIn \u0161e zadnji element na mednarodnem finan\u010dnem podro\u010dju, to je vpra\u0161anje nasledstva, razre\u0161evanje \u0161e odprtih vpra\u0161anj, izvajanje tega, kar je bilo \u017ee v preteklosti dogovorjeno in recimo upravljanje s tveganji, ki lahko iz tega podro\u010dja izvirajo.\nSkratka, tako kot je pravzaprav vseobsegajo\u010de delo Ministrstva za finance tak osem posku\u0161ala tudi v tej predstavitvi \u010dim \u0161ir\u0161e pa vendarle dokaj splo\u0161no zajeti vsa podro\u010dja, katerim se bomo morali posve\u010dati tudi v prihodnjih dveh letih. \u010ce pa moram narediti neko gradacijo potem bi rekla, da je tisti prvi cilj, ki se mu \u017eelim najbolj posvetiti vzdr\u017ena javnofinan\u010dna ekonomska politika, ki \u0161e enkrat ponavljam, ni sama sebi namen ampak je nujen predpogoj za oblikovanje bolj\u0161ega poslovnega okolja. To pripelje stabilno in trajno gospodarsko rast, ta pa v nadaljevanju pripelje do blaginje in dostojnega \u017eivljenja vseh v Sloveniji. \nDosedanje aktivnosti oziroma dosedanji ukrepi, pri katerih smo sodelovali tudi na Ministrstvu za finance ne trdim, da je vse samo na\u0161a zasluga ampak v sodelovanju z vsemi dele\u017eniki lahko re\u010dem, da so pravi, da so dobri rezultati in krepko se bo treba potruditi, da bomo gradili v isti smeri, da bomo nadaljevali v bistvu z enakim trendom, da ne bomo za\u0161li iz te poti, da se ne bomo uspavali s pozitivnimi rezultati, dosedanjimi pozitivnimi rezultati in samo na ta na\u010din mislim, da lahko upravi\u010dimo pri\u010dakovanja ljudi. S sodelovanjem razumevanjem in s tem, da sli\u0161imo ne samo da poslu\u0161amo ampak, da tudi sli\u0161imo eden drugega, mislim da lahko uspemo.\nHvala lepa."],
      "_version_": 1545629580963872768,
      "id": "g453312",
      "org_i": 17
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4757,
      "party_i": 3,
      "datetime_dt": "2016-09-07T02:00:00Z",
      "speaker_i": 69,
      "content_t": ["Hvala lepa predsednica za besedo. Spo\u0161tovane kolegice in spo\u0161tovani kolegi, spo\u0161tovana bodo\u010da, sploh ne dvomim v to, ministrica za finance.\nJaz sem zelo pozorno poslu\u0161al va\u0161o predstavitev razen tistih prvih 5 minut, se opravi\u010dujem sem zamudil ampak tiste glavne to\u010dke, tistih glavnih pet to\u010dk, ki ste jih navedli sem zelo pozorno poslu\u0161al. Seveda se z njimi strinjam, so bile dosti natan\u010dno opredeljene. Zdaj eden izmed glavnih zaklju\u010dkov va\u0161e predstavitve seveda je in mi je zelo blizu, dolgoro\u010dno pa pustimo zdaj ta pridevnik, skratka dostojno \u017eivljenje od lastnega dela. Verjamem, da je to \u017eelja vseh nas, ki tukaj sedimo pa tudi \u0161ir\u0161e. In \u010de bo dejansko temu tako bo seveda tudi manj potreb, manj \u017eelja, manj potrebnih sredstev za socialne transfere.\nPa vendar, jaz in mi v Desusu pri\u010dakujemo in \u017eelimo v vas kot finan\u010dni ministrici videti tudi socialno \u010dute\u010do osebo oziroma osebo, finan\u010dno ministrico s posluhom za socialo. Morda je to na prvi pogled zelo kontradiktorno, vemo namre\u010d, da je finan\u010dni minister oziroma finan\u010dna ministrica po nekem \"default-u\" ne preve\u010d priljubljena oseba, ker je tista, ki na nek na\u010din ne na nek na\u010din, ki dejansko omejuje finan\u010dna sredstva za vse prakti\u010dno prora\u010dunske uporabnike, tako tudi sociala. Pa vendar, jaz pri\u010dakujem v bodo\u010de, da sociala, kolega Tr\u010dek je o tem govoril, obstajajo razli\u010dne raziskave, so pokazale, da se je od za\u010detka oziroma skozi obdobja finan\u010dne, gospodarske kakor koli globalne krize, \u0161tevilo ljudi, ki so socialno izklju\u010deni oziroma so pod pragom tveganja socialne izklju\u010denosti, povi\u0161ano. Kar je seveda zaskrbljujo\u010de.\nIn od vas seveda pri\u010dakujem, da v bodo\u010de ne bo socialna politika pa dru\u017einska politika pa zaposlovalna politika pa politika na podro\u010dju invalidov, da ne govorim o problematiki pokojnin cokla oziroma bo capljala, bo podrejena finan\u010dnim instrumentom. Seveda si vsi \u017eelimo, nenazadnje bilo je tudi sprejeto fiskalno pravilo, si \u017eelimo imeti zdrave, uravnote\u017eene, dolgoro\u010dno uravnote\u017eene javne finance brez nekih pretiranih primanjkljajev pa vendar, kot socialna dr\u017eava, kar je v Ustavi zapisano, si \u017eelimo tudi da bo \u010dim manj restrikcij seveda na temu podro\u010dju. Vi dobro veste kako izgleda, kaj pi\u0161e v koalicijski pogodbi in tudi seveda dobro poznate izhodi\u0161\u010da stali\u0161\u010da, \u010de ho\u010dete potrebe, moje pa tudi Desusa seveda. Mi si vseskozi prizadevamo, da bi pokojninsko blagajno spravili v red in na nek na\u010din uredili, \u010de ho\u010dete tudi o\u010distili predvsem pa omogo\u010dili, da bo dolgoro\u010dno vzdr\u017ena, da bo omogo\u010dala nemoteno izpla\u010devanje pokojnin vsem sedanjim in bodo\u010dim upokojencem.\nIn da seveda ne bom predolg, ker sem uvodoma pozabil povedati, da bom kratek, spra\u0161ujem vas, kako gledate na REDS/?/ rezervni demografski ali pa demografski kakor koli ga zdaj v tej fazi sprejemanja zakona imenujemo. Kako gledate na potek aktivnosti, ki so \u017ee bile narejene na temu podro\u010dju, torej pri sprejemanju in oblikovanju zakona ki bo v \u017eivljenje spravil REDS/?/ oziroma rezervni demografski sklad. Predvsem pa vas spra\u0161ujem ali imate ob vsem zapisanem tudi kak\u0161ne ideje, brez skrbi mi v Desusu jih imamo, vseh \u0161e nismo obelodanili, ali imate kak\u0161ne ideje, kak\u0161ne re\u0161itve o dodatnem naboru sredstev oziroma virov financiranja v ta namen, predvsem pa ali je realno za pri\u010dakovati, da bo optimalen pa ne zgolj mrtva \u010drka na papirju, optimalen rezervni demografski sklad za\u017eivel s 1. 1. 2017 in ki bo imel za svojo nalogo in poslanstvo omogo\u010dati vzdr\u017enost na temu podro\u010dju predvsem pa, to je na temu mestu potrebno povedati, zagotavljati nemoteno izpla\u010devanje pokojnin, seveda tudi tistim, ki se danes v sistemu izpla\u010devanja penzij in so si te penzije skozi 30, 40 pa ve\u010d let dela zaslu\u017eili. Predvsem pa tistim, evo moji generaciji pa \u0161e mlaj\u0161im, ki bodo v sistem izpla\u010devanja penzij vstopali v naslednjih 15, 20, 25 letih in ve\u010d. Seveda s tem bo pa tudi razbremenjen prora\u010dun.\nJaz upam, da sem bil dosti natan\u010den, jaz vas ne bom spra\u0161eval o celem spektru finan\u010dnih potreb drugih resorjev, sicer potem ne bi potrebovali ministrov toliko kot jih imamo v vladi, bi samo vas imeli za ta podro\u010dja. Je pa seveda res, in to vam tudi ne grozim ampak obljubljam, da vas bom redno vabil tudi na seje Odbora za delo, dru\u017eino, socialne zadeve in invalide, ker vendarle ste pri mnogih momentih eden izmed pa bi si \u017eelel, da se te manj\u0161i dele\u017enik ampak v temu trenutku eden izmed klju\u010dnih dele\u017enikov in verjamem v va\u0161o konspirativno vlogo na temu podro\u010dju. \nPa se zahvaljujem za va\u0161 odgovor."],
      "_version_": 1545629581079216128,
      "id": "g453318",
      "org_i": 17
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4757,
      "party_i": 8,
      "datetime_dt": "2016-09-07T02:00:00Z",
      "speaker_i": 82,
      "content_t": ["Hvala za besedo. Upam, da se zadnji\u010d predzadnji\u010d ogla\u0161am, po konci sem od 6. in sem \u017ee na \u010detrti seji, nisem narobe ra\u010dunal, zamenjal sem vejico in piko in sem res premaknil za tri decimalke. Skratka, v javnem sektorju je bilo 2,6 % ve\u010d zaposlitev, ampak \u010de ste zaposlili neke mlade ljudi izhajajo\u010d iz Mramorjeve izjave, super, neka edina biv\u0161a predsednica vlade do sedaj, da ne bom jaz seksisti\u010den, je rekla, da je to veliko, ampak glede na to, da imamo zgubljeno desetletje, da se preve\u0161amo v drugo polovico desetletja, ko ni bilo nekih zaposlovanje. Veste javni sektor je lahko nabijanje in jamranje, da je stro\u0161ek, lahko ga pa malo bolj pametno gledamo kot nekaj kar vsi potrebujemo navsezadnje brez javnega sektorja bi mi vsi skupaj, ki smo tukaj bili, pa mogo\u010de bo kdo u\u017ealjen bolj butasti in tudi manj zdravi. In tudi v tistem drugem delu, ki se v tem ping pongu non stop nabija. In zdi se mi, da bi tu nekako potrebovali malo ve\u010d zrelosti in dru\u017ebe. Celo profesionalno \u017eivljenje \u0161tudiram razvojne modele, ko ho\u010dejo splezati iz krize pametno investirajo, infrastrukturne projekte in navsezadnje tudi v javni sektor. Res tovrstni investiciji ne bi sedaj mogli mi vsi \"\u0161trckat\", ker tudi interneta ne bi bilo, ampak dobro jaz nisem ravno zagovornik investiranja v voja\u0161ki javni sektor, \u010de se tako izrazim. In verjetno nih\u010de od nas tukan ni opravljal volonterskega pripravni\u0161tva, kar je sedaj nekako se \u017ee razpasla praksa, recimo bi me zanimalo kaj mislite o tem, gospa kandidatka za ministrico. \nMoram se obregniti \u0161e ob dve, tri zadeve, ki jih je prekmurski kolega povedal. Od sedaj ne bo ve\u010d tako. Upam, dane boste ubirali prakso dosedanjega ministra, ki je zelo nerad hodil v parlament. \u010ce je \u017ee pri\u0161el se je malo pokazal in nekako pobegnil. \u010ceprav o mrtvih vse dobro, ko gre \u010dlovek v politiko tudi, \u017eal je gospod Bajuk \u017ee pokojni, tudi ko bo\u0161 pokojni bo\u0161 lahko dele\u017een kritik. Tista vlada zelo rada govori o letu 2004, ko je bilo predsedovanje, gor in dol, pozabi pa na leta 2005 do leta 2008, ko smo imeli tudi visok strukturni primanjkljaj in ko smo se zadol\u017eili sektor dr\u017eava za 160%, \u010de imam pravilno informacijo v glavi, malo sem \u017ee utrujen. Takrat se je ta zgodba za\u010dela. Dobro, sedaj vi boste bentili, da temu ni tako, gor in dol, na jutranji seji smo se \u017ee pogovarjali o tem, ampak ker se \u017ee posipamo s pepelom dajmo imeti malo ve\u010d avto refleksije. Jaz osebno bi si zelo \u017eelel, da bi ljudstvo imelo malo ve\u010d zgodovinskega spomina, ampak temu je \u017eal tako. \nSedaj bom kar tu dokon\u010dal, da ne bom \u0161e enkrat se ogla\u0161al. Mi gospe Vrani\u010darjeve ne bomo podprli zato, ker seveda Zdru\u017eena levica ne more podpirati tako protisocialno in tudi posledi\u010dno, se bojim, ne ravno pretirano razvojno politiko, tudi zaradi tega, ker nisem dobil nekih jasnih odgovorov o drugem in druga\u010dnih oblikah obdav\u010devanja. Lahko pa re\u010dem, da me pa veseli, to sem nekako pri\u010dakoval, da smo dobili oziroma da verjetno boste izglasovali in potrdili ministrico, ki bo za razliko od njenega predhodnika, katero politiko bo nadaljevala, bolj jasno ubesedovala. Ker z vsem dol\u017enim spo\u0161tovanjem do biv\u0161ega ministra, rad je be\u017eal, nekaj je zamomljal in vsaj to me lahko veseli, da imam razrednega sovra\u017enika s katerim lahko sva v nekem dialogu in se razumeva kaj se pogovarjava. \nGlasoval bom proti. Sedaj ko \u010dlovek rata kandidat ali kandidatka za ministra ali ministrico, potem morajo novinarji tudi malo izbrskati nekaj iz privatnega \u017eivljenja. Rada ple\u0161ete tango in rada hodite v hribe, sedaj ali je la\u017e ali ne, upam, da ni. Upam, da iz tega horizontalnega hriba finan\u010dnega ministrstva se boste zavedali te horizontalnosti in boste tudi videli in gri\u010dke in dolinice, \u010de sem metafori\u010den. In za ta tango ne pozabiti, da dejansko objemate dr\u017eavljanke in dr\u017eavljane in tudi delavce, ki ustvarjajo navsezadnje tudi prora\u010dune, za katere boste skrbeli. Hvala za besedo."],
      "_version_": 1545628525097123840,
      "id": "g453344",
      "org_i": 17
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4757,
      "datetime_dt": "2016-09-07T02:00:00Z",
      "speaker_i": 2366,
      "content_t": ["Hvala lepa. \nKar veliko tega se je nabralo, nekaj se je tudi mogo\u010de nekoliko ponavljalo. Upam, da bom uspela odgovoriti na vsa vpra\u0161anja.\nPa bom za\u010dela pri koncu. Res je, da izhajam iz uradni\u0161ke kariere, ampak funkcija dr\u017eavnega sekretarja je po zakonu opredeljena kot politi\u010dna funkcija, ravno tako funkcija ministra. Torej, ho\u010de\u0161 no\u010de\u0161, \u010de pristane\u0161 na to, da bo\u0161 minister za finance, si politik. In, ja, v tem smislu sem politik. Ampak hkrati verjamem, da je treba tudi na politi\u010dni funkciji ohranjati ustrezno strokovnost, ji dati poudarek, predvsem na podro\u010dju Ministrstva za finance, kjer je ta nuja po strokovnih re\u0161itvah, se mi zdi, izjemna, in \u0161ele potem v naslednjem koraku politi\u010dna. Ampak hkrati sem tudi \u010dlovek dialoga in se trudim v vseh okoli\u0161\u010dinah iskati mo\u017ene poti, ker to\u010dno vem, da pri ve\u010dini aktivnosti, ki jih izvajamo, ni nujno samo ena pot tista prava, ampak je mo\u017eno iskati razli\u010dne variante. Seveda, najla\u017eje je, \u010de najdemo variante, ki so sprejemljive za vse ali pa vsaj za veliko ve\u010dino. Ne delam si utvar, da bo mogo\u010de uresni\u010diti vse po lastnih \u017eeljah, ampak imam pri sebi izdelane kriterije oziroma tiste meje, preko katerih pa ne \u017eelim, ne bom in zaradi vsega, za kar se zavzemam, ne smem iti in ne bom. In v tem kontekstu, ja, znam re\u010di tudi \"ne\", marsikomu, ne nujno samo ministru Erjavcu, tudi pa tudi koaliciji marsikdaj, ampak to so zadeve, ki morajo biti sestavni del dialoga. \u017de zaklju\u010dila sem svojo uvodno predstavitev, da si \u017eelim v bistvu, da se medsebojno poslu\u0161amo in tudi sli\u0161imo, to velja v bistvu tudi zame. Kaj imam v smislih z dolgoro\u010dnostjo in kratkoro\u010dni odrekanjem? Nimam v mislih tega, da bo treba zmanj\u0161evati odhodke na posameznih podro\u010djih, ocenjujem pa, da so v zadnjem obdobju zaradi gospodarske rasti \u017eelje po pove\u010devanju odhodkov na posameznih podro\u010djih previsoke, preambiciozne in predvsem gre za \u017eelje za potro\u0161njo na tistih podro\u010djih, ki ne prispeva k temu, da se ustvari podstat na kateri lahko gradimo nadaljnji razvoj in na kateri lahko v bistvu iz tega gospodarskega razvoja ve\u010dje zaposlenosti, ve\u010dje dodane vrednosti na zaposlenega dejansko ustvarimo ve\u010d prihodkov in ve\u010d prihodkov nam daje tudi mo\u017enost ve\u010djega javnega tro\u0161enja. Kako bomo zni\u017eevali zadol\u017eevanje in za koliko? \u010ce upo\u0161tevamo evropska pravila, ki veljajo v okviru preventivnega dela pakta stabilnosti in rasti, potem moramo od leto\u0161njega leta dalje zni\u017eevati zadol\u017eenost za eno dvajsetino prese\u017ene zadol\u017eenosti nad maastrichtskim kriterijem, torej nad 60 % BDP, ta razlika je 23,2 % in ena dvajsetina tega pomeni pribli\u017eno 1,2 % BDP letno je minimalna stopnja zni\u017eevanja dolga v Sloveniji na leto. In \u010de to prevedemo v absolutne \u0161tevilke to pomeni ca 480 milijonov letno, nekoliko zaokro\u017eujem \u0161tevilke, ampak pribli\u017eno tam smo. V skladu s programom stabilnosti, ki smo si ga zadali za leto\u0161nje leto in naprej, je ta cilj dose\u017een in celo nekoliko intenziviran. S tem, ko pospe\u0161ujemo oziroma ko zadr\u017eujemo odhodke v manj\u0161em oziroma rast odhodkov ni\u017ejo od rasti prihodkov, na ta na\u010din zmanj\u0161ujemo deficit in z zmanj\u0161evanjem deficita zmanj\u0161ujemo tudi potrebe po dodatnem zadol\u017eevanju, tako da mislim, da je ta cilj uresni\u010dljiv oziroma da bomo \u017ee v leto\u0161njem letu ob koncu lata lahko pokazali, da smo cilje na podro\u010dju zmanj\u0161evanja zadol\u017eevanja kot smo si jih zadali v programu stabilnosti dosegli in to nam da potem tudi osnovo, da ih dose\u017eemo v nadaljevanju. Enako je tudi pri drugem cilju, ki ga moramo dose\u010di v naslednjih letih, to je cilj na podro\u010dju zmanj\u0161evanja deficita. Tukaj sem \u017ee prej omenila, da je minimalni obseg zmanj\u0161evanja deficita 0,6 % BDP ob pogoju, da je potencialna rast enaka dejanski rasti in to pomeni spet zaokro\u017eeno pribli\u017eno 240 milijonov evrov letno. Na ta na\u010din bi do leta 2020 lahko pri\u0161li do strukturno uravnote\u017eenega prora\u010duna in na tej podlagi v nadaljevanju si tudi odprli mo\u017enosti za tudi ve\u010dji obseg ali pa za odpravljanje tistih omejitev, ki jih moramo v tem trenutku \u0161e vedno vzdr\u017eevati za to, da dose\u017eemo brez nekih drugih var\u010devalnih ukrepov to zmanj\u0161evanje tako deficita kot tudi dolga. \nV zvezi s prodajo NLB in tudi v zvezi z vsemi ostalimi nalo\u017ebami dr\u017eave bi rekla, tako kot sem povedala ali poudarila \u017ee v uvodu. Mi imamo dolo\u010dene akte, dolo\u010dene zakone, politi\u010dne usmeritve v zvezi s tem kako bomo upravljali z dr\u017eavnim premo\u017eenjem. Sprejet imamo zakon, ki to\u010dno dolo\u010da pristojnosti posameznih institucij, Ministrstvu za finance daje predvsem nadzorno vlogo in imamo strategijo upravljanja z dr\u017eavnim premo\u017eenjem, ki klasificira posamezne nalo\u017ebe v portfeljske pomembne in strate\u0161ke. Torej je upravljanje v zvezi s temi ali pa upravljanje dr\u017eavnih nalo\u017eb mora potekati v skladu s temi akti, biti mora, tukaj se absolutno strinjam, transparentno. Poskrbeti je treba za ustrezen sistemski nadzor nad izvedenimi aktivnostmi. Ne \u017eelim pa na tem mestu \u0161pekulirati kaj je primerna cena za NLB, kakor sem razumela vpra\u0161anje gospoda \u0160irclja, postopki te\u010dejo, so bili za\u010deti, te\u010dejo, zaveze v zvezi s tem so znane in v tem kontekstu si bom prizadevala za izpolnitev zavez in hkrati za to, da bomo pri upravljanju, vklju\u010dno s privatizacijo, ravnali kot odgovoren lastnik. \nNa podro\u010dju igralni\u0161tva, moram re\u010di, da nimam nekega izrazito izdelanega osebnega mnenja, je pa podro\u010dje problemati\u010dno zaradi vplivov, ki ga to podro\u010dje ima na posameznike in na dru\u017ebo kot celoto. Zelo velika razlika je verjetno, \u010de pri igralni\u0161tvu govorimo o klasi\u010dnih ali o posebnih igrah na sre\u010do. Se pa strinjam, da je tukaj treba narediti sorazmerno hiter premislek in pripraviti vsaj dolo\u010dene spremembe zakona in prenoviti strategijo.\nV zvezi z davki, kateri so bodo zvi\u0161ali, kateri se bodo zni\u017eali. Navezala bi se na projekt prestrukturiranja, ta, kot re\u010deno, je tik pred tem da ga vlada potrdi, da vlada potrdi oba zakonska predloga, ki se nana\u0161ata na ta projekt in da se jih posreduje v Dr\u017eavni zbor. Predlaga se v tem paketu zni\u017eanje obdav\u010ditve dohodkov, aktivnih dohodkov, predvsem dohodkov iz dela in zvi\u0161anje davka od dohodkov pravnih oseb, vendar s ciljem da celoten dav\u010dni izplen, vklju\u010dno s pove\u010dano u\u010dinkovitostjo pobiranja javnih dajatev, ostane na ravni leto\u0161njega oziroma da se zaradi tega ne zni\u017euje. Pri\u010dakujemo celo, vendar ne v istem letu, ampak glede na to, da pri\u010dakujemo, da bo to dav\u010dno prestrukturiranje pripomoglo k atraktivnosti zaposlovanja vi\u0161je usposobljenih kadrov, da bi to lahko pripomoglo k vi\u0161ji gospodarski rasti, da bi lahko to dav\u010dno prestrukturiranje z razbremenitvijo dohodkov iz dela spodbudilo tudi dodatno zaposlovanje in na ta na\u010din tudi naprej okrepilo gospodarsko rast in s tem tudi javne finance.\nV splo\u0161nem menim, da nominalnih stopenj davkov, v splo\u0161nem, naj ne bi pove\u010devali, razen v, recimo v specifi\u010dnih primerih, v kolikor bi se izkazalo, da je to potrebno v povezavi z izvedbo katere od strukturnih reform, ampak eventualno je to \u0161e precej preuranjeno govoriti. O mo\u017enosti zni\u017eevanja davkov pa je v prvi vrsti, kot sem uvodoma omenila, treba skrbeti za stabilnost javnofinan\u010dnih prihodkov, in o tem je mogo\u010de razmi\u0161ljati \u0161e vedno zgolj na na\u010din, eventualno nadaljnjih prestrukturiranj, vsaj za obdobje, dokler ne dose\u017eemo strukturno uravnote\u017eenih javnih financ. \nKo sem govorila o razvojno usmerjenem prora\u010dunu, sem imela v mislih, da je treba razpolo\u017eljiva sredstva usmerjati v tiste aktivnosti oziroma tiste investicijske projekte, ki imajo z vidika nadaljnjega gospodarskega razvoja najvi\u0161je multiplikativne u\u010dinke. U\u010dinkovitost porabe javnih sredstev v tem smislu v preteklosti je bila vpra\u0161ljiva. \nKo sem govorila o pav\u0161alni obdav\u010ditvi, sem govorila o obdav\u010ditvi malih podjetnikov oziroma posameznikov, ki se ukvarjajo s pridobitno dejavnostjo in o malih firmah. Ta sistem pav\u0161alne obdav\u010ditve je bil uveden pred par leti, pa ni za\u017eivel v pri\u010dakovanih okvirih oziroma ni dal danih rezultatov. \nV zvezi z izra\u010duni Evropske komisije, to je to\u010dno to, kar sem omenila uvodoma. Zahteve, ki so postavljene pred nas z vidika zagotavljanja ali pa doseganja dolo\u010denih ciljev v okviru teh ukrepov ekonomskega upravljanja, se lahko berejo na na\u010din, da, bom rekla, zahtevajo \u0161e veliko vi\u0161je stopnje var\u010devanja in veliko ve\u010dje odrekanje, v okviru katerega pa ne bi mogli govoriti samo o zadr\u017eevanju rasti odhodkov, ampak celo o zmanj\u0161evanju odhodkov, ampak hkrati tak razvoj lahko pomeni oviro za gospodarsko rast in v bistvu temu se \u017eelimo izogniti, moramo pa na tem aktivno delati. \nCela vrsta vpra\u0161anj, gospod Tr\u010dek, ki ste jih postavili, se v osnovi nana\u0161a na druge resorje in ne bi \u017eelela z razlago svojih osebnih stali\u0161\u010d do posameznih teh vpra\u0161anj prejudicirati aktivnosti, ki jih posamezni ministri \u017ee izvajajo ali jih bodo izvajali. Bomo pa vse te aktivnosti morali tudi na Ministrstvu za finance presojati z vidika njihovega vpliva na javne finance, kot celoto. V tem smislu seveda ni odgovora ja ali ne, podpora ukinitvi dopolnilnega zdravstvenega zavarovanja, treba je vedeti, treba je najprej vedeti s \u010dim se nadomesti, kako se nadomesti in \u0161ele potem v bistvu lahko razmi\u0161ljamo ali je primerno in ustrezno obstoje\u010di sistem razgraditi. Zaradi tega sem prej, ko sem omenjala strukturne reforme omenila, da je najprej potrebno dolo\u010diti vsebino in potem v bistvu glede na ustreznost vsebine se pogovarjati o sredstvih, ki jih je z izvedbo strukturne reforme treba zagotoviti. Isto velja tudi za realizacijo drugega tira. V tem trenutku smo v fazi, ko je oblikovana oziroma ustanovljena dru\u017eba, ki naj pripravi vse za izvedbo projekta. Pregleduje se projekt kot tak, gleda mo\u017enosti optimizacije. In ko bo ta proces zaklju\u010den ali \u0161el proti koncu bo mogo\u010de pogledati tudi ali obstajajo kakr\u0161nikoli alternativni na\u010dini oziroma kak\u0161ni razli\u010dni na\u010dini financiranja so tukaj na razpolago. \nPove\u010danje minimalne pla\u010de oziroma pove\u010danje minimalnega dohodka. Valorizacija minimalnega dohodka je v vsakem primeru predvidena. In tukaj s tem nimam te\u017eav. Treba je pa natan\u010dno pomisliti oziroma premisliti ali je sama definicija minimalnega dohodka prava oziroma ali jo je res primerno v tem trenutku spreminjati. \nGlede samega pove\u010danja minimalne pla\u010de v, mislim, da je bilo v leto\u0161njem letu smo imeli \u017ee eno zgodbo v zvezi z vi\u0161ino minimalnih pla\u010d na mizi. Dr\u017eavni zbor je odlo\u010dil kakor je odlo\u010dil. Z idejami, da bi pa v tem trenutku kdorkoli predlagal povi\u0161anje minimalne pla\u010de pa moram re\u010di, da nisem seznanjena. \nVpra\u0161anje Markovca in financiranje blejske obvoznice to so res bolj vpra\u0161anja za ministra za infrastrukturo. \nVar\u010devalni ukrepi in vpra\u0161anja sindikata. V lanskem in leto\u0161njem letu so pla\u010de v javnem sektorju v skladu z dogovori zrasle in zrasle so hitreje, rasle so hitreje kot je rasla gospodarska rast. Ali se bomo lahko pogajali \u0161e naprej ali ne ni odvisno samo od neme. Pogajata se vedno dve strani. Pa naj tudi tukaj pripomnim, da je odgovoren za pogajanje oziroma vodja pogajalske ekipe na vladni strani minister za javno upravo in ne minister za finance. Bom pa zagovarjala tudi za naslednje dveletno obdobje restriktivno politiko glede pla\u010d v javnem sektorju, kar pomeni, da ne vidim fiskalnega prostora za kakr\u0161nokoli dodatno spro\u0161\u010danje oziroma popu\u0161\u010danje glede na to kaj je bilo v pogajanjih do sedaj \u017ee ponujeno. \nLokalna samouprava. Vsi se strinjamo, da bi kazalo sistem povpre\u010dnin oziroma formulo po kateri se povpre\u010dnina izra\u010dunava prilagoditi spremenjenim razmeram. Tukaj sem odprta za razli\u010dne ideje. Enega od predlogov smo prej\u0161nji teden ob\u010dinam ponudili v razmislek. \u010cakam, da se odzovejo. Nadaljevali bomo v naslednjem tednu. Je pa tudi pri povpre\u010dninah pomembno vedeti, da so ob\u010dine sestavni del slovenskega javnofinan\u010dnega sistema in zaradi sistema financiranja ob\u010dine se javnofinan\u010dna kriza, ki smo jo na dr\u017eavni ravni \u017ee dali recimo skozi, se je najbolj odrazila na ob\u010dinah v letih 2015 in 2016 in pri\u010dakujem v bistvu, da je tudi tukaj dose\u017eeno dno, in da bomo lahko tudi tukaj pokazali, da se okoli\u0161\u010dine izbolj\u0161ujejo. \nAli je slovenski delavec predrag? V leto\u0161njem letu smo naredili analizo predvsem z vidika koliko delo slovenskega delavca podra\u017eijo javne dajatve, ki se, ki obremenijo delo, prispevki in davki. In konkuren\u010dno smo ugotovili, da je slovenski delavec predrag v kolikor ta delavec zaslu\u017ei ve\u010d kot 1,6-kratnik povpre\u010dne pla\u010de. Zato predlog dav\u010dnega prestrukturiranja gre v smer v kakr\u0161no gre. \nOdnos med javnim in zasebnim. Verjetno je treba najti pravo razmerje med enim in drugim in treba je najti tudi transparenten odnos med javnim in zasebnim. Me\u0161anje se mi zdi vpra\u0161ljivo. \nUreditev pokojninske blagajne. Demografski sklad dejansko zagotavlja dolgoro\u010dno vzdr\u017enost. Kratkoro\u010dno pomeni dodatne javnofinan\u010dne odhodke za pokojninsko blagajno, kar bi obstoje\u010di demografski sklad, ker konec koncev moramo si priznati, KAD je ena oblika demografskega sklada, zametek uredb, recimo zametek in katerekoli vire namenimo za demografski sklad, jih odtegnemo mo\u017enostim teko\u010de porabe. Zavedam se, da gre za eno od klju\u010dnih vpra\u0161anj vzdr\u017enosti pokojninske blagajne in da bo temu treba prioritetno posvetiti pozornost. Treba bo pa tudi na tem podro\u010dju, kot re\u010deno, najti ustrezno ravnote\u017eje med kratkoro\u010dnimi ukrepi oziroma posledicami, ki bodo kratkoro\u010dno vidne in pa dolgoro\u010dnimi re\u0161itvami. Ne smemo pozabiti, da dr\u017eavni prora\u010dun zaradi minusa pokojninske blagajne letno v pokojninsko blagajno prenese pribli\u017eno milijardo sredstev. Govorim samo o dodatnem transferu, ki je pribli\u017eno milijardo 350 milijonov je tako imenovani redni transfer, torej to so prispevki, ki jih pla\u010da dr\u017eavni prora\u010dun zaradi razli\u010dnih oprostitev, ki so skozi razli\u010dne predpise vidni. Socialna nota mora biti pravzaprav vidna \u017ee iz tega kak\u0161en dele\u017e dr\u017eavnega prora\u010duna se namenja za socialne vsebine in trdno sem prepri\u010dana, da moramo delovati v smeri, \u010de lahko uporabim tisti pregovor, ni dobrotnik tisti, ki ti da ribo, dobrotnik je tisti, ki te nau\u010di loviti ribo in mi moramo delati na tem, da bomo zmogli sami delati. To je ta vizija dostojnega \u017eivljenja od lastnega dela. Seveda pa hkrati pomagati tistim, ki iz opravi\u010denih razlogov ne morejo temu osnovnemu na\u010delu slediti. \nDavek na nepremi\u010dnine. Pa bi s tem odgovorila tako gospodu \u0160kodniku kot gospodu Logarju. Prosim? Problem davka na nepremi\u010dnine iz leta 2013 ni bil samo davek na nepremi\u010dnine, ampak tudi mno\u017ei\u010dno vrednotenje. In zaradi tega v tem trenutku izvajamo zelo intenzivne aktivnosti za ureditev sistema mno\u017ei\u010dnega vrednotenja v skladu z napotki, ki jih je dalo Ustavno sodi\u0161\u010de. V drugem koraku proti koncu leto\u0161njega leta, se pravi za zakon o mno\u017ei\u010dnem vrednotenju nepremi\u010dnin naj bi se javna obravnava zaklju\u010dila do konca tega meseca in do konca leto\u0161njega leta pri\u010dakujem, da bomo dali v javno obravnavo tudi Zakon o davku na nepremi\u010dnine. \u010ce sem se kaj nau\u010dila iz tiste zgodbe iz leta 2013, sem se nau\u010dila, da pri nekaterih projektih hitrost ni primerna, ampak je treba si vzeti ve\u010d \u010dasa za sodelovanje z razli\u010dnimi dele\u017eniki in to\u010dno temu se pri izvedbi leto\u0161njega oziroma tokratnega projekta posve\u010damo. Te\u010dejo trenutno zelo intenzivna posvetovanja z ob\u010dinami, z gospodarskimi zdru\u017eenju, z ocenjevalci vrednosti, opravljana je bila \u017ee mednarodna revizija modelov vrednotenja, dodatne aktivnosti za izbolj\u0161anje modelov vrednotenja so v teku, v nadaljevanju pa kot re\u010deno, bodo izvedeni tudi, bo pripravljen tudi predlog Zakona o davku na nepremi\u010dnine. Glede osnovnih zna\u010dilnosti tega davka bi rekla samo par alinej. To je in mora ostati v celoti prihodek ob\u010dinskih prora\u010dunov, nadomestiti sedanje nadomestilo za uporabo stavbnega zemlji\u0161\u010da in premo\u017eenjskega davka ter te pristojbine za gozdne ceste. Osnova naj bo \u0161iroka in stopnje nizke. Za razliko od leta 2013 ne zasledujemo dodatnega finan\u010dnega u\u010dinka iz vi\u0161ine nominalnih stopenj, ampak zasledujemo enak obseg prihodkov od tistih nepremi\u010dnin, ki so \u017ee danes predmet obremenitve z NUSZ. \u017delimo tudi postopno uvedbo davka na nepremi\u010dnine, zato v tem trenutku zelo intenzivno delamo skupaj z ob\u010dinami tudi na priporo\u010dilih kako v prehodnem obdobju urediti sitem nadomestila za uporabo stavbnega zemlji\u0161\u010da, da se prepre\u010dijo najrazli\u010dnej\u0161e ekscesne obremenitve in tudi skozi to verjamem, da bo obremenitev bolj pravi\u010dno in enakomerno porazdeljena. Ve\u010d je bilo govora o dodatnih sredstvih, ki naj se zagotovijo. \u017de v prora\u010dunih za leto 2017 bodo nekatera od podro\u010dij, ki so bila izpostavljena, podprta tudi z dodatnimi evropskimi sredstvi, vse pa kot re\u010deno se mora gibati v zadanih javnofinan\u010dnih okvirih. V zvezi s \u010drpanjem evropskih sredstev, res je tukaj pri\u0161lo do dolo\u010dene zamude z vzpostavitvijo institucij in sistemov, ki omogo\u010dajo \u010drpanje, ampak to ne pomeni, da projekti stojijo. Projekti se izvajajo v takem obsegu kolikor jih lahko financiramo v bistvu z zalaganjem integralnih sredstev in bomo to \u010drpanje, torej da bomo pridobili tudi prihodke iz evropskega prora\u010duna, morali urediti v nadaljevanju in upam, da bo ta trend se obrnil \u017ee pred koncem leto\u0161njega leta. \nUpam, da sem s temi informacijami tudi nekoliko okrepila konkretnost predstavitve. Klju\u010dno na kar pravzaprav imam tudi sama ali pa bom imela kot ministrica tudi sama najve\u010d vpliva je podro\u010dje zni\u017eevanja deficita, podro\u010dje zmanj\u0161evanja \n (nadaljevanje) zadol\u017eenosti, podro\u010dje dokon\u010danja projektov, ki sodijo nekako v neposredno pristojnost ministrstva. \n\u0160e zadnje kar se ti\u010de razdelitve dela znotraj Ministrstva za finance. \u017delela bi izkoristiti mo\u017enost, ki mi jo zakon daje, da delo ministra podprem z \u0161tirimi dr\u017eavnimi sekretarji. Eden bo zadol\u017een za finan\u010dno podro\u010dje in mednarodne finan\u010dne odnose, eden za dr\u017eavno premo\u017eenje, eden za prora\u010dun in eden za dav\u010dno podro\u010dje. Hvala lepa."],
      "_version_": 1545629587392692224,
      "id": "g453326",
      "org_i": 17
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5014,
      "party_i": 8,
      "datetime_dt": "2016-09-06T02:00:00Z",
      "speaker_i": 82,
      "content_t": ["Hvala za besedo, predsedujo\u010da.\nKer je kolega Matej podal vsebino priporo\u010dila, ker so kolegi in kolegice iz civilno-dru\u017ebenega sektorja, ki tematiko bolj obvladajo od ve\u010dine poslank in poslancev, podali \u0161e dodatna vsebinska pojasnila, imam to svobodo, da zgolj podajam neke komentarje k vsemu skupaj. Ob vsem skupaj preden za\u010dnem me tudi \u017ealosti ob tem kar sem \u017ee prej v delno zlorabljenem postopkovnem predlogu povedal, da ljudem nekako iz Bruslja verjetno nekih po obsegu in ekonomije in \u0161tevila ljudi, manj\u0161ih dru\u017ebah in dr\u017eavah, kjer malo skoraj pod nivojem / nerazumljivo/ o tovrstnih zadevah pogovarjati in se jim vedno zelo mudi. Da ob tem razen dr\u017eavnega sekretarja zelo redko vidim koga drugega iz izvr\u0161ilne veje oblasti te dr\u017eave, \u017ee resornega ministra, kaj \u0161ele predsednika Vlade, kar ka\u017ee na nek odnos do tovrstnih sporazumov. \u010cisto uvodoma, seveda sporazumi tako bilateralni kot multilateralni so pomembni, saj brez njih smo v neki drugi obliki ekonomije, katere posledice je begunska kriza, smo v vojni. Seveda dolo\u010denim dru\u017ebam, dolo\u010denim dr\u017eavam, voja\u0161ki industriji tudi tovrstna oblika sporazumevanja odgovarja, ampak ve\u010dini to ne odgovarja. Seveda pa smo ostro proti sporazumom, ki se izvajajo na tak\u0161en na\u010din kot se ta dva, ki jih danes imamo na mizi. Jaz nisem formalno-pravni \u010dlovek, ampak \u017ee, \u010de bi se sprehodil \u010dez par \u010dlenov Ustave Republike Slovenije, ki je \u0161e vedno veljavna, bi zelo lahko komentiral, tudi sam dr\u017eavni sekretar jo je omenjal, da so protiustavni \u017ee od 1 \u010dlena Ustave, o demokrati\u010dni, ki ti sporazumi dejansko ne vsebujejo demokrati\u010dnosti, kolega iz Umanotere je lepo povedal kako se je sklepal sporazum s Kanado, pa tudi do dejansko tretjega razdelka na\u0161e Ustave, ki govori o gospodarskih in socialnih razmerjih, ker imamo tudi ob gospodarskih tudi socialne in ekolo\u0161ke funkcije kot lepo zapi\u0161e 67. \u010dlen slovenske Ustave. In tudi ko se omenja neke analize tovrstnih sporazumov se v neki dru\u017ebi, ki je, lahko re\u010dem, v mentalni shemi preve\u010d ekonomisti\u010dna, v glavnem govori o nekih klju\u010dnih makroekonomskih kazalcih, ti sporazumi so \u0161e marsikaj drugega kot to ali bo nekaj \u0161lo dva promila gor ali dol ali 4 % in pol. To je neko dejstvo na katero se pogosto pozablja. Tukaj je \u0161e neka tretja zadeva, obi\u010dajno se govori o obsegu teh dokumentov. Ti dokumenti so seveda tudi malo nala\u0161\u010d obse\u017eni, ker potem la\u017eje \u010dez \u0161ah \u010dlenov spelje\u0161 neke svoje partikularne interese. Kar nekaj let nazaj je Slovenija vstopala v STO, neka dama je iz tega doktorirala in je \u0161la gledati koliko so na\u0161i odlo\u010devalci in izvr\u0161ilni oblastniki takrat vedeli kaj sploh podpisujejo, tudi en tak ogromen \u0161peh z morjem \u010dlenov, spet vzdihujejo v koaliciji, na to sem \u017ee navajen, konec je dopustov, kolegica, in je seveda ugotovila, da se je to malo na bianko podpisovalo. Dajmo se tudi tega zavedati. To je prvo je prevod lahko relativno slab, drugo gre za malo druga\u010den anglosaksonski pravni sistem, ki je razli\u010den od tektonskega, tretje morate tudi vsebinsko razumeti kaj berete. Veste, jaz sem \u0161el v to bralno sobo brati, pa sem bral del, ki ga, recimo profesionalno kolikor toliko obvladam, podro\u010dje telekomunikacij, pa sem se vmes za\u010del re\u017eati, pa me je tista gospa vpra\u0161ala, ja zakaj pa se re\u017eite. Sem rekel, ja, dobro so to zapakirali, dobra finta. Pa so mi rekli, ja, saj so bili z direktorata, pa so rekli, da je vse v redu. No\u010dem zdaj nekako, da bi to izzvenelo, da ljudje na doti\u010dnem direktoratu ni\u010d ne vedo, ampak mogo\u010de enostavno \u010dasa nimajo. In to je recimo tudi problematika tovrstnih sporazumov, zlasti za neke manj\u0161e dru\u017ebe, z druga\u010dno tradicijo, druga\u010dnim pravnim sistemom, bla, bla, bla, ki pa navsezadnje tudi ljudi, ki problematiko obvladajo, raje porine stran, kot da bi jih dejansko kaj povpra\u0161ali. Zelo podobno je na begunski problematiki, pa ne bom raz\u0161irjal. Jaz lahko postavim, trdim, da verjetno nevladni sektor bolj obvlada to vsebino sporazumov, kot Dr\u017eavni zbor in del vladnega sektorja, ker se tudi ve\u010d povezuje, sodeluje, kar je gospa Kutinova nekako povedala v zvezi s tem.\n\u010ce se \u0161e naprej dotaknemo dveh zadev. Diktata datumov in za\u010dasnosti. Kako je z neko za\u010dasnostjo zadev, ki \"ratajo\", od trajanja, dobro vemo iz ZUJF v Sloveniji. Ne rabim vam \u010dasa tratiti, ker bo gu\u017eva na avtocesti ko boste \u0161li domov. Neka druga zadeva je, \u010de smo poslu\u0161ali gospoda iz Evropske komisije, mudi se. Pri\u0161el bo lep mladi premier Kanade, prinesel bo nalivnik s seboj in bo februarja to podpisal, ker ne vemo kaj se bo zgodilo v Ameriki in ker bi radi Obami dali poslovilno darilo, malo v retrospektivi nazaj, ko ste bili vsi tako navdu\u0161eni, ko je Obama pri\u0161el na oblast, malo razmi\u0161ljajte, ko se boste domov vozili, ali je bil res tako druga\u010den od predhodnih predsednikov, dajmo \u0161e Obami darilo. Mislim, dober dan, naj se pelje, \u010de se mu mudi na letalo s kemikom nazaj v Otavo pri CETI. To je spet, zdaj vzdihujete, zelo tipi\u010dna zgodba, ki jo poslu\u0161am \u017ee dve leti v tej stavbi. Vedno se, kao, potem na koncu nekaj mudi, za vsako direktivo se mudi, pa tukaj je kazen, pa se mudi, in dejansko ti sporazumi so \u2013 kaj \u2013 ti sporazumi so dejansko odgovor na vpra\u0161anje v kak\u0161ni dru\u017ebi bomo mi \u017eiveli. To je bistvo teh sporazumov. Onkraj makroekonomisti\u010dne telovadbe, onkraj pravnikov, ki bodo tukaj navsezadnje denar slu\u017eili. In zaradi tega so tako zelo problemati\u010dne, ker nekako vzpostavljajo neko vzporedno vesolje, se lahko skoraj izrazim, ali posku\u0161ajo nekega, vzporedno vesolje korporativnega prava, ki bo pritiskalo zlasti na majhne in manj\u0161e dr\u017eave in dru\u017ebe, ki bodo potem v nekem strahu. Saj poglejte, iz opozicije desnice danes ni tukaj. Zakaj je ni, odgovorite si sami. A ja, si pri\u0161el. / nerazumljivo/ je pri\u0161el kolega Tonin, se opravi\u010dujem. Dobro. Ampak, \u010de se vrnemo, \u010de smo nazaj resni in \u017ee kar nekaj tovrstnih primerov re\u0161evanja sodnih sporov smo omenili. Tudi v Sloveniji smo jih \u017ee nekaj imeli, dva, dva in pol. In dejansko posledi\u010dno bomo pri\u0161li v neko situacijo, ko bomo mi imeli, \u010de bodo ti sporazumi sprejeti, \u010de bodo stopili na tak\u0161en na\u010din v, kaj, za\u010dasnost, neko obliko avtocenzure. Neko obliko avtocenzure \u017ee na ravni tega defekta parlamentarne demokracije, evropske, ko ve\u010dino zakonov pripravlja izvr\u0161ilna oblast t.i. sistemskih, da boste \u017ee vi imeli neko avtocenzuro, potem pa bomo \u0161e mi imeli ali del poslank in poslancev, ki ne upo\u0161tevajo tistega \u010dlena avtocenzure o odlo\u010devalskem procesu, ker ti bo nekdo rekel, Franc, ti pa si zdaj tam kriv, ker nas pa zdaj to\u017ei, ne vem, nekdo, Google(?) ajde. In so te neke te zadeve, ki jih je treba resno jemati in je treba tudi nekako prisluhniti ljudem, ki so jih resno pre\u0161tudirali ali pri\u0161li do informacij skozi neka sodelovanja, ali potro\u0161ni\u0161kih zdru\u017eenj, ekolo\u0161kih in tako naprej. Gospod, ki je moral na letalo, je rekel, za tango sta potrebna dva, zdaj kar poziva del neke Evrope, ki no\u010de tak\u0161ne dru\u017ebe, v katero nas silijo ti sporazumi, je dejansko ta, da re\u010demo, sorry, mi se tak\u0161nega tanga ne bomo \u0161li. Pa \u010de \u017ee vle\u010dem metaforo tanga naprej in \u010dasovnosti, dajmo se o tak\u0161ni sporazumih pogovarjati na na\u010din finskega tanga, \u010de ga mogo\u010de poznate, je po\u010dasnej\u0161i, druga\u010den in tako naprej. \nSkratka, cela vrsta zadev, ki smo jih, priznam, da se mi malo \u017ee tako ne da o tem niti govoriti, ker sem jih v dveh letih \u017ee tolikokrat tukaj povedal, in potem nekako se, nekako jemlje, ah, ti zdru\u017eeni levi\u010darji pa civilnodru\u017ebeniki nekaj te\u017eijo, po doma\u010de povedano. Sam gospod dr\u017eavni sekretar je izjavil populisti\u010dne izjave. A veste, nem\u0161ki podkancler in francoski minister za trgovino, nista ravno Karl Erjavec ali pa Miro Cerar ali pa Janez Jan\u0161a ali pa Miha Kordi\u0161 ali pa Franc Tr\u010dek. Mislim, zelo, ne, no, no, no, a veste, ne moremo te zadeve tako jemati, navsezadnje, tudi ker odgovarjajo za dosti ve\u010dje peneze in jih bodo pospravili na smeti\u0161\u010de zgodovine. Mislim, ne moremo tako lahkotno se pogovarjati o teh zadevah. Mi smo tukaj v nekem polo\u017eaju okrog TTIP, ki nekako di\u0161i boj proti trgovinski vojni, po nekih izjavah, klju\u010dnih evropskih trgov in v tej lu\u010di bi pri\u010dakoval od politike v o\u017ejem smislu, da se vsaj vede tako, kot politika v \u0161ir\u0161em smislu, civilnodru\u017ebeniki, da se povezuje z nekimi dr\u017eavami, ki so v podobnem zosu, \u010de se tako izrazim, in te zadeve vsaj premisli in predebatira, ne pa da \u0161e naprej igramo, kot to zapi\u0161ejo komentatorji v \u010dasopisu, vlogo nekih pudlov ali pa ekonomisti. To je njihova izjava, to je zdaj v bistvu citat. In kot je \u017ee Matej povedal, so v bistvu ta neka na\u0161a priporo\u010dila dokaj skromna, minimalna in navsezadnje ustavno patriotska, \u010de se tako izrazim, izhajajo iz duha slovenske ustave, za za\u0161\u010dito dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov, pa tudi tisti, ki nimajo dr\u017eavljanstva in bivajo na tej agregaciji, ki sli\u0161i na ime Republika Slovenija. In dejansko za to gre. \u010ce \u017ee zdaj si postavljam, ne samo retori\u010dno vpra\u0161anje, \u010digava komisija je Evropska komisija, si upam, da si ne bom moral postavljati vpra\u0161anje, ne vem, \u010digava vlada je Vlada Republike Slovenije ali pa \u010digav Dr\u017eavni zbor je Dr\u017eavni zbor Republike Slovenije. \nHvala za besedo."],
      "_version_": 1545630223218769920,
      "id": "g467499",
      "org_i": 18
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5014,
      "party_i": 8,
      "datetime_dt": "2016-09-06T02:00:00Z",
      "speaker_i": 80,
      "content_t": ["Najlep\u0161a hvala za besedo. \nSli\u0161ali smo nekaj besed \"pro et contra\", v glavnem pro, ni bilo nobenih argumentov, bil je pa\u010d en tak, eno navodilo, da podpi\u0161imo, pa bomo videli kaj bo. Ti tajni sporazumi o katerih se pogovarjamo in poudarjam, da so tajni, nikakor niso transparentni, brez javnosti in civilne dru\u017ebe nikoli ne bi o njih spregovorili, bodo za vedno spremenili svet o katerem \u017eivimo in mislim, da smo tukaj odgovorni sebi in svojim potomcem, da ne re\u010dem, na\u0161im volivcem. In tukaj bi ponovila vpra\u0161anje Igorja \u0160oltesa, ki se je vpra\u0161al, kdo bo odgovarjal za to, ko se bo pokazalo kak\u0161no katastrofalno napako smo naredili, ker se nismo odlo\u010dno zavzeli proti podpisu teh sporazumov. In dovolite mi, da navedem eno tako \u010disto osebno sodbo, da se mi zdi, da gre tukaj za nor\u010devanje iz, tudi poslancev Dr\u017eavnega zbora s strani uradnikov, ki niso bili nikoli izvoljeni, in ki so varni, kajti poslanci odhajamo, uradniki ostajajo. To mi dokazuje tudi muzanje in smehljanje med tem, ko mi navajamo tukaj neke argumente in mislim, da to nor\u010devanje postaja vse bolj o\u010ditno in brezsramno. \u010ce pa kakorkoli navajamo argumente v prid prebivalcev, smo pa populisti. Pa \u010de si pogledamo v slovar slovenskega knji\u017enega jezika bomo videli kaj populizem sploh pomeni, preden se obmetavamo z njim. To je skrb za kme\u010dko in preprosto prebivalstvo in mislim, da smo zato tukaj in da smo zato izvoljeni. \nSedaj, dr\u017eavni sekretar Maren\u010de je rekel, da bomo morali skratka poskrbeti za te sporazume, da niso tajni. Seveda poudarjam zopet, beremo jih v nekih gluhih sobah in nikakor ne smemo povedati javnosti kaj smo tam prebrali. Tiso\u010d 600 strani tega dokumenta v angle\u0161\u010dini, ve\u010dina poslancev ne prebere in verjamem, da tudi celo sekretarji in zaposleni v ministrstvu niste seznanjeni z vsem tem \u0161pehom, ki je tukaj pred nami. Bilo bi nenavadno tudi, \u010de bi bili. Sedaj, u\u010dinki na slovensko gospodarstvo so po vseh \u0161tudijah skrajno negativni. Sedaj, \u010de gledamo samo gospodarstvo, nismo pa sploh razmi\u0161ljali o u\u010dinkih na socialo, na zdravstvo, na okolje, na prehranske standarde, na vse to. Skratka, \u010dakamo na posredne u\u010dinke, ki bodo preko evropskega gospodarstva pri\u0161li k nam. Ja, dobro, ampak tudi ti u\u010dinki so po Kapaldovi \u0161tudiji katastrofalno slabi. Gre za izgubo od cca. 600 tiso\u010d delovnih mest v dr\u017eavah \u010dlanicah Evropske unije. Ocenjuje se tudi zni\u017eanje dohodkov delavcev, v Franciji recimo za kar 5 tiso\u010d 500 evrov letno, kar bo \u0161e spet zmanj\u0161alo skupno mo\u010d in \u0161e poglobilo krizo v evro obmo\u010dju. S temi posegi se bo pove\u010dala tudi neenakost v dru\u017ebi. Skratka, gospod iz Bruslja, mister Burgsm\u00fcller je rekel, da gre tukaj za \"seperate entities\", za lo\u010deni entiteti CETA in TTIP. Seveda, CETA je vro\u010da vaja za TTIP. Kot smo sli\u0161ali, Amerika ne bo hotela na manj\u0161e, pristati na slab\u0161e pogoje kot so sprejeti v CETA. \nSkratka, ampak kanadski glavni pogajalec, gospod Steve Verheule je rekel, da se bo tako in tako uveljavilo 95 % sporazuma. Skratka, delovali bodo za\u010dasni odredbi, v za\u010dasni rabi 95 % sporazuma in tri leta po kon\u010dani veljavnosti CETA pa lahko \u0161e vedno korporacije to\u017eijo dr\u017eave \u010dlanice. Se pravi, ska\u010demo v vodo ker res nismo pogledali sploh kaj je notri. Ves \u010das mislimo, da gre za pogajanja med Evropo in ZDA ali Kanado. In spet bi citirala poslanca Evropskega parlamenta, da je Evropska komisija \u0161la preko mandata, ki mu ga je podelil Evropski parlament. Mislim, da bi tukaj se morali zamisliti tudi poslanci Dr\u017eavnega zbora in razmisliti kaj nam pravzaprav ponuja Evropska komisija, kajti Evropska komisija je zahtevala 30 let tajnosti in ne ZDA. ZDA je predlagala 4 leta, ko smo \u017ee pri tajnih sporazumih. Potem Evropska komisija vlaga ogromne vsote sredstev za razne odvetnike in lobiste in seveda lahko oni naredijo \u0161tudijo kakr\u0161no ho\u010dejo. Konec oktobra naj bi za\u010dela CETA veljati. In kaj? Za TTIP smo zbrali 3 milijone in pol podpisov evropskih dr\u017eavljanov, izro\u010dili smo jih predsedniku parlamenta evropskega, Martinu Schulz in kaj se je zgodilo. Ni\u010d se ni zgodilo. Arbitri, ki v posami\u010dnih primerih presojajo, so elitni korporativni odvetniki, ki za uro tega razsojanja dobijo honorar tam nekje med 600 in 700 evri in seveda je celoten mehanizem nagnjen krepko v prid mednarodnim korporacijam in te arbitra\u017ee so seveda izjemna poslovna prilo\u017enost. To\u017eba neki dr\u017eavi za izpad dobi\u010dka prinese mnogo ve\u010d denarja kot \u010de pridno prodaja\u0161 izdelek, pa kakr\u0161enkoli \u017ee je. In po podatkih konference Zdru\u017eenih narodov za trgovino in razvoj je bilo v zadnjih desetih letih vlo\u017eeno ve\u010d kot 400 to\u017eb in zelo jasen je hiter trend rasti vseh teh postopkov. In seveda v ve\u010dini teh primerov verjemite, se kon\u010dajo uspe\u0161no. Za koga? Za mednarodne korporacije. In ta korist mednarodnih korporacij seveda ni zgolj finan\u010dna, ampak jo uporabljajo tudi za ustrahovanje nacionalnih parlamentov, prebivalcev in konkuren\u010dnih podjetij iz teh dr\u017eav, tako da se ne slepimo, da delamo karkoli dobrega za na\u0161e gospodarstvo, za na\u0161e podjetnike, da ne omenja kmete, ker smo \u017ee na Odboru za kmetijstvo govorili o tem, kmetje bodo najve\u010dja \u017ertev teh trgovinskih sporazumov. In tukaj lahko pozabimo na samooskrbo in na na\u0161e kmetijstvo, ki ga tako nekako na deklarativni ravni mu dajemo neko priznanje, dejansko s tem je z na\u0161im kmetom konec. Skratka, da zaklju\u010dim. S temi tajnimi sporazumi in s temi podpisi se bodo \u0161iroko odprla vrata multinacionalkam in njihovim interesom in tem multinacionalkam, verjemite, ni ni\u010d sveto in \u010disto ni\u010d jim ni mar ne nacionalna zakonodaja ne okoljski standardi ne socialni standardi ne potro\u0161ni\u0161ki standardi, ni\u010d od tega jim ni sveto, samo profit. In tukaj je ogro\u017eena suverenost na\u0161e dr\u017eave in poudarjam, ne gre za sporazum med ZDA, Kanado in Evropsko unijo, ampak gre za biznis med multinacionalkami na ra\u010dun prebivalcev iz obeh strani Atlantika. \nHvala."],
      "_version_": 1545630223321530368,
      "id": "g467505",
      "org_i": 18
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4538,
      "party_i": 1,
      "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
      "speaker_i": 72,
      "content_t": ["Hvala predsednik. Kolegice in kolegi. \nZa\u010denjam 94. sejo Odbora za zadeve EU. Vas obve\u0161\u010dam, da gospo Vojko \u0160ergan na tej seji nadome\u0161\u010da gospod Simon Zajc, mag. Bojana Krajnca mag. Aleksander Kav\u010di\u010d in Ireno Gro\u0161elj Ko\u0161nik gospa Ksenija Korenjak Kramar. \nTudi sam naj v imenu Odbora za zadeve EU pozdravim vse dana\u0161nje prisotne \u0161e posebej ekscelenco veleposlanico Republike Slova\u0161ke in dr. Stan\u010di\u010da vodja predstavni\u0161tva Evropske komisije v Sloveniji. \nPrehajam na dolo\u010ditev dnevnega reda sejo obeh odborov in ker v poslovni\u0161kem roku nisva prejela predlogov za njegovo spremembo je dolo\u010den tak\u0161en dnevni red kot ste ga prejeli s sklicem. \nPrehajamo na 1. TO\u010cKO DNEVNEGA REDA \u2013 PREDSTAVITEV PREDNOSTNIH NALOG PREDSEDOVANJA SLOVA\u0160KE SVETU EU V \u010cASU OD 1. JULIJA DO 31. DECEMBRA. Gradivo k tej to\u010dki smo prejeli 4. 7. 2016. Najprej besedo dajem njeni ekscelenci gospe Evi Ponomarenkovi veleposlanice Slova\u0161ke republike v Republiki Sloveniji, da nam predstavi prednostne naloge slova\u0161kega predsedovanja Svetu EU. Izvolite, imate besedo. \nEVA PONOMARENKOV\u00c1: Hvala za besedo gospodoma, Odboroma za zadeve Evropske zadeve in Odboru za zunanjo politiko. Se opravi\u010dujem, ker govorim angle\u0161ko. \u0160ele nekaj tednov sem v Sloveniji tako, da \u0161e nisem imela dovolj \u010dasa, da bi se nau\u010dila slovensko. Razumem vas morda v 80 %, vendar ne bi hotela izkori\u0161\u010dati svojega srbskega znanja glede na to, da sem sedaj veleposlanica v Sloveniji. Vsekakor pa obljubam, da bom naslednje leto, ko bom znova pri vas govorila slovensko. \nTorej. Spo\u0161tovani poslanci in poslanke, gospe in gospodje, kolegi iz Vlade, predstavniki veleposlani\u0161tva in kolegi delegacije. Dovolite, da vam predstavnim prednostne naloge na\u0161ega predsedovanja. \nPo 12-ih letih \u010dlanstva v EU je Slova\u0161ka sedaj po\u010da\u0161\u010dena, da bo lahko predsedovala EU. EU je na\u0161 dom, evro je na\u0161a valuta, Schengen pa je prav tako na\u0161 prostor kot tudi va\u0161. Slova\u0161ko predsedstvo Svetu EU je kombinacija in rezultat na\u0161e integracije EU, vendar pa na\u0161o predsedovanje je vklju\u010devalo tudi odgovornost glede na to, da se EU soo\u010da z \u0161tevilnimi notranjimi in zunanjimi izziv brez primere. Slova\u0161ka prevzema predsedovanje v zelo te\u017eavnih \u010dasih. Sklep dr\u017eavljanov Zdru\u017eenega kraljestva, da zapustijo EU ka\u017ee kako pomembno se je pogovarjati o prihodnosti EU. Kako se je treba pogovarjati tudi o migracijskih tokovih kajti to preizku\u0161a na\u0161a zmo\u017enost, da se ohrani integriteta schengenskega obmo\u010dja. Potem teroristi\u010dni napadi v Bruslju in v Parizu so nas opozorili, da moramo izbolj\u0161ati medsebojno sodelovanje na podro\u010dju notranje varnosti. Tudi u\u010dinki gospodarske in fiskalne krize \u0161e vedno vplivajo na gospodarstvo evropskih \u010dlanic. Kljub temu pa menimo, da je EU najbolj\u0161a re\u0161itev za Evropo in njene dr\u017eavljane, vendar pa je bistveno, da EU znova pridobi zaupanje dr\u017eavljanov in da se osredoto\u010di na re\u0161itve, ki bodo prinesle dolgoro\u010dne re\u0161itve za evropski projekt, zato namerava slova\u0161ko predsedstvo graditi na pozitivnih izku\u0161njah in se osredoto\u010dili na \n (nadaljevanje) pozitivno agendo s \u010dimer bomo zmanj\u0161ali obstoje\u010de ovire med dr\u017eavami \u010dlanicami. Prednostne naloge na\u0161ega predsedstva so, da razmislimo o ambiciji, da pove\u010damo enotnost in koherentnost EU in da pove\u010damo tudi na\u0161o odpornost na notranje in zunanje izzive. \nSlova\u0161ko predsedstvo \u017eeli biti pragmati\u010dno to v prvi vrsti, seveda moramo poskrbeti za oprijemljive rezultate, ki bodo neposredno koristili dr\u017eavljanom in se bodo poznali v njihovih vsakdanjih \u017eivljenjih. Pokazati \u017eelimo dr\u017eavljanom, da ima skupni projekt prakti\u010dni u\u010dinek na bolj\u0161o kakovost \u017eivljenja. Potem bi \u017eeleli premagati in zmanj\u0161ati fragmentacijo EU. Povezati \u017eelimo dr\u017eave \u010dlanice in to tesneje v obmo\u010dje notranjega trga. Najti moramo re\u0161itve, ki bodo sprejemljive za vse dr\u017eave \u010dlanice in ki bodo koristile EU kot celoti. \nKot tretje. \u017delimo se osredoto\u010diti na ljudi. Osredoto\u010dili se bomo na potrebe dr\u017eavljanov saj morajo biti v ospredju na\u0161ih prizadevanj. \nDa pa bi dosegli te tri cilje smo sklenili, da se bomo osredoto\u010dili na \u0161tiri na\u010delne prioritete. Prvi\u010d. Da bodo evropska gospodarstva postala mo\u010dnej\u0161a. Drugi\u010d. Da bomo posodobili in raz\u0161irili notranji trg na podro\u010dje energetike, digitalnega gospodarstva. Tretje. Da bomo delali v smeri trajnostne migracijske in azilne politike. Potem pa \u010detrti\u010d nenazadnje, da bomo prispevali k globalni anga\u017eiranosti Evrope. \nKar zadeva prvo prednostno nalogo, ki zadeva evropsko gospodarstvo, ki naj bi postalo mo\u010dnej\u0161e bi \u017eelela povedati, da vkljub okrevanju evropskega gospodarstva je treba po krizi zagotoviti nadaljnje spodbude. Torej, osredoto\u010diti se \u017eelimo na spodbude, ki \u017eelijo ustvariti podporno okolje za investicije in ki bodo nadalje razvijale EU. Predsedstvo je prepri\u010dano, da bo uspe\u0161no izkori\u0161\u010denost finan\u010dnih virov krepila odgovorno rabo javnih virov in to je vsekakor v osr\u010dju gospodarsko mo\u010dnej\u0161e Evrope. Evropa, ki temelji na investicijah, ki prispevajo k gospodarski rasti in k ustvarjanju delovnih mest je tisto kar moramo zasledovati. \nNe \u017eelim se spu\u0161\u010dati v ve\u010d podrobnosti vendar pa bi \u017eelela poudariti v tem sve\u017enju \u0161e pomen Unije kapitalskih trgov evropskega prora\u010duna za leto 2017 in umestni pregled ve\u010dletnega finan\u010dnega okvira v obdobju 2014-2020. Pomembna je tudi evropska in monetarna unija, ki je na \u017ealost doslej ostala nedokon\u010dana. Evropski sklad za strate\u0161ke investicije je prav tako bistvenega pomena prav gotovo ta hip. Evropski strukturni in investicijski sklad je prav tako pomemben. Na podro\u010dju obdav\u010devanja pa se bomo osredoto\u010dili na izogibanju pla\u010devanja davkov na pravne osebe in spodbujali bomo ve\u010djo integracijo na podro\u010dju DDV. Morda ste sli\u0161ali, da je Slova\u0161ka ena glavnih dr\u017eav \u010dlanic saj med novimi dr\u017eavami \u010dlanicami, ki so dejavne na podro\u010dju dav\u010dnega sistema \u0161e zlasti, ko govorimo o izogibanju in boju proti izogibanju pla\u010devanju davku in boju proti dav\u010dnih odtajam. \nNenazadnje znotraj tega sve\u017enja je treba omeniti \u0161e dokon\u010danje ban\u010dne unije. V drugem sve\u017enju prednostnih nalog gre omeniti drugo prednostno nalogo in tukaj je zelo pomemben posodobljen notranji trg. Notranji trg je vsekakor zgodba o uspehu in velja za najve\u010dji dose\u017eek EU. Vendarle pa verjamemo, da \n (nadaljevanje) je treba ta sistem obogatiti z dvema novima stebroma z digitalnim enotnim trgom in energetsko unijo. Digitalizacija in elektronsko poslovanje odpirata povsem novo podro\u010dje prilo\u017enosti a tr\u017eni potencial je \u0161e vedno neizkori\u0161\u010den. Slova\u0161ko predsedstvo bo zelo marljivo delalo na tem, da bi uspe\u0161no izvajalo sve\u017eenj za digitalni enotni trg kar bo pomenilo edinstveno prilo\u017enost za doseganje oprijemljivih koristi tako za dr\u017eavljane kot podjetja. Prosti pretok podatkov preko EU to pomeni tudi odpravljanje ovir za prenosljivost podatkov, za geografsko blokiranje in mednarodno gostovanje. \nPeta klju\u010dna svobo\u0161\u010dina je tisto za kar se prizadeva slova\u0161ko predsedstvo. Ambicija slova\u0161kega predsedstva je, da oblikujemo odporno in konkuren\u010dno energetsko unijo, ki se bo osredoto\u010dilo v prvi vrsti na varno oskrbo z energijo, zato bomo podpirali prizadevanja, da bi izbolj\u0161ali energetsko varnost \u0161e zlasti kar zadeva dobavo plina. Bolj\u0161o in regionalno sodelovanje in okrepljena solidarnost sta bistveni orodji za ve\u010djo energetsko neodvisnost EU. Spodbujanje trajnostne rasti pa potrebuje tudi pomembno izbolj\u0161anje upravljanja z naravnimi viri, zato bomo spodbujali razvoj ukrepov, ki naj bi omogo\u010dili kro\u017eno gospodarstvo. Delovati \u017eelimo na podro\u010dju naravnih virov in \u017eelimo izkori\u0161\u010dati vodo in druge naravne vire na bolj u\u010dinkovit na\u010din in hkrati se bomo osredoto\u010dili na odpadke. Slovenija velja za zelo dragoceno dr\u017eavo z dragocenimi naravnimi viri in nedvoumno gre zavarovati vire vode. Ambiciozna politika na podro\u010dju podnebnih sprememb pa vsekakor zahteva druga\u010dno shemo za trgovanje z emisijami in nizkooglji\u010dno gospodarstvo je vogelni kamen energetske unije. \nTretje podro\u010dje je po mojem mnenju poleg Brexita najbolj pomembno in tudi najte\u017eavnej\u0161e. Namre\u010d gre za to, da moramo imeti trajnostno migracijsko in azilno politiko, to je na\u0161a tretja prednostna naloga. \u010cetudi so migracije dolgotrajen zgodovinski pojav pa je sedaj EU soo\u010dena s takimi migracijskimi valovi brez primera \u0161ele od lanskega leta. To pomeni, da so zunanje mene EU pod ogromnim pritiskom hkrati pa so tudi pod velikim pritiskom azilni sistemi dr\u017eav \u010dlanic. Te te\u017eave lahko re\u0161imo le s skupnimi in pravilnimi prizadevanji EU. EU mora stopiti korak stran od kriznega upravljanja. Med na\u0161im predsedovanjem bomo spodbujali celovite re\u0161itve, ki bodo povezovale vse relevantne notranje in zunanje vidike. Dr\u017eava, ki predseduje EU predstavlja EU kot celoto. Slova\u0161ka ne bo tukaj promovirala na\u0161ega nacionalnega stali\u0161\u010da med predsedovanjem \u010detudi to stali\u0161\u010de ostane spremenjeno. Slova\u0161ka je pripravljena biti iskren in neodvisen posrednik v evropski razpravi. Kar zadeva to zelo ob\u010dutljivo temo je treba poudariti, da obvezne kvote niso edini instrument, s katerim lahko zagotavljamo trajnostno migracijo. Slova\u0161ko predsedstvo se \u017eeli osredoto\u010diti tudi na instrumente kot so vra\u010danje in politika vra\u010danja beguncev v sodelovanju z dr\u017eavami izvora. Slova\u0161ka ne ogovarja aktivnemu anga\u017eiranju v trenutni krizi. Tudi finan\u010dno smo prispevali z osebjem in z razli\u010dnimi agencijami in skladi \u017ee od za\u010detka krize. \n (nadaljevanje) Zagotavljamo dvostransko pomo\u010d na primer sklenili smo sporazum z Avstrijo, prav tako zagotavljamo stanovanja za prosilce za azil v Avstriji in doslej je takih prosilcev ve\u010d kot 100 tiso\u010d. Ti so torej pravzaprav \u0161li skozi na\u0161e objekte, ki jih nudimo v Avstriji in mislimo, da je Avstrija hvale\u017ena za ta sistem in mislimo, da je to tudi model, ki bi lahko drugim dr\u017eavam v pomo\u010d. So\u010dasno pa smo zagotavljali tudi policijsko pomo\u010d v Makedoniji in tudi na ve\u010dstranski ravni pomagamo z napotenimi strokovnjaki, ki pomagajo pri delu evropske slu\u017ebe za zunanje delovanje in Frontexa. \n\u010ce se vrnem k schengenskem prostoru, ki je ena najve\u010djih koristi evropske integracije. Zaradi za\u010dasnih nadzorov, ki so bi bile vpeljane ob nekaterih notranjih mejah schengenski prostor ne izpolnjuje bistvene naloge. Ta je zagotavljati prosti pretok dr\u017eavljanov in blaga. Slova\u0161ko predsedstvo ob\u017ealuje to stanje in se zavzema za ponovno v celoti delujo\u010d schengenski prostor. Kar zadeva zakonito migracijo bo na\u0161e predsedstvo se \u0161e naprej zavzemalo za u\u010dinkovita pogajanja na temo modrega kartona EU. Ta naj bi laj\u0161al zaposlitev visoko kvalificiranih dr\u017eavljanov tretjih dr\u017eav. Tukaj pa se bomo zavzemali za nepristranski splo\u0161ni pristop. Zato, da bi to zagotovili bomo morali delati vsi. Bistveno bomo prispevali k namestitvi mejne in obalne stra\u017ee. Uporabe tehnologije na zunanjih mejah je velikega pomena, zato podpira slova\u0161ko predsedstvo pametne meje in izvajanje tega sve\u017enja bo laj\u0161alo ravnanje s potniki in s tem bomo se la\u017eje borili proti nezakonitim migracijam, okrepili pa bomo na ta na\u010din tudi notranjo varnost EU. Zelo pomemben del tega je tudi sodelovanje s tretjimi dr\u017eavami \u0161e zlasti s tistimi dr\u017eavami, od koder prihajajo migranti in tudi dr\u017eavami tranzita. To je sestavni del celovitega pristopa k migracijam. Slova\u0161ko predsedstvo se bo osredoto\u010dilo na to, da bi odpravljali vzroke za migracije in spodbujali bomo razvoj ciljanih strategij, s katerimi bi se spopadali z mno\u017ei\u010dnimi premiki. Te krize so privedle do razmi\u0161ljanja glede prihodnjega evropskega azilnega sistema. Slova\u0161ko predsedstvo \u010duti veliko odgovornost za nadaljnji razvoj in potek te razprave in si \u017eeli, da bi ta razprava dosegla napredek na tistih podro\u010djih, kjer se dr\u017eave \u010dlanice strinjajo. Predsedstvo bo spodbujalo ambiciozen pristop k notranji varnosti. Glavni predpogoj za to je bolj\u0161a izmenjava informacij, ve\u010dje operativno sodelovanje in medsebojno koordiniranje policijskih in pravosodnih organov dr\u017eav \u010dlanic. \nSedaj pa, \u010de preidem k zadnji prednosti nalogi in sve\u017enju, ki ga obsega. Vsi trenutno vidimo pomembne spremembe v geopoliti\u010dni realnosti, zaradi tega se je EU morala bolj zavezati tudi na globalni ravni kar zadeva orodja, ki promovirajo stabilnost in mir, zato bo na\u0161e predsedstvo posku\u0161alo prispevati globalni anga\u017eiranosti Evrope. Spodbujali bomo okrepljeno globalno vlogo EU. \n (nadaljevanje) To je namen slova\u0161kega predsedstva na \u010detrtem prednostnem podro\u010dju. Prav tako pa bomo \u017eeleli okrepiti transatlantske vezi, razviti odnose z drugimi strate\u0161kimi partnericami EU. Tukaj seveda gre omeniti tudi sporazum TTIP, ki je velika prilo\u017enost za EU in tukaj bomo podpirali komisijo, da dose\u017ee ambiciozen, celovit a tudi uravnote\u017een sporazum. Resno moramo vzeti tudi kritiko, ki je bila doslej \u017ee izre\u010dena in odprto se moramo pogovoriti o morebitnih posledicah tega sporazuma. Kon\u010dno besedilo mora zagotoviti in ohraniti visoke evropske standarde. Nova strategija za skupno varnostno in obrambno politiko bi morala postati na\u0161e orodje, s katerim bomo soustvarjali hitro spreminjajo\u010di se svet. Za\u0161\u010diti moramo mednarodne meje, okrepiti varnost in laj\u0161ati miroljubne in globalne re\u0161itve za krizo. Stabilnost v vzhodni in ju\u017eni sose\u0161\u010dini EU je bila v zadnjih letih mo\u010dno o\u0161ibljena. Slova\u0161ko predsedstvo bo, zato promoviralo u\u010dinkovito evropsko sosedsko politiko tako proti vzhodu. Tam \u017eelimo izpostaviti stabilizacijske in reformne procese. Na podro\u010dju juga pa bi se \u017eeleli osredoto\u010diti tudi na tiste dr\u017eave, ki prispevajo na podro\u010dju migracijskih tokov v Evropo. Zelo pomemben del \u0161iritvene politike znotraj tria je le Slova\u0161ka tista, ki ima eno od prednostnih nalog tudi povezano z \u0161iritveno politiko. Na ta na\u010din zagotavljamo demokrati\u010dni prehod za dr\u017eave, ki se integrirajo. Da bi okrepili verodostojno politik bo na\u0161e predsedstvo posku\u0161alo ohraniti zagon pristopnega procesa in dose\u010di konkretni napredek v dr\u017eavah kandidatkah. Zahodni Balkan kot dobro veste ostaja pomembna regija v neposredni sose\u0161\u010dini EU. Stabilnost in blagostanje zahodnega Balkana je tesno povezano z blagostanjem EU. Predsedstvo tukaj v celoti podpira evropsko perspektivo za to regijo in je pripravljeno to perspektivo \u0161e dodatno okrepiti z medsebojnim sodelovanjem o tesni navezanosti. Osredoto\u010dali se bomo tudi na napredek pri izvajanju agende 2030 in tukaj se bomo pogovarjali tudi z dr\u017eavami AKP. \n\u010ce dovolite naj sklenem z naslednjimi besedami. Naloga predsedstva je, da dela v prid celotne EU. Na\u0161e predsedovanje ne bo namenjeno temu, da bomo promovirali nacionalne prednostne naloge. Zavzemali se bomo za teme, ki so pomembne na evropski ravni. Osredoto\u010dali se bomo na teme, ki so seveda bistveni tudi za Slova\u0161ko kot tudi za celotno Unijo. Tukaj ne bomo zasledovali lastnih nacionalnih interesov. Hvala za va\u0161o pozornost. \nDovolite, da na koncu povem \u0161e nekaj, kar sem omenila \u017ee pred nekaj dnevi ob sprejemu. Namre\u010d, gre za prvo predsedovanje Slova\u0161ke EU in lahko vam obljubimo, da bomo storili vse kar je v na\u0161ih mo\u010deh, da bo to predsedovanje najbolj\u0161e do slej. Hvala za va\u0161o pozornost gospe in gospodje."],
      "_version_": 1545629218411380736,
      "id": "g444325",
      "org_i": 26
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4538,
      "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
      "speaker_i": 2026,
      "content_t": ["Hvala lepa. Spo\u0161tovana predsednika odbora. Spo\u0161tovana veleposlanica. Spo\u0161tovane poslanke in poslanci. Spo\u0161tovani predstavniki Vlade. \nZahvaljujem se veleposlanici za predstavitev prednostnih nalog predsedovanja Slova\u0161ke Svetu EU in se tudi veselim sodelovanja v naslednjih \u0161estih mesecih. Se zahvaljujem tudi DZ za povabilo, da se v Evropski komisiji opredelimo do prednostnih nalog Slova\u0161ke. \n (nadaljevanje)Kot sem \u017ee ve\u010dkrat poudaril veste, da smo v Evropski komisiji trdno prepri\u010dani, da sta ravno nacionalni parlament in srce demokracije in zaradi tega je jasno navodilo predsednika Evropske komisije Jan Claude Junkerja, da se komisarji morajo vedno udele\u017eevati oziroma \u010dim ve\u010dkrat udele\u017eevati sestankov in pogovorov v DZ. Zgolj, da vas spomnim, ravno v\u010deraj je bila tukaj komisarka za promet gospa Violeta Bulc in nam je jasno tudi predstavila nekatere od odzivov s katerimi se soo\u010damo. \n\u010ce se vrnem nazaj k predsedovanju Slova\u0161ke. \u017de sedaj je zelo jasno, da bo predsedovanje zelo pomembno. Ne le za to, ker Slova\u0161ka predsedovanje prevzema prvi\u010d, temve\u010d tudi, zato ker bomo morali v prihodnjih mesecih sprejeti pomembne odlo\u010ditve o prihodnosti Evrope. To frazo ve\u010dkrat sli\u0161imo vendar tokrat dr\u017ei bolj kot kadarkoli prej do slej. \u010cakajo nas zelo veliki izzivi kot je recimo re\u0161evanje krize z begunci, migranti. Za name\u010dek se moramo \u0161e spopasti s posledicami rezultata referenduma v Zdru\u017eenem kraljestvu. \nNenazadnje naj vas zgolj spomnim na grozljive dogodke v\u010deraj zve\u010der v Nici, kjer kot je rekel predsednik Evropskega sveta gospod Tusk je paradoksalno to, da so \u017ertve tega grozljivega napada bile ravno osebe, ki so praznovale svobodo enakosti in bratstvo. \nV komisiji smo prepri\u010dani, da je Slova\u0161ka dobro pripravljena za predsedovanje in zaradi tega ji polno zaupamo. Veseli nas, da prednostne naloge predsedovanja Slova\u0161ke popolnoma odsevajo tudi prioritetne naloge Evropske komisije. Dolo\u010diti si moramo pozitivno agendo in se sedaj bolj kot kdajkoli prej osredoto\u010diti na tisto kar bo omogo\u010dalo prepri\u010dati ljudi, da Evropa prina\u0161a koristi in prispeva k njihovi bolj\u0161i prihodnosti. Evropa je namre\u010d mnogo ve\u010d kot zgolj enotni trg, je socialno tr\u017eno gospodarstvo, ki prina\u0161a koristi vsem. Da bi ljudje spet za\u010dutili ta dejstva moramo poskrbeti za nova delovna mesta in gospodarsko rast in tudi iskati re\u0161itve, kjer so potrebni \u010dezmejni ukrepi. Sredi\u0161\u010de na\u0161ih prizadevanj bo nalo\u017ebena ofenziva znana tudi pod imenom nalo\u017ebeni na\u010drt za Evropo, kjer \u017ee zajema pozitivne rezultate. Zgolj v letu dni delovanja na\u010drta je bilo v okviru evropskega sklada za strate\u0161ke nalo\u017ebe spodbujenih za 107 milijard evrov novih nalo\u017eb, kar 148 tiso\u010d malih in srednje velikih podjetjih pa lahko la\u017eje dostopa do finan\u010dnih virov. To predstavlja \u017ee skoraj tretjino od 315 milijard evrov na\u010drtovanih nalo\u017eb, ki smo jih predvideli za obdobje 2005 do 2018. Kot veste v za\u010detku junija smo po pregledu prvega leta delovanja Sklada EFSI napovedali, da bomo \u017ee jeseni torej v \u010dasu predsedovanja Slova\u0161ke Svetu EU predlagali podalj\u0161anje nalo\u017ebenega na\u010drta za Evropo tudi po letu 2018. Evropska komisija naj bi zakonodajno podlago za to podalj\u0161anje predlo\u017eila septembra, tako da bomo delali s tem tudi s Slova\u0161ko. \n\u010ce dr\u017eavljani od EU pri\u010dakujejo re\u0161itve za trajnostni gospodarski napredek enako velja tudi za re\u0161evanje oziroma soo\u010danje z migracijskimi tokovi in begunsko krizo. Ob tem bi rad posebej izpostavil, da smo zgolj v \u0161estih mesecih pri\u0161li do dogovora o ustanovitvi evropske mejne in obalne stra\u017ee, ki bo postala operativna v prihodnjih tednih. Gre za zelo pomemben korak pri prevzemanju skupnega evropskega nadzora na\u0161ih zunanjih meja, ampak kljub temu to ne zadostuje. Vsaka meja ima \u017ee po definiciji dve strani, zato je zelo pomembno, da v boju proti nezakonitim migracijam in pri re\u0161evanju \u017eivljenj sodelovati tudi s partnerji na drugi strani na\u0161ih meja in prav to je namen kot veste akcijskega na\u010drta s Tur\u010dijo. Kljub dejstvu, da je ta sporazum deloma krhek in pogosto tudi tar\u010da kritik so prvi rezultati \u017ee vidni. \u0160tevilo migrantov vpada in vse manj ljudi tvega svoje \u017eivljenje in to zaupanje do brez veznih tihotapcev se je mo\u010dno zmanj\u0161alo, zato bi morali vsi dele\u017eniki podvojiti napore in izpolniti vse dane zaveze \n (nadaljevanje) vklju\u010dno seveda tudi za izvajanje shem za prerazporeditev in preselitev prosilcev za azil v dr\u017eave \u010dlanice EU. \nV Italiji, zaradi ugodnih vremenskih razmer pri\u010dakujejo ve\u010djo \u0161tevilo prihodov, zato v komisiji pri\u010dakujemo, da bodo dr\u017eave \u010dlanice izpolnile svoje obveznosti glede prerazporeditve beguncev iz Italiji in Gr\u010dije. Prav tako ra\u010dunamo na slova\u0161ko predsedstvo, da bo zagotovilo napredek pri uresni\u010devanju vseh preostalih vidikov evropske agende o migracijah. V tem kontekstu bo prva prioriteta reforma skupnega azilnega sistema. Zavedamo se, da gre za zelo zahteven dosje, ki mu bo treba posvetili veliko \u010dasa in energije in konec koncev uskladiti razli\u010dne nacionalne ravnosti, ki so pogosto celo diametralno nasprotne. Obstaja pa zgolj ena mo\u017ena re\u0161itev vpra\u0161anje migracij in to je evropska re\u0161itev, ki je sestavljena iz mozaika medsebojno povezanih ukrepov ti pa zahtevajo enako anga\u017eiranost vseh dele\u017enikov. \n\u010ce se vrnem nazaj k gospodarstvu in enotnem trgu. Kot sem \u017ee omenil je nalo\u017ebeni na\u010drt za Evropo v osr\u010dju na\u0161e strategije za rast in delovna mesta, vendar to ni dovolj. Nove nalo\u017ebe bodo imele polni u\u010dinek le, \u010de bomo ustvarili kar najbolj\u0161e pogoje za delovanje podjetij za\u010den\u0161i s skupnim trgom na svetu. \nSlova\u0161ko predsedstvo bo imelo prilo\u017enost zagotoviti napredek pri nekaterih na\u0161ih nujnih zakonodajnih predlogih. Najprej, da omenim zgolj digitalni trg. V naslednjih \u0161estih mesecih se nadenemo napredka, ki bo potro\u0161nikom in podjetjem prinesel otipljive koristi na vrsti podro\u010dij naj omenim ukrepe s podro\u010dja avtorskih pravic, ki bodo omogo\u010dili, da bodo ljudje na potovanju lahko dostopali do vseh razli\u010dnih digitalnih vsebin. Zelo pomembni ukrepi na podro\u010dju geografskih blokad, kar pomeni, da bodo ljudje lahko opravljali spletne nakupe ne glede na to od kod nakupujejo, iz katere dr\u017eave \u010dlanice nakupujejo. Potem ukrepi na podro\u010dju medijskih storitev, ki podpirajo na\u0161e ustvarjalce in promovirajo evropsko kulturno raznolikost in nenazadnje tudi ukrepi na podro\u010dju dostave paketov, ki bodo med drugim prispevali k zni\u017eanju stro\u0161kov pri po\u0161tninah za dostavo paketov. \nV Evropski komisiji verjamemo, da je mogo\u010de na vseh teh podro\u010djih in tudi na podro\u010dju Unije kapitalskih trgov, enotnega trga storitev storiti velik napredek. Naslednja prednostna naloga je dokon\u010danje kot je bilo \u017ee omenjeno ban\u010dne unije s postavitvijo evropskega sistema jamstev za ban\u010dne vloge. Zavedamo se, da gre za politi\u010dno zelo zapleteno tematiko. To je bistveno in zadnji korak ban\u010dne unije, ki ga moramo narediti. \nNa podro\u010dju energetske politike se bodo nadaljevalo delo za uresni\u010ditev dolo\u010dil zgodovinskega pari\u0161kega sporazuma o podnebnih spremembah. V naslednjih \u0161estih mesecih potrebujemo napredek na podro\u010dju energetskih u\u010dinkoviti, obnovljivih virov energije in varnosti dobave plina. Slova\u0161ka vse te izzive razume bolj kot mnogi drugi. V komisiji smo prepri\u010dani, da bo s svojimi izku\u0161njami zagotovila potreben preboj na tem podro\u010dju. \nSpo\u0161tovani, pred kratkim nas je zapustil eden od velikih humanistov na\u0161ega \u010dasa Nobelov nagrajenec za mir Eli Visel, ki je med drugim dejal, \"Nasprotje ljubezni ni sovra\u0161tvo. Nasprotje ljubezni je brez\u010dutje, brezbri\u017enost.\" Prav brezbri\u017enost je tisto \u010desar si EU danes ne sme in ne more privo\u0161\u010diti, zato si moramo prizadevati, da bodo milijoni Evropejcev, ki so danes brezbri\u017eni do tega projekta, do projekta EU vnovi\u010d razumeli njegov zares zgodovinski pomen in o\u017eiveli svojo naklonjenost EU, ki je nam vsem prinesla veliko in hkrati kot veste morajo izpolniti \u0161e mnogo obljub. Slova\u0161kemu predsedstvu \u017eelim uspe\u0161no in u\u010dinkovito delo. Spo\u0161tovana veleposlanica vam in va\u0161em predsedovanju pa zagotavljam polno podporo tudi z na\u0161e strani. Hvala."],
      "_version_": 1545629218452275200,
      "id": "g444327",
      "org_i": 26
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4538,
      "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
      "speaker_i": 2747,
      "content_t": ["Hvala lepa, gospod predsednik. Morda \u010disto na kratko. \nNajlep\u0161a hvala slova\u0161ki veleposlanici za predstavitev njihovih prioritet. Slova\u0161ka in Slovenija imata odli\u010dne in prijateljske odnose in \u017eelimo slova\u0161kemu predsedovanju vse dobro pri \u010demer lahko ra\u010duna tudi na podporo Slovenije. \nOmenjeno je bilo, da Slova\u0161ka predsedovanje prevzema v turbulentnih \u010dasih za EU. Soo\u010deni smo z odlo\u010ditvijo Velike Britanije o izstopu iz EU, zato bo zelo pomembna razprava o \n (nadaljevanje) prihodnosti EU in tukaj seveda si Slovenija \u017eeli, da bi bila EU enotna in mo\u010dna. \nDana\u0161nji \u017ealostni dogodki v Nici pa nas nekako spominjajo na to, da moramo \u0161e okrepiti boj proti terorizmu in aktivnosti vezane na na\u0161o notranjo varnost. Za Slovenijo bo \u0161e posebej zanimiv napredek na podro\u010dju migracij in \u0161iritve EU in ob tej prilo\u017enosti bi se tudi \u017eelela zahvaliti Slova\u0161ki za pomo\u010d v obliki policistov in oprem v \u010dasu migracijske krize. \nKar se ti\u010de zahodnega Balkana verjamemo, da je potreben stalen, proaktiven pristop EU, ki je tudi glavni faktor reformne motivacije in stabilnosti v regiji. Podpiramo tudi prizadevanja za poglabljanje in krepitev ekonomske in monetarne unije, pri \u010demer poudarjamo, da je treba posebno pozornost posvetiti zaposlovanju mladih in njihovemu vklju\u010devanju v dru\u017ebe ter tudi polo\u017eaju starej\u0161ih. Podpiramo pa tudi va\u0161o spodbudo evropskemu gospodarstvu, v katerem bodo lahko uspevala mala in srednja podjetja kar je posebej pomembno tudi za Slovenijo. \nNaj \u0161e povem, da je treba tudi izkoristiti prilo\u017enost za zagon, ki nam ga je dala evropska komisija s svojimi sporo\u010dili o enotnem trgu, enotnem digitalnem trgu in uniji kapitalskih trgov. \nNaj \u0161e zaklju\u010dim v kontekstu u\u010dinkovite implementacije skupne zunanje in varnostne politike. Ocenjujemo, da se mora EU posvetiti posebej tudi obstoje\u010dim partnerstvom in sodelovanju z drugimi mednarodnimi organizacijami posebno tudi z zavezni\u0161tvom Nato. Hvala. Sre\u010dno Slova\u0161ki."],
      "_version_": 1545629218484781056,
      "id": "g444329",
      "org_i": 26
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4538,
      "party_i": 1,
      "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
      "speaker_i": 72,
      "content_t": ["Hvala lepa. Spo\u0161tovana veleposlanica prosim vam za zelo kratke odgovore. Izvolite. \nEVA PONOMARENKOV\u00c1: Hvala za vpra\u0161anja. Ve\u010dina vpra\u0161anj se navezuje na grozljivi dogodek, ki smo mu bili pri\u010da v\u010deraj. Tako da tudi jaz v imenu predsedstva izra\u017eam globoko so\u017ealje z dr\u017eavo \u010dlanico Francijo. To je nekaj tako grozljivega, da je te\u017eko sploh izraziti z besedami na\u0161e misli in \u010dustva. Zelo nas je ta dogodek prizadel. Vsekakor je ta trenutek te\u017eko re\u010di koliko prora\u010duna bo namenjenega varnosti, ampak kot sem rekla je v na\u0161ih prednostnih nalogah zapisano znotraj sve\u017enja namenjenega migracijam in prosilcem za azil, skratka, tudi tem, ki je namenjena pametnim mejam in varnosti. Mislim, da je to tisto kar je odgovor na va\u0161a vpra\u0161anja in va\u0161e komentarje. \nMislim, da pametne meje lahko pomenijo veliko prednost v tej krizi z migracijskimi tokovi pa tudi ko gre za varnost v Evropi. V preteklosti je bila na\u0161a napaka, da smo pustili ljudi v na\u0161e domove, \u0161e zlasti, ko smo govorili o Schengenu smo govorili, da je to eden najve\u010djih dose\u017ekov Evrope a ni bilo prav, da teh ljudi nismo identificirali in ni bilo prav, da jim nismo smeli vzeti prstne odtise. Mislim, da je to nekaj kar moramo resni\u010dno prou\u010diti in Evropska komisija sedaj dejansko pripravlja zelo \n natan\u010den na\u010drt za prihodnost, kako se spopasti in lotiti te skupne politike za azil. So\u010dasno na\u0161e predsedstvo \u017eeli ve\u010d pozornosti nameniti boju proti terorizmu. Kako bomo to storili mislim, da je v na\u0161em dokumentu \u017ee zapisano, da bomo posku\u0161ali okrepiti sodelovanje med dr\u017eavami \u010dlanicami in izbolj\u0161ati izmenjavo informacij o teh zelo ob\u010dutljivih temah. Te izmenjave morajo postati globlje in bolj odprte. Vem, da je to zelo te\u017eavno dose\u010di, tudi sama sem bila poslanka, ko je na\u0161 minister na\u0161im poslancem odgovarjal prav na ta vpra\u0161anja in posku\u0161al jim je pojasniti, da je v\u010dasih te\u017eje kaj izre\u010di kot storiti \u0161e zlasti, ko se govori o izmenjavi varnostnih podatkov med dr\u017eavami \u010dlanicami. A vsekakor bomo storili vse kar je v na\u0161ih mo\u010deh tudi na tem podro\u010dju. \n\u010ce sedaj odgovorim na druga vpra\u0161anja. Namre\u010d eno se je navezovalo na razlike med regijami. Sama prihajam iz Bratislave vem, da obstajajo velike razlike znotraj Slova\u0161ke, Slovenije \u0161e ne poznam tako do dobra, da bi resni\u010dno lahko trdila, da so te\u017eave pri vas te\u017eave, a vem, da so po vsej Evropi take te\u017eave, da so dolo\u010dene regije bolj razvite, druga pa \u017eal niso tako sre\u010dne. Vsekakor se moramo tukaj osredoto\u010diti na to, da izkoristimo sredstva, ki lahko pomagajo najbolj nerazvitim regijam. To je tudi del na\u0161ih prednostnih nalog. Tako, da upam, da bo to v prihodnje pripomoglo k re\u0161evanju teh te\u017eav. \n\u0160e nekaj kritik. Sama nikoli nisem pripravljala projekta za strukturne sklade a po mojem vedenju prihaja veliko kritike z dr\u017eavljanov \u010de\u0161, da je zelo te\u017eko pripraviti tak projekt, da je ta proces izjemno birokrati\u010den. Upam torej, da bo tudi to nekaj kar bomo lahko izbolj\u0161ali. Vem, da se nam \u010das izteka, zato naj samo na hitro sklenem, da bomo poslu\u0161ali pribli\u017eati EU dr\u017eavljanom namre\u010d tako, da bodo dr\u017eavljani lahko bolje razumeli kaj zanje po\u010dne EU, kako jim pomaga, da bodo lahko razumeli kako lahko pripravijo projekte, ki jih dejansko potrebujejo v lastnih skupnostih in mislim, da bo to pomenilo precej\u0161njo spremembo in da bo pomagalo razli\u010dnim regijam. \nKolegi so mi pri\u0161epnili, da moram po\u010dasi zaklju\u010diti. \u017dal ure sama ne vidim, razume, da nas \u010das preganja. Resni\u010dno se opravi\u010dujemo, ker smo vam vzeli toliko \u010dasa. Zahvaljujem se za vse va\u0161e komentarje, za izraze podpore. Zahvaljujem se tudi predstavnikom Ministrstva za zunanje zadevi n ostalim kolegom, ki so tukaj prisotni. Hvala za vsa vpra\u0161anja in prilo\u017enost, da sem se smela udele\u017eiti te seje. Hvala."],
      "_version_": 1545629218608513024,
      "id": "g444338",
      "org_i": 26
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4383,
      "party_i": 1,
      "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
      "speaker_i": 74,
      "content_t": ["Hvala, podpredsednik. Pozdravljeni iz Ministrstva za gospodarstvo, kolegice in kolegi. Predstavila bom stali\u0161\u010de do predloga priporo\u010dila Vladi Republike Slovenije o nujnih sistemskih in strukturnih ukrepih za nov razvojni zagon gospodarstva in ustvarjanja novih delovnih mest. Do teh priporo\u010dil se je Vlada opredelila, opredelila do posameznih ukrepov in opredelitev tudi posredovala v Dr\u017eavni zbor. Ugotovila je, da so nekatere pobude \u017ee uresni\u010dene, druge v izvajanju. V nekaterih primerih pa se je odlo\u010dila, da spremembe v tem trenutku niso potrebne. Poleg tega so posamezni ukrepi Ministrstva za finance ustrezno opredeljeni tudi v nacionalnem reformnem programu, ki je \u017ee bil predstavljen v Dr\u017eavnem zboru in vklju\u010duje vse ukrepe, za katere se v Poslanski skupini Nove Slovenije zavzemajo v svojih priporo\u010dilih, zato ne vidimo pravega razloga za dodatna priporo\u010dila. Tako je v tej finan\u010dni perspektivi, na primer, za internacionalizacijo zagotovljenih 80 milijonov z namenom krepitve usposobljenosti srednjih in malih podjetij. Gre za podjetja, ki imajo \u0161e veliko potenciala za rast, razvoj, ustvarjanje novih delovnih mest. \u0160e v tem letu bo Ministrstvo za gospodarstvo z MSP testom sistemsko poskrbelo za prepre\u010ditev nastanka novih administrativnih bremen, saj bomo tehtali vpliv vseh novo nastalih zakonodajnih predlogov na gospodarstvo. Nov zakon o gostinstvu bo omogo\u010dil, da bodo na enem mestu zajeti vsi nastanitveni obrati, tako bodo gostinci, kmetje in sobodajalci enake podatke, ki so jih do sedaj sporo\u010dali najmanj \u0161tirim razli\u010dnim institucijam sedaj po\u0161iljali elektronsko, seveda, na eno mesto. V okviru prenove mre\u017ee VEM to\u010dk bodo podjetja imela informacije o dostopu do finan\u010dnih virov, hkrati pa bo enotna nacionalna to\u010dka za tuje investitorje. Nadaljuje se projekt prenove reguliranih poklicev. Iz resorja Ministrstva za finance pa je bila za odpravo administrativnih ovir sprejeta med drugim tudi novela zakona o dav\u010dnem postopku, prvi paket v letu 2014, drugi paket 2015 in tretji se v tem trenutku je bila zaklju\u010dena javna obravnava. Pa \u0161e vrsto drugih predpisov s podro\u010dja DDV, izvajanja carinske, zakonodajne, tro\u0161arinske in tudi katastrski dohodek. V javni razpravi je dav\u010dno prestrukturiranje, kjer bomo z novo dohodninsko lestvico razbremenili tako srednji kot ni\u017eji sloj zaposlenih. Nagrajevanje poslovne uspe\u0161nosti bo dav\u010dno ugodnej\u0161e. Torej, prvi\u010d po letu 2010 ima Republika Slovenije manj kot 100.000 brezposelnih oseb. Imamo 10.000 ve\u010d zaposlenih mladih. Dosegli smo ekonomsko in politi\u010dno stabilnost. Nadaljuje se gospodarska rast tudi v leto\u0161njem letu. Izvoz raste. Na lestvici konkuren\u010dnosti smo pridobili kar \u0161est mest prvi\u010d po nastanku krize. Smo med deset najbolj varnimi dr\u017eavami na svetu. menimo tudi,da smo na pravi poti. Poudariti je potrebno, da stremimo k podobnim ciljem, kot navaja predlagatelj. Vedno je tako, da je lahko za doseganje podobnih ciljev tudi ve\u010d poti. Mi v SMC izbiramo pa\u010d svojo pot, za katero verjamemo, da je prava, da bo prinesla Sloveniji in njenim ljudem dobro \u017eivljenje v prihodnosti."],
      "_version_": 1545627883274240000,
      "id": "g414849",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4383,
      "party_i": 8,
      "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
      "speaker_i": 58,
      "content_t": ["Hvala za besedo.\nPredlagana priporo\u010dila se sklicujejo na zahteve gospodarske in obrtne zbornice. V Zdru\u017eeni levici se seveda z njunimi usmeritvami ne strinjamo, ker so v nasprotju z na\u0161im socialnim in razvojnim programom. Dr\u017eava na na\u0161i stopnji razvitosti ne more utemeljiti razvoja na nizkih davkih, saj tak\u0161na politika favorizira tehnolo\u0161ko predvsem nezahtevne sektorje. Ti sektorji, ki pa ne morejo biti generatorji dru\u017ebenega razvoja so v Sloveniji \u017ee zdaj preveliki. Na to ka\u017eeta dva klju\u010dna podatka \u2013 prvi\u010d, kljub krizi se je \u0161tevilo espejev od aprila 2008 do aprila letos pove\u010dalo skoraj za \u010detrtino in drugi\u010d, po zadnjih podatkih so velika podjetja v menjavi s tujino ustvarila 2,6 milijarde evrov prese\u017eka, mala in srednja podjetja pa 3,7 milijarde primanjkljaja. \nTak\u0161na gospodarska baza sicer zadostuje za to, da ohranjamo sedanji standard vendar za \u010dedalje manj prebivalcev. \u010ce ho\u010demo dose\u010di preboj moramo ustaviti privatizacijo in siroma\u0161enje javnega dobra. Upo\u010dasniti je treba fiskalno konsolidacijo in pove\u010dati javne prihodke. zato moramo ukiniti dopolnilno zdravstveno zavarovanje in ga nadomestiti s solidarno javno dajatvijo. Pove\u010dati moramo davke na kapitalske dohodke in premo\u017eenje ve\u010dje vrednosti. To bo tudi osnova za izvedbo bistvenih infrastrukturnih projektov, kot je 2. tir. \nHkrati je treba prepre\u010diti vedno ve\u010djo podreditev gospodarstva svetovnemu kapitalu. Zato moramo zavrniti sporazume kot sta TTIP in CETA, ti sporazumi bodo namre\u010d prizadeli zlasti panoge kot je farmacija, ki pa so odlo\u010dilne za na\u0161 razvoj in na\u0161 standard.\nV Zdru\u017eeni levici ne nasedamo na parole o zni\u017eanju obremenitve dela. Beg mo\u017eganov ni posledica previsokih davkov ampak dejstva, da je v Sloveniji vedno maj ve\u010djih podjetij, ki bi potrebovala visoko usposobljeni kader. Vedno ve\u010dji prese\u017eek v zunanji menjavi in pla\u010dilni bilanci, ki se na medletni ravni pribli\u017euje 8 % ka\u017ee, da je na\u0161e gospodarstvo po stro\u0161kih visoko konkuren\u010dno. Zato so dav\u010dne reforme, kakr\u0161no je ta teden predlagala koalicija nesmiselne, predvsem pa niso pravi\u010dne. So sredstvo za pretakanje javnih sredstev v privatne \u017eepe in to ne v \u017eepe vseh dr\u017eavljanov ampak tistih, ki imajo \u017ee tako in tako najvi\u0161je pla\u010de. Z novo dohodninsko lestvico, ki jo predlaga koalicija bi manj\u0161ina, zgolj 7,3 % zavezancev z najvi\u0161jimi pla\u010dami pridobila kar 56 milijonov evrov letno. Delavci, ki imajo pla\u010do malo nad minimalno pa bi z dvigom splo\u0161ne olaj\u0161ave po predlogu dobili samo 5 milijonov. In to je politi\u010dno bistvo te reforme. Dodatnih 56 milijonov za 7,3 % najbolje pla\u010danih v tej dr\u017eavi in 5 milijonov za tiste, ki so \u017ee zdaj na eksisten\u010dnem minimumu in prakti\u010dno brez premo\u017eenja. To je tako opevana razbremenitev t.i. vi\u0161jega srednjega razreda. Hkrati bo prora\u010dun v \u010dasu najve\u010dje konsolidacije izgubil 40 milijonov letno, torej pribli\u017eno toliko kot bi nas stalo financiranje drugega tira z javnimi sredstvi. Vlada, ki ne zna zagotoviti 40 milijonov za javno infrastrukturo in ki ima toliko za povedati na ra\u010dun pla\u010d zaposlenih v Luki Koper, se bo torej mirno odpovedala 40 milijonom v korist 7,3 % najbolje pla\u010danih prebivalcev v dr\u017eavi. \nVse navedeno \u0161e toliko bolj velja za predloge zdru\u017eenj delodajalcev in Nove Slovenije, ki jih zato v celoti zavra\u010damo."],
      "_version_": 1545627881439232000,
      "id": "g414845",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4846,
      "party_i": 1,
      "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
      "speaker_i": 72,
      "content_t": ["Hvala predsednik. Kolegice in kolegi. \nZa\u010denjam 94. sejo Odbora za zadeve EU. Vas obve\u0161\u010dam, da gospo Vojko \u0160ergan na tej seji nadome\u0161\u010da gospod Simon Zajc, mag. Bojana Krajnca mag. Aleksander Kav\u010di\u010d in Ireno Gro\u0161elj Ko\u0161nik gospa Ksenija Korenjak Kramar. \nTudi sam naj v imenu Odbora za zadeve EU pozdravim vse dana\u0161nje prisotne \u0161e posebej ekscelenco veleposlanico Republike Slova\u0161ke in dr. Stan\u010di\u010da vodja predstavni\u0161tva Evropske komisije v Sloveniji. \nPrehajam na dolo\u010ditev dnevnega reda sejo obeh odborov in ker v poslovni\u0161kem roku nisva prejela predlogov za njegovo spremembo je dolo\u010den tak\u0161en dnevni red kot ste ga prejeli s sklicem. \nPrehajamo na 1. TO\u010cKO DNEVNEGA REDA \u2013 PREDSTAVITEV PREDNOSTNIH NALOG PREDSEDOVANJA SLOVA\u0160KE SVETU EU V \u010cASU OD 1. JULIJA DO 31. DECEMBRA. Gradivo k tej to\u010dki smo prejeli 4. 7. 2016. Najprej besedo dajem njeni ekscelenci gospe Evi Ponomarenkovi veleposlanice Slova\u0161ke republike v Republiki Sloveniji, da nam predstavi prednostne naloge slova\u0161kega predsedovanja Svetu EU. Izvolite, imate besedo. \nEVA PONOMARENKOV\u00c1: Hvala za besedo gospodoma, Odboroma za zadeve Evropske zadeve in Odboru za zunanjo politiko. Se opravi\u010dujem, ker govorim angle\u0161ko. \u0160ele nekaj tednov sem v Sloveniji tako, da \u0161e nisem imela dovolj \u010dasa, da bi se nau\u010dila slovensko. Razumem vas morda v 80 %, vendar ne bi hotela izkori\u0161\u010dati svojega srbskega znanja glede na to, da sem sedaj veleposlanica v Sloveniji. Vsekakor pa obljubam, da bom naslednje leto, ko bom znova pri vas govorila slovensko. \nTorej. Spo\u0161tovani poslanci in poslanke, gospe in gospodje, kolegi iz Vlade, predstavniki veleposlani\u0161tva in kolegi delegacije. Dovolite, da vam predstavnim prednostne naloge na\u0161ega predsedovanja. \nPo 12-ih letih \u010dlanstva v EU je Slova\u0161ka sedaj po\u010da\u0161\u010dena, da bo lahko predsedovala EU. EU je na\u0161 dom, evro je na\u0161a valuta, Schengen pa je prav tako na\u0161 prostor kot tudi va\u0161. Slova\u0161ko predsedstvo Svetu EU je kombinacija in rezultat na\u0161e integracije EU, vendar pa na\u0161o predsedovanje je vklju\u010devalo tudi odgovornost glede na to, da se EU soo\u010da z \u0161tevilnimi notranjimi in zunanjimi izziv brez primere. Slova\u0161ka prevzema predsedovanje v zelo te\u017eavnih \u010dasih. Sklep dr\u017eavljanov Zdru\u017eenega kraljestva, da zapustijo EU ka\u017ee kako pomembno se je pogovarjati o prihodnosti EU. Kako se je treba pogovarjati tudi o migracijskih tokovih kajti to preizku\u0161a na\u0161a zmo\u017enost, da se ohrani integriteta schengenskega obmo\u010dja. Potem teroristi\u010dni napadi v Bruslju in v Parizu so nas opozorili, da moramo izbolj\u0161ati medsebojno sodelovanje na podro\u010dju notranje varnosti. Tudi u\u010dinki gospodarske in fiskalne krize \u0161e vedno vplivajo na gospodarstvo evropskih \u010dlanic. Kljub temu pa menimo, da je EU najbolj\u0161a re\u0161itev za Evropo in njene dr\u017eavljane, vendar pa je bistveno, da EU znova pridobi zaupanje dr\u017eavljanov in da se osredoto\u010di na re\u0161itve, ki bodo prinesle dolgoro\u010dne re\u0161itve za evropski projekt, zato namerava slova\u0161ko predsedstvo graditi na pozitivnih izku\u0161njah in se osredoto\u010dili na \n (nadaljevanje) pozitivno agendo s \u010dimer bomo zmanj\u0161ali obstoje\u010de ovire med dr\u017eavami \u010dlanicami. Prednostne naloge na\u0161ega predsedstva so, da razmislimo o ambiciji, da pove\u010damo enotnost in koherentnost EU in da pove\u010damo tudi na\u0161o odpornost na notranje in zunanje izzive. \nSlova\u0161ko predsedstvo \u017eeli biti pragmati\u010dno to v prvi vrsti, seveda moramo poskrbeti za oprijemljive rezultate, ki bodo neposredno koristili dr\u017eavljanom in se bodo poznali v njihovih vsakdanjih \u017eivljenjih. Pokazati \u017eelimo dr\u017eavljanom, da ima skupni projekt prakti\u010dni u\u010dinek na bolj\u0161o kakovost \u017eivljenja. Potem bi \u017eeleli premagati in zmanj\u0161ati fragmentacijo EU. Povezati \u017eelimo dr\u017eave \u010dlanice in to tesneje v obmo\u010dje notranjega trga. Najti moramo re\u0161itve, ki bodo sprejemljive za vse dr\u017eave \u010dlanice in ki bodo koristile EU kot celoti. \nKot tretje. \u017delimo se osredoto\u010diti na ljudi. Osredoto\u010dili se bomo na potrebe dr\u017eavljanov saj morajo biti v ospredju na\u0161ih prizadevanj. \nDa pa bi dosegli te tri cilje smo sklenili, da se bomo osredoto\u010dili na \u0161tiri na\u010delne prioritete. Prvi\u010d. Da bodo evropska gospodarstva postala mo\u010dnej\u0161a. Drugi\u010d. Da bomo posodobili in raz\u0161irili notranji trg na podro\u010dje energetike, digitalnega gospodarstva. Tretje. Da bomo delali v smeri trajnostne migracijske in azilne politike. Potem pa \u010detrti\u010d nenazadnje, da bomo prispevali k globalni anga\u017eiranosti Evrope. \nKar zadeva prvo prednostno nalogo, ki zadeva evropsko gospodarstvo, ki naj bi postalo mo\u010dnej\u0161e bi \u017eelela povedati, da vkljub okrevanju evropskega gospodarstva je treba po krizi zagotoviti nadaljnje spodbude. Torej, osredoto\u010diti se \u017eelimo na spodbude, ki \u017eelijo ustvariti podporno okolje za investicije in ki bodo nadalje razvijale EU. Predsedstvo je prepri\u010dano, da bo uspe\u0161no izkori\u0161\u010denost finan\u010dnih virov krepila odgovorno rabo javnih virov in to je vsekakor v osr\u010dju gospodarsko mo\u010dnej\u0161e Evrope. Evropa, ki temelji na investicijah, ki prispevajo k gospodarski rasti in k ustvarjanju delovnih mest je tisto kar moramo zasledovati. \nNe \u017eelim se spu\u0161\u010dati v ve\u010d podrobnosti vendar pa bi \u017eelela poudariti v tem sve\u017enju \u0161e pomen Unije kapitalskih trgov evropskega prora\u010duna za leto 2017 in umestni pregled ve\u010dletnega finan\u010dnega okvira v obdobju 2014-2020. Pomembna je tudi evropska in monetarna unija, ki je na \u017ealost doslej ostala nedokon\u010dana. Evropski sklad za strate\u0161ke investicije je prav tako bistvenega pomena prav gotovo ta hip. Evropski strukturni in investicijski sklad je prav tako pomemben. Na podro\u010dju obdav\u010devanja pa se bomo osredoto\u010dili na izogibanju pla\u010devanja davkov na pravne osebe in spodbujali bomo ve\u010djo integracijo na podro\u010dju DDV. Morda ste sli\u0161ali, da je Slova\u0161ka ena glavnih dr\u017eav \u010dlanic saj med novimi dr\u017eavami \u010dlanicami, ki so dejavne na podro\u010dju dav\u010dnega sistema \u0161e zlasti, ko govorimo o izogibanju in boju proti izogibanju pla\u010devanju davku in boju proti dav\u010dnih odtajam. \nNenazadnje znotraj tega sve\u017enja je treba omeniti \u0161e dokon\u010danje ban\u010dne unije. V drugem sve\u017enju prednostnih nalog gre omeniti drugo prednostno nalogo in tukaj je zelo pomemben posodobljen notranji trg. Notranji trg je vsekakor zgodba o uspehu in velja za najve\u010dji dose\u017eek EU. Vendarle pa verjamemo, da \n (nadaljevanje) je treba ta sistem obogatiti z dvema novima stebroma z digitalnim enotnim trgom in energetsko unijo. Digitalizacija in elektronsko poslovanje odpirata povsem novo podro\u010dje prilo\u017enosti a tr\u017eni potencial je \u0161e vedno neizkori\u0161\u010den. Slova\u0161ko predsedstvo bo zelo marljivo delalo na tem, da bi uspe\u0161no izvajalo sve\u017eenj za digitalni enotni trg kar bo pomenilo edinstveno prilo\u017enost za doseganje oprijemljivih koristi tako za dr\u017eavljane kot podjetja. Prosti pretok podatkov preko EU to pomeni tudi odpravljanje ovir za prenosljivost podatkov, za geografsko blokiranje in mednarodno gostovanje. \nPeta klju\u010dna svobo\u0161\u010dina je tisto za kar se prizadeva slova\u0161ko predsedstvo. Ambicija slova\u0161kega predsedstva je, da oblikujemo odporno in konkuren\u010dno energetsko unijo, ki se bo osredoto\u010dilo v prvi vrsti na varno oskrbo z energijo, zato bomo podpirali prizadevanja, da bi izbolj\u0161ali energetsko varnost \u0161e zlasti kar zadeva dobavo plina. Bolj\u0161o in regionalno sodelovanje in okrepljena solidarnost sta bistveni orodji za ve\u010djo energetsko neodvisnost EU. Spodbujanje trajnostne rasti pa potrebuje tudi pomembno izbolj\u0161anje upravljanja z naravnimi viri, zato bomo spodbujali razvoj ukrepov, ki naj bi omogo\u010dili kro\u017eno gospodarstvo. Delovati \u017eelimo na podro\u010dju naravnih virov in \u017eelimo izkori\u0161\u010dati vodo in druge naravne vire na bolj u\u010dinkovit na\u010din in hkrati se bomo osredoto\u010dili na odpadke. Slovenija velja za zelo dragoceno dr\u017eavo z dragocenimi naravnimi viri in nedvoumno gre zavarovati vire vode. Ambiciozna politika na podro\u010dju podnebnih sprememb pa vsekakor zahteva druga\u010dno shemo za trgovanje z emisijami in nizkooglji\u010dno gospodarstvo je vogelni kamen energetske unije. \nTretje podro\u010dje je po mojem mnenju poleg Brexita najbolj pomembno in tudi najte\u017eavnej\u0161e. Namre\u010d gre za to, da moramo imeti trajnostno migracijsko in azilno politiko, to je na\u0161a tretja prednostna naloga. \u010cetudi so migracije dolgotrajen zgodovinski pojav pa je sedaj EU soo\u010dena s takimi migracijskimi valovi brez primera \u0161ele od lanskega leta. To pomeni, da so zunanje mene EU pod ogromnim pritiskom hkrati pa so tudi pod velikim pritiskom azilni sistemi dr\u017eav \u010dlanic. Te te\u017eave lahko re\u0161imo le s skupnimi in pravilnimi prizadevanji EU. EU mora stopiti korak stran od kriznega upravljanja. Med na\u0161im predsedovanjem bomo spodbujali celovite re\u0161itve, ki bodo povezovale vse relevantne notranje in zunanje vidike. Dr\u017eava, ki predseduje EU predstavlja EU kot celoto. Slova\u0161ka ne bo tukaj promovirala na\u0161ega nacionalnega stali\u0161\u010da med predsedovanjem \u010detudi to stali\u0161\u010de ostane spremenjeno. Slova\u0161ka je pripravljena biti iskren in neodvisen posrednik v evropski razpravi. Kar zadeva to zelo ob\u010dutljivo temo je treba poudariti, da obvezne kvote niso edini instrument, s katerim lahko zagotavljamo trajnostno migracijo. Slova\u0161ko predsedstvo se \u017eeli osredoto\u010diti tudi na instrumente kot so vra\u010danje in politika vra\u010danja beguncev v sodelovanju z dr\u017eavami izvora. Slova\u0161ka ne ogovarja aktivnemu anga\u017eiranju v trenutni krizi. Tudi finan\u010dno smo prispevali z osebjem in z razli\u010dnimi agencijami in skladi \u017ee od za\u010detka krize. \n (nadaljevanje) Zagotavljamo dvostransko pomo\u010d na primer sklenili smo sporazum z Avstrijo, prav tako zagotavljamo stanovanja za prosilce za azil v Avstriji in doslej je takih prosilcev ve\u010d kot 100 tiso\u010d. Ti so torej pravzaprav \u0161li skozi na\u0161e objekte, ki jih nudimo v Avstriji in mislimo, da je Avstrija hvale\u017ena za ta sistem in mislimo, da je to tudi model, ki bi lahko drugim dr\u017eavam v pomo\u010d. So\u010dasno pa smo zagotavljali tudi policijsko pomo\u010d v Makedoniji in tudi na ve\u010dstranski ravni pomagamo z napotenimi strokovnjaki, ki pomagajo pri delu evropske slu\u017ebe za zunanje delovanje in Frontexa. \n\u010ce se vrnem k schengenskem prostoru, ki je ena najve\u010djih koristi evropske integracije. Zaradi za\u010dasnih nadzorov, ki so bi bile vpeljane ob nekaterih notranjih mejah schengenski prostor ne izpolnjuje bistvene naloge. Ta je zagotavljati prosti pretok dr\u017eavljanov in blaga. Slova\u0161ko predsedstvo ob\u017ealuje to stanje in se zavzema za ponovno v celoti delujo\u010d schengenski prostor. Kar zadeva zakonito migracijo bo na\u0161e predsedstvo se \u0161e naprej zavzemalo za u\u010dinkovita pogajanja na temo modrega kartona EU. Ta naj bi laj\u0161al zaposlitev visoko kvalificiranih dr\u017eavljanov tretjih dr\u017eav. Tukaj pa se bomo zavzemali za nepristranski splo\u0161ni pristop. Zato, da bi to zagotovili bomo morali delati vsi. Bistveno bomo prispevali k namestitvi mejne in obalne stra\u017ee. Uporabe tehnologije na zunanjih mejah je velikega pomena, zato podpira slova\u0161ko predsedstvo pametne meje in izvajanje tega sve\u017enja bo laj\u0161alo ravnanje s potniki in s tem bomo se la\u017eje borili proti nezakonitim migracijam, okrepili pa bomo na ta na\u010din tudi notranjo varnost EU. Zelo pomemben del tega je tudi sodelovanje s tretjimi dr\u017eavami \u0161e zlasti s tistimi dr\u017eavami, od koder prihajajo migranti in tudi dr\u017eavami tranzita. To je sestavni del celovitega pristopa k migracijam. Slova\u0161ko predsedstvo se bo osredoto\u010dilo na to, da bi odpravljali vzroke za migracije in spodbujali bomo razvoj ciljanih strategij, s katerimi bi se spopadali z mno\u017ei\u010dnimi premiki. Te krize so privedle do razmi\u0161ljanja glede prihodnjega evropskega azilnega sistema. Slova\u0161ko predsedstvo \u010duti veliko odgovornost za nadaljnji razvoj in potek te razprave in si \u017eeli, da bi ta razprava dosegla napredek na tistih podro\u010djih, kjer se dr\u017eave \u010dlanice strinjajo. Predsedstvo bo spodbujalo ambiciozen pristop k notranji varnosti. Glavni predpogoj za to je bolj\u0161a izmenjava informacij, ve\u010dje operativno sodelovanje in medsebojno koordiniranje policijskih in pravosodnih organov dr\u017eav \u010dlanic. \nSedaj pa, \u010de preidem k zadnji prednosti nalogi in sve\u017enju, ki ga obsega. Vsi trenutno vidimo pomembne spremembe v geopoliti\u010dni realnosti, zaradi tega se je EU morala bolj zavezati tudi na globalni ravni kar zadeva orodja, ki promovirajo stabilnost in mir, zato bo na\u0161e predsedstvo posku\u0161alo prispevati globalni anga\u017eiranosti Evrope. Spodbujali bomo okrepljeno globalno vlogo EU. \n (nadaljevanje) To je namen slova\u0161kega predsedstva na \u010detrtem prednostnem podro\u010dju. Prav tako pa bomo \u017eeleli okrepiti transatlantske vezi, razviti odnose z drugimi strate\u0161kimi partnericami EU. Tukaj seveda gre omeniti tudi sporazum TTIP, ki je velika prilo\u017enost za EU in tukaj bomo podpirali komisijo, da dose\u017ee ambiciozen, celovit a tudi uravnote\u017een sporazum. Resno moramo vzeti tudi kritiko, ki je bila doslej \u017ee izre\u010dena in odprto se moramo pogovoriti o morebitnih posledicah tega sporazuma. Kon\u010dno besedilo mora zagotoviti in ohraniti visoke evropske standarde. Nova strategija za skupno varnostno in obrambno politiko bi morala postati na\u0161e orodje, s katerim bomo soustvarjali hitro spreminjajo\u010di se svet. Za\u0161\u010diti moramo mednarodne meje, okrepiti varnost in laj\u0161ati miroljubne in globalne re\u0161itve za krizo. Stabilnost v vzhodni in ju\u017eni sose\u0161\u010dini EU je bila v zadnjih letih mo\u010dno o\u0161ibljena. Slova\u0161ko predsedstvo bo, zato promoviralo u\u010dinkovito evropsko sosedsko politiko tako proti vzhodu. Tam \u017eelimo izpostaviti stabilizacijske in reformne procese. Na podro\u010dju juga pa bi se \u017eeleli osredoto\u010diti tudi na tiste dr\u017eave, ki prispevajo na podro\u010dju migracijskih tokov v Evropo. Zelo pomemben del \u0161iritvene politike znotraj tria je le Slova\u0161ka tista, ki ima eno od prednostnih nalog tudi povezano z \u0161iritveno politiko. Na ta na\u010din zagotavljamo demokrati\u010dni prehod za dr\u017eave, ki se integrirajo. Da bi okrepili verodostojno politik bo na\u0161e predsedstvo posku\u0161alo ohraniti zagon pristopnega procesa in dose\u010di konkretni napredek v dr\u017eavah kandidatkah. Zahodni Balkan kot dobro veste ostaja pomembna regija v neposredni sose\u0161\u010dini EU. Stabilnost in blagostanje zahodnega Balkana je tesno povezano z blagostanjem EU. Predsedstvo tukaj v celoti podpira evropsko perspektivo za to regijo in je pripravljeno to perspektivo \u0161e dodatno okrepiti z medsebojnim sodelovanjem o tesni navezanosti. Osredoto\u010dali se bomo tudi na napredek pri izvajanju agende 2030 in tukaj se bomo pogovarjali tudi z dr\u017eavami AKP. \n\u010ce dovolite naj sklenem z naslednjimi besedami. Naloga predsedstva je, da dela v prid celotne EU. Na\u0161e predsedovanje ne bo namenjeno temu, da bomo promovirali nacionalne prednostne naloge. Zavzemali se bomo za teme, ki so pomembne na evropski ravni. Osredoto\u010dali se bomo na teme, ki so seveda bistveni tudi za Slova\u0161ko kot tudi za celotno Unijo. Tukaj ne bomo zasledovali lastnih nacionalnih interesov. Hvala za va\u0161o pozornost. \nDovolite, da na koncu povem \u0161e nekaj, kar sem omenila \u017ee pred nekaj dnevi ob sprejemu. Namre\u010d, gre za prvo predsedovanje Slova\u0161ke EU in lahko vam obljubimo, da bomo storili vse kar je v na\u0161ih mo\u010deh, da bo to predsedovanje najbolj\u0161e do slej. Hvala za va\u0161o pozornost gospe in gospodje."],
      "_version_": 1545629920465518592,
      "id": "g460646",
      "org_i": 28
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4846,
      "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
      "speaker_i": 2026,
      "content_t": ["Hvala lepa. Spo\u0161tovana predsednika odbora. Spo\u0161tovana veleposlanica. Spo\u0161tovane poslanke in poslanci. Spo\u0161tovani predstavniki Vlade. \nZahvaljujem se veleposlanici za predstavitev prednostnih nalog predsedovanja Slova\u0161ke Svetu EU in se tudi veselim sodelovanja v naslednjih \u0161estih mesecih. Se zahvaljujem tudi DZ za povabilo, da se v Evropski komisiji opredelimo do prednostnih nalog Slova\u0161ke. \n (nadaljevanje)Kot sem \u017ee ve\u010dkrat poudaril veste, da smo v Evropski komisiji trdno prepri\u010dani, da sta ravno nacionalni parlament in srce demokracije in zaradi tega je jasno navodilo predsednika Evropske komisije Jan Claude Junkerja, da se komisarji morajo vedno udele\u017eevati oziroma \u010dim ve\u010dkrat udele\u017eevati sestankov in pogovorov v DZ. Zgolj, da vas spomnim, ravno v\u010deraj je bila tukaj komisarka za promet gospa Violeta Bulc in nam je jasno tudi predstavila nekatere od odzivov s katerimi se soo\u010damo. \n\u010ce se vrnem nazaj k predsedovanju Slova\u0161ke. \u017de sedaj je zelo jasno, da bo predsedovanje zelo pomembno. Ne le za to, ker Slova\u0161ka predsedovanje prevzema prvi\u010d, temve\u010d tudi, zato ker bomo morali v prihodnjih mesecih sprejeti pomembne odlo\u010ditve o prihodnosti Evrope. To frazo ve\u010dkrat sli\u0161imo vendar tokrat dr\u017ei bolj kot kadarkoli prej do slej. \u010cakajo nas zelo veliki izzivi kot je recimo re\u0161evanje krize z begunci, migranti. Za name\u010dek se moramo \u0161e spopasti s posledicami rezultata referenduma v Zdru\u017eenem kraljestvu. \nNenazadnje naj vas zgolj spomnim na grozljive dogodke v\u010deraj zve\u010der v Nici, kjer kot je rekel predsednik Evropskega sveta gospod Tusk je paradoksalno to, da so \u017ertve tega grozljivega napada bile ravno osebe, ki so praznovale svobodo enakosti in bratstvo. \nV komisiji smo prepri\u010dani, da je Slova\u0161ka dobro pripravljena za predsedovanje in zaradi tega ji polno zaupamo. Veseli nas, da prednostne naloge predsedovanja Slova\u0161ke popolnoma odsevajo tudi prioritetne naloge Evropske komisije. Dolo\u010diti si moramo pozitivno agendo in se sedaj bolj kot kdajkoli prej osredoto\u010diti na tisto kar bo omogo\u010dalo prepri\u010dati ljudi, da Evropa prina\u0161a koristi in prispeva k njihovi bolj\u0161i prihodnosti. Evropa je namre\u010d mnogo ve\u010d kot zgolj enotni trg, je socialno tr\u017eno gospodarstvo, ki prina\u0161a koristi vsem. Da bi ljudje spet za\u010dutili ta dejstva moramo poskrbeti za nova delovna mesta in gospodarsko rast in tudi iskati re\u0161itve, kjer so potrebni \u010dezmejni ukrepi. Sredi\u0161\u010de na\u0161ih prizadevanj bo nalo\u017ebena ofenziva znana tudi pod imenom nalo\u017ebeni na\u010drt za Evropo, kjer \u017ee zajema pozitivne rezultate. Zgolj v letu dni delovanja na\u010drta je bilo v okviru evropskega sklada za strate\u0161ke nalo\u017ebe spodbujenih za 107 milijard evrov novih nalo\u017eb, kar 148 tiso\u010d malih in srednje velikih podjetjih pa lahko la\u017eje dostopa do finan\u010dnih virov. To predstavlja \u017ee skoraj tretjino od 315 milijard evrov na\u010drtovanih nalo\u017eb, ki smo jih predvideli za obdobje 2005 do 2018. Kot veste v za\u010detku junija smo po pregledu prvega leta delovanja Sklada EFSI napovedali, da bomo \u017ee jeseni torej v \u010dasu predsedovanja Slova\u0161ke Svetu EU predlagali podalj\u0161anje nalo\u017ebenega na\u010drta za Evropo tudi po letu 2018. Evropska komisija naj bi zakonodajno podlago za to podalj\u0161anje predlo\u017eila septembra, tako da bomo delali s tem tudi s Slova\u0161ko. \n\u010ce dr\u017eavljani od EU pri\u010dakujejo re\u0161itve za trajnostni gospodarski napredek enako velja tudi za re\u0161evanje oziroma soo\u010danje z migracijskimi tokovi in begunsko krizo. Ob tem bi rad posebej izpostavil, da smo zgolj v \u0161estih mesecih pri\u0161li do dogovora o ustanovitvi evropske mejne in obalne stra\u017ee, ki bo postala operativna v prihodnjih tednih. Gre za zelo pomemben korak pri prevzemanju skupnega evropskega nadzora na\u0161ih zunanjih meja, ampak kljub temu to ne zadostuje. Vsaka meja ima \u017ee po definiciji dve strani, zato je zelo pomembno, da v boju proti nezakonitim migracijam in pri re\u0161evanju \u017eivljenj sodelovati tudi s partnerji na drugi strani na\u0161ih meja in prav to je namen kot veste akcijskega na\u010drta s Tur\u010dijo. Kljub dejstvu, da je ta sporazum deloma krhek in pogosto tudi tar\u010da kritik so prvi rezultati \u017ee vidni. \u0160tevilo migrantov vpada in vse manj ljudi tvega svoje \u017eivljenje in to zaupanje do brez veznih tihotapcev se je mo\u010dno zmanj\u0161alo, zato bi morali vsi dele\u017eniki podvojiti napore in izpolniti vse dane zaveze \n (nadaljevanje) vklju\u010dno seveda tudi za izvajanje shem za prerazporeditev in preselitev prosilcev za azil v dr\u017eave \u010dlanice EU. \nV Italiji, zaradi ugodnih vremenskih razmer pri\u010dakujejo ve\u010djo \u0161tevilo prihodov, zato v komisiji pri\u010dakujemo, da bodo dr\u017eave \u010dlanice izpolnile svoje obveznosti glede prerazporeditve beguncev iz Italiji in Gr\u010dije. Prav tako ra\u010dunamo na slova\u0161ko predsedstvo, da bo zagotovilo napredek pri uresni\u010devanju vseh preostalih vidikov evropske agende o migracijah. V tem kontekstu bo prva prioriteta reforma skupnega azilnega sistema. Zavedamo se, da gre za zelo zahteven dosje, ki mu bo treba posvetili veliko \u010dasa in energije in konec koncev uskladiti razli\u010dne nacionalne ravnosti, ki so pogosto celo diametralno nasprotne. Obstaja pa zgolj ena mo\u017ena re\u0161itev vpra\u0161anje migracij in to je evropska re\u0161itev, ki je sestavljena iz mozaika medsebojno povezanih ukrepov ti pa zahtevajo enako anga\u017eiranost vseh dele\u017enikov. \n\u010ce se vrnem nazaj k gospodarstvu in enotnem trgu. Kot sem \u017ee omenil je nalo\u017ebeni na\u010drt za Evropo v osr\u010dju na\u0161e strategije za rast in delovna mesta, vendar to ni dovolj. Nove nalo\u017ebe bodo imele polni u\u010dinek le, \u010de bomo ustvarili kar najbolj\u0161e pogoje za delovanje podjetij za\u010den\u0161i s skupnim trgom na svetu. \nSlova\u0161ko predsedstvo bo imelo prilo\u017enost zagotoviti napredek pri nekaterih na\u0161ih nujnih zakonodajnih predlogih. Najprej, da omenim zgolj digitalni trg. V naslednjih \u0161estih mesecih se nadenemo napredka, ki bo potro\u0161nikom in podjetjem prinesel otipljive koristi na vrsti podro\u010dij naj omenim ukrepe s podro\u010dja avtorskih pravic, ki bodo omogo\u010dili, da bodo ljudje na potovanju lahko dostopali do vseh razli\u010dnih digitalnih vsebin. Zelo pomembni ukrepi na podro\u010dju geografskih blokad, kar pomeni, da bodo ljudje lahko opravljali spletne nakupe ne glede na to od kod nakupujejo, iz katere dr\u017eave \u010dlanice nakupujejo. Potem ukrepi na podro\u010dju medijskih storitev, ki podpirajo na\u0161e ustvarjalce in promovirajo evropsko kulturno raznolikost in nenazadnje tudi ukrepi na podro\u010dju dostave paketov, ki bodo med drugim prispevali k zni\u017eanju stro\u0161kov pri po\u0161tninah za dostavo paketov. \nV Evropski komisiji verjamemo, da je mogo\u010de na vseh teh podro\u010djih in tudi na podro\u010dju Unije kapitalskih trgov, enotnega trga storitev storiti velik napredek. Naslednja prednostna naloga je dokon\u010danje kot je bilo \u017ee omenjeno ban\u010dne unije s postavitvijo evropskega sistema jamstev za ban\u010dne vloge. Zavedamo se, da gre za politi\u010dno zelo zapleteno tematiko. To je bistveno in zadnji korak ban\u010dne unije, ki ga moramo narediti. \nNa podro\u010dju energetske politike se bodo nadaljevalo delo za uresni\u010ditev dolo\u010dil zgodovinskega pari\u0161kega sporazuma o podnebnih spremembah. V naslednjih \u0161estih mesecih potrebujemo napredek na podro\u010dju energetskih u\u010dinkoviti, obnovljivih virov energije in varnosti dobave plina. Slova\u0161ka vse te izzive razume bolj kot mnogi drugi. V komisiji smo prepri\u010dani, da bo s svojimi izku\u0161njami zagotovila potreben preboj na tem podro\u010dju. \nSpo\u0161tovani, pred kratkim nas je zapustil eden od velikih humanistov na\u0161ega \u010dasa Nobelov nagrajenec za mir Eli Visel, ki je med drugim dejal, \"Nasprotje ljubezni ni sovra\u0161tvo. Nasprotje ljubezni je brez\u010dutje, brezbri\u017enost.\" Prav brezbri\u017enost je tisto \u010desar si EU danes ne sme in ne more privo\u0161\u010diti, zato si moramo prizadevati, da bodo milijoni Evropejcev, ki so danes brezbri\u017eni do tega projekta, do projekta EU vnovi\u010d razumeli njegov zares zgodovinski pomen in o\u017eiveli svojo naklonjenost EU, ki je nam vsem prinesla veliko in hkrati kot veste morajo izpolniti \u0161e mnogo obljub. Slova\u0161kemu predsedstvu \u017eelim uspe\u0161no in u\u010dinkovito delo. Spo\u0161tovana veleposlanica vam in va\u0161em predsedovanju pa zagotavljam polno podporo tudi z na\u0161e strani. Hvala."],
      "_version_": 1545629920510607360,
      "id": "g460648",
      "org_i": 28
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4846,
      "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
      "speaker_i": 2747,
      "content_t": ["Hvala lepa, gospod predsednik. Morda \u010disto na kratko. \nNajlep\u0161a hvala slova\u0161ki veleposlanici za predstavitev njihovih prioritet. Slova\u0161ka in Slovenija imata odli\u010dne in prijateljske odnose in \u017eelimo slova\u0161kemu predsedovanju vse dobro pri \u010demer lahko ra\u010duna tudi na podporo Slovenije. \nOmenjeno je bilo, da Slova\u0161ka predsedovanje prevzema v turbulentnih \u010dasih za EU. Soo\u010deni smo z odlo\u010ditvijo Velike Britanije o izstopu iz EU, zato bo zelo pomembna razprava o \n (nadaljevanje) prihodnosti EU in tukaj seveda si Slovenija \u017eeli, da bi bila EU enotna in mo\u010dna. \nDana\u0161nji \u017ealostni dogodki v Nici pa nas nekako spominjajo na to, da moramo \u0161e okrepiti boj proti terorizmu in aktivnosti vezane na na\u0161o notranjo varnost. Za Slovenijo bo \u0161e posebej zanimiv napredek na podro\u010dju migracij in \u0161iritve EU in ob tej prilo\u017enosti bi se tudi \u017eelela zahvaliti Slova\u0161ki za pomo\u010d v obliki policistov in oprem v \u010dasu migracijske krize. \nKar se ti\u010de zahodnega Balkana verjamemo, da je potreben stalen, proaktiven pristop EU, ki je tudi glavni faktor reformne motivacije in stabilnosti v regiji. Podpiramo tudi prizadevanja za poglabljanje in krepitev ekonomske in monetarne unije, pri \u010demer poudarjamo, da je treba posebno pozornost posvetiti zaposlovanju mladih in njihovemu vklju\u010devanju v dru\u017ebe ter tudi polo\u017eaju starej\u0161ih. Podpiramo pa tudi va\u0161o spodbudo evropskemu gospodarstvu, v katerem bodo lahko uspevala mala in srednja podjetja kar je posebej pomembno tudi za Slovenijo. \nNaj \u0161e povem, da je treba tudi izkoristiti prilo\u017enost za zagon, ki nam ga je dala evropska komisija s svojimi sporo\u010dili o enotnem trgu, enotnem digitalnem trgu in uniji kapitalskih trgov. \nNaj \u0161e zaklju\u010dim v kontekstu u\u010dinkovite implementacije skupne zunanje in varnostne politike. Ocenjujemo, da se mora EU posvetiti posebej tudi obstoje\u010dim partnerstvom in sodelovanju z drugimi mednarodnimi organizacijami posebno tudi z zavezni\u0161tvom Nato. Hvala. Sre\u010dno Slova\u0161ki."],
      "_version_": 1545629920544161792,
      "id": "g460650",
      "org_i": 28
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4846,
      "party_i": 1,
      "datetime_dt": "2016-07-15T02:00:00Z",
      "speaker_i": 72,
      "content_t": ["Hvala lepa. Spo\u0161tovana veleposlanica prosim vam za zelo kratke odgovore. Izvolite. \nEVA PONOMARENKOV\u00c1: Hvala za vpra\u0161anja. Ve\u010dina vpra\u0161anj se navezuje na grozljivi dogodek, ki smo mu bili pri\u010da v\u010deraj. Tako da tudi jaz v imenu predsedstva izra\u017eam globoko so\u017ealje z dr\u017eavo \u010dlanico Francijo. To je nekaj tako grozljivega, da je te\u017eko sploh izraziti z besedami na\u0161e misli in \u010dustva. Zelo nas je ta dogodek prizadel. Vsekakor je ta trenutek te\u017eko re\u010di koliko prora\u010duna bo namenjenega varnosti, ampak kot sem rekla je v na\u0161ih prednostnih nalogah zapisano znotraj sve\u017enja namenjenega migracijam in prosilcem za azil, skratka, tudi tem, ki je namenjena pametnim mejam in varnosti. Mislim, da je to tisto kar je odgovor na va\u0161a vpra\u0161anja in va\u0161e komentarje. \nMislim, da pametne meje lahko pomenijo veliko prednost v tej krizi z migracijskimi tokovi pa tudi ko gre za varnost v Evropi. V preteklosti je bila na\u0161a napaka, da smo pustili ljudi v na\u0161e domove, \u0161e zlasti, ko smo govorili o Schengenu smo govorili, da je to eden najve\u010djih dose\u017ekov Evrope a ni bilo prav, da teh ljudi nismo identificirali in ni bilo prav, da jim nismo smeli vzeti prstne odtise. Mislim, da je to nekaj kar moramo resni\u010dno prou\u010diti in Evropska komisija sedaj dejansko pripravlja zelo \n natan\u010den na\u010drt za prihodnost, kako se spopasti in lotiti te skupne politike za azil. So\u010dasno na\u0161e predsedstvo \u017eeli ve\u010d pozornosti nameniti boju proti terorizmu. Kako bomo to storili mislim, da je v na\u0161em dokumentu \u017ee zapisano, da bomo posku\u0161ali okrepiti sodelovanje med dr\u017eavami \u010dlanicami in izbolj\u0161ati izmenjavo informacij o teh zelo ob\u010dutljivih temah. Te izmenjave morajo postati globlje in bolj odprte. Vem, da je to zelo te\u017eavno dose\u010di, tudi sama sem bila poslanka, ko je na\u0161 minister na\u0161im poslancem odgovarjal prav na ta vpra\u0161anja in posku\u0161al jim je pojasniti, da je v\u010dasih te\u017eje kaj izre\u010di kot storiti \u0161e zlasti, ko se govori o izmenjavi varnostnih podatkov med dr\u017eavami \u010dlanicami. A vsekakor bomo storili vse kar je v na\u0161ih mo\u010deh tudi na tem podro\u010dju. \n\u010ce sedaj odgovorim na druga vpra\u0161anja. Namre\u010d eno se je navezovalo na razlike med regijami. Sama prihajam iz Bratislave vem, da obstajajo velike razlike znotraj Slova\u0161ke, Slovenije \u0161e ne poznam tako do dobra, da bi resni\u010dno lahko trdila, da so te\u017eave pri vas te\u017eave, a vem, da so po vsej Evropi take te\u017eave, da so dolo\u010dene regije bolj razvite, druga pa \u017eal niso tako sre\u010dne. Vsekakor se moramo tukaj osredoto\u010diti na to, da izkoristimo sredstva, ki lahko pomagajo najbolj nerazvitim regijam. To je tudi del na\u0161ih prednostnih nalog. Tako, da upam, da bo to v prihodnje pripomoglo k re\u0161evanju teh te\u017eav. \n\u0160e nekaj kritik. Sama nikoli nisem pripravljala projekta za strukturne sklade a po mojem vedenju prihaja veliko kritike z dr\u017eavljanov \u010de\u0161, da je zelo te\u017eko pripraviti tak projekt, da je ta proces izjemno birokrati\u010den. Upam torej, da bo tudi to nekaj kar bomo lahko izbolj\u0161ali. Vem, da se nam \u010das izteka, zato naj samo na hitro sklenem, da bomo poslu\u0161ali pribli\u017eati EU dr\u017eavljanom namre\u010d tako, da bodo dr\u017eavljani lahko bolje razumeli kaj zanje po\u010dne EU, kako jim pomaga, da bodo lahko razumeli kako lahko pripravijo projekte, ki jih dejansko potrebujejo v lastnih skupnostih in mislim, da bo to pomenilo precej\u0161njo spremembo in da bo pomagalo razli\u010dnim regijam. \nKolegi so mi pri\u0161epnili, da moram po\u010dasi zaklju\u010diti. \u017dal ure sama ne vidim, razume, da nas \u010das preganja. Resni\u010dno se opravi\u010dujemo, ker smo vam vzeli toliko \u010dasa. Zahvaljujem se za vse va\u0161e komentarje, za izraze podpore. Zahvaljujem se tudi predstavnikom Ministrstva za zunanje zadevi n ostalim kolegom, ki so tukaj prisotni. Hvala za vsa vpra\u0161anja in prilo\u017enost, da sem se smela udele\u017eiti te seje. Hvala."],
      "_version_": 1545629926011437056,
      "id": "g460659",
      "org_i": 28
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4383,
      "party_i": 1,
      "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z",
      "speaker_i": 19,
      "content_t": ["Hvala predsedujo\u010di. Lep pozdrav vsem, visoki gostje, kolegice, kolegi! \nV poslanski skupini SMC se zavedamo pomena nacionalne varnosti dr\u017eave, ki je temelj za njen nemoten razvoj in pomena varovanja strate\u0161kih interesov. Zato se strinjamo, da Republika Slovenija potrebuje obve\u0161\u010devalno-varnostni sistem, ki bo sposoben podpirati strate\u0161ke interese dr\u017eave in bo predstavljal v mednarodnem-varnostnem okolju avtoriteto ter spo\u0161tovanje partnerjev. Zaradi spremenjenih mednarodnih okoli\u0161\u010din bo treba v varnost dr\u017eave, ljudi in premo\u017eenja investirati ve\u010d sredstev. Ne smemo si delati napa\u010dnih predstav, da je varnost nekaj trajnega in nesprejemljivega. Nih\u010de ne bo varnost zagotavljal namesto nas. Na slednje nas opominja migracijska kriza s katero smo se soo\u010dili pred kratkim. Soo\u010damo se z ukrajinsko krizo. Evropa je podvr\u017eena hudim gro\u017enjam in teroristi\u010dnim napadom, Pariz, Bruselj. Krizi v Siriji ni videti konca. Izredno pere\u010de je vpra\u0161anje tujih teroristi\u010dnih borcev. Republika Makedonija se je zna\u0161la v hudi politi\u010dni in varnostni krizi, poslab\u0161uje se varnostna situacija v Afganistanu, Libiji in \u0161e bi lahko na\u0161tevali. Tudi zadnje neuradno poro\u010dilo Evropskega policijskega urada o varnostni in ogro\u017eenosti za leto 2015 opozarja na teroristi\u010dne gro\u017enje. Slovenija je za enkrat \u0161e vedno varna dr\u017eava, zato so vsakr\u0161ni strahovi pretirani in najve\u010dkrat predmet politi\u010dne manipulacije. Slovenske obve\u0161\u010devalne-varnostne slu\u017ebe se po na\u0161i oceni na te gro\u017enje ustrezno odzivajo, zaupamo pa jim tudi da bodo tudi v naprej zagotavljale visoko stopnjo varnosti. Glede omenjenih potencialnih gro\u017eenj namre\u010d obve\u0161\u010devalno-varnostne slu\u017ebe \u017ee krepijo nadzor. Na slednje je na seji mati\u010dnega delovnega telesa opozoril tudi direktor Sove. Slu\u017eba je svoje notranjo organizacijo \u017ee prilagodila nad nacionalnim gro\u017enjam, krepi se tudi nadzor kriti\u010dne infrastrukture, ki bi lahko predstavljala kakr\u0161enkoli potencialni in teroristi\u010dni cilj. Na podro\u010dju protiteroristi\u010dnih kapacitet in zmogljivosti je pripravljenost Slovenije pozitivno ocenila posebna ekspertna skupina v obdobju 2008-2010. Se pa policija, o slednjem je bilo govora na mati\u010dnem delovnem telesu, zaveda, da je treba na tem podro\u010dju zagotoviti stalnost in kontinuiteto dela, ki je nekoliko zastala. Poleg tega je na tem podro\u010dju pomembno sodelovanje med vsemi obve\u0161\u010devalnimi slu\u017ebami tako nacionalnem, regionalnem nivoju kot tudi na ravni dr\u017eav \u010dlanic EU. Zavedati pa se je treba, da teroristi\u010dnih gro\u017eenj, s katerimi se trenutno sre\u010duje Evropa, ne bodo mogle odpravljati zolj obve\u0161\u010devalno-varnostne slu\u017ebe s svojim delovanjem, saj so vzroki zanje zelo kompleksni. V SMC opozarjamo, da so obve\u0161\u010devalno-varnostne slu\u017ebe v preteklem obdobju delile usodo finan\u010dne in gospodarske krize, ki se je po letu 2009 odra\u017eala tudi v zni\u017eevanju izdatkov, ne glede na to pa navkljub temu korektno in na ustrezen na\u010din z ustreznimi ukrepi zagotavljajo nacionalno varnost. Se pa materialno stanje predvsem varnostnih slu\u017eb oziroma policije s prihodom te Vlade z zagotavljanjem dodatnih sredstev za delovanje policije celo izbolj\u0161uje, prvi\u010d v zadnjih letih se omogo\u010dajo pogoji za normalno operativno delo policije in zaustavitev trenda njene stagnacije. Zagotovilo se je dodatnih 87 milijonov evrov za tehni\u010dna sredstva, oboro\u017eitev in prevozna sredstva ter za izvedbo dodatnih zaposlitev v slovenski policiji. Podpisan je bil strokovni sporazum, ki poravnava dolgove iz sporazumov, ki so jih policisti sklenili s prej\u0161njimi vladami. Na seji mati\u010dnega delovnega telesa smo lahko sli\u0161ali, da bo tudi na Ministrstvu za obrambo v letu 2017 v prora\u010dun namenjeno tudi ve\u010d finan\u010dnih sredstev za delovanje obve\u0161\u010devalne slu\u017ebe na MORS. kljub temu pa se je mo\u010d strinjati s predlogi, da se je treba boju proti terorizmu, preventivi in za\u0161\u010diti posvetiti ve\u010d sredstev in pozornost tako na zakonodajni kot operativni ravni. V SMC pozdravljamo konstruktivno razpravo in sodelovanje pri tej to\u010dki. Ne glede na naravo nacionalno varnostnih tveganj pa bomo v SMC pri nadgradnji obve\u0161\u010devalno varnostnega sistema zaradi iskanja ravnovesja med varovanjem \u010dlovekovih pravic in zagotavljanju nacionalne varnosti delovati vselej zagovarjali \u0161tiri na\u010dela \u2013 na\u010delo za\u0161\u010dite parlamentarne demokracije, ustavne ureditve in interesov dr\u017eave, na\u010delo varovanja \u010dlovekovih pravic in temeljnih svobo\u0161\u010din, na\u010delo lo\u010devanja obve\u0161\u010devalno-varnostnih dejavnosti od policijske dejavnosti in pa na\u010delo nujnosti in sorazmernosti pri pridobivanju podatkov, potrebnih za delovanje obve\u0161\u010devalno-varnostnih slu\u017eb posebnih oblik pridobivanja podatkov in pri izvajanju prikritih preiskovalnih ukrepov ter drugih pooblastil varnostnih organov oziroma policije.\nHvala."],
      "_version_": 1545627922773049344,
      "id": "g414648",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4383,
      "party_i": 5,
      "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z",
      "speaker_i": 26,
      "content_t": ["Spo\u0161tovani, varnost je vrednota katere pomen se zavemo takrat, ko jo izgubimo. Je pogoj zdravja, blaginje, pravzaprav je pogoj vsega. \u010ce parafraziramo znan pregovor varnost ni vse, toda vse brez varnosti je ni\u010d.\nVeliko razprav je bilo v parlamentu v zadnjem obdobju o temu vpra\u0161anju in skoraj vse so bile na iniciativo komisije, ki jo vodim, to je Komisije za nadzor varnostnih in obve\u0161\u010devalnih slu\u017eb. Zato, ko danes govorimo o teh priporo\u010dilih, osnovnem besedilu in seveda o tem kar je zdaj predlagano ne moremo mimo tega, kar se je dogajalo v minulem obdobju. Najprej naj samo na kratko re\u010dem o predlaganem kon\u010dnem sklepu, veste, obstaja en Murphyjev zakon, ki pravi, \u010de ho\u010de\u0161 zamegliti kompliciraj. In ta sklep, \u010de ga bo nekdo trikrat zaporedoma naglas prebral bi bilo zelo zanimivo, \u010de ga zna potem \u0161e kdo ponoviti pa mu tudi razlo\u017eiti kak\u0161no vsebino \u010disto to\u010dno ima.\nNo, zato nekaj besed o prvotno predlaganih sklepih. Najprej tisto, da potrebujemo ve\u010d strokovnih sodelavcev pri Komisiji za nadzor varnostnih in obve\u0161\u010devalnih slu\u017eb. Poglejte, to komisijo se je umetno oviralo, da ni za\u010dela z delom ve\u010d kot pol leta po novem mandatu Dr\u017eavnega zbora s popolnoma bednim in kot se je kasneje izkazalo celo protiustavnim argumentom. No, dejanski razlogi so se pa pokazali zelo hitro, kajti ta komisija je dosegla izjemne uspehe, veste da zaradi ugotovitev komisije, ki je razgalila nezakonito po\u010detje na Ministrstvu za obrambo, konkretno njene varnostne slu\u017ebe je moral predsednik vlade, dr. Cerar predlagati zamenjavo takratnega obrambnega ministra.\nKasneje smo pravo\u010dasno opozorili na prihajajo\u010do migrantsko krizo, tudi napovedali to\u010dno kaj se bo dogajalo, lahko preverite za nazaj. In takrat ste nekateri iz SMC to kasneje komentirali kot, ja vi ste lahko pravo\u010dasno opozarjali ampak takrat so bili migrantje \u0161e dale\u010d, mi pa na dopustu. Kolegice in kolegi dobro bi bilo da k temu kar povemo tudi prisluhniti in se naj tisto kdo kaj re\u010de ampak se raj\u0161i poslu\u0161a kaj kdo re\u010de, ker je to v funkciji varnosti in torej v javnem interesu in v interesu vseh, predvsem pa dr\u017eave in njenih dr\u017eavljank in dr\u017eavljanov skupaj. \nIn iz tega razloga naj opozorim tudi, da smo v zadnjem \u010dasu precej pri\u010de oviranju informacij, ki gredo v javnost, v\u010dasih se to kon\u010da s kak\u0161no neslavno blama\u017eo za kak\u0161en medij, tako kot zadnji\u010d ko smo opozarjali, da je nevarno obdobje, ko je pri\u010dakovati \u0161e teroristi\u010dne napade pa je potem nek medij zato naredil cel oseben napad na predsednika komisije, konkretno delo, da je bila pa parodija popolna, parodija namre\u010d tistega \u010demur se re\u010de levo novinarstvo je bilo pa to objavljeno v isti \u0161tevilki \u010dasopisa kot novica o tem, da je nekdo povezan z ISIS, pa\u010d radikalen musliman, postrelil tam nekih 50 ljudi pa \u0161e nekih 100 hudo ranil, da o vsem ostalim ne govorim.\nPo drugih strani je podobno se sre\u010dati s ti\u0161ino ali pa neodzivnostjo ali pa \u010de ho\u010dete tabu temo, ko smo opozarjali, da pri umoru policista, ki smo mu bili pri\u010da pri tej tragediji ni vse tako kot se zdi na prvi pogled, da odpira \u0161tevilna, tudi varnostna vpra\u0161anja, zelo resna, da se je o\u010ditno nedosledno izvajalo, \u010de sem zelo diplomatski, nekatere pravne akte, zato to malo spominja na tisto, kar se je dogajalo v \u010dasu migrantske krize lani in da \u010de bi se dosledno izvajalo vsaj pravna pravila, bi se \u010dloveka sprocesiralo, usmerilo k njihovi\u2026 / znak za konec razprave/ ambasadi v Ljubljani ali pa v Nem\u010dijo in do umora ne bi moglo priti. Ampak, na to \u0161e danes nih\u010de korektno ne odgovori, \u010deprav tisto ime, ki / nerazumljivo/, je iz Nem\u010dije, v arab\u0161\u010dini pomeni \"modri\", pa bi to modrost pri\u010dakovali tudi od ministrstva. No, ko gre za svet za nacionalno varnost, smo na komisiji sprejeli soglasne sklep naj se o\u017eivi njegovo delo, ker ga je vlada iz neznanega razloga popolnoma omrtvi\u010dila\u2026 / znak za konec razprave/ predvsem pa bi \u017eelel, in to je tudi na\u0161e skupno stali\u0161\u010de, naj vlada dosledno realizira sklep, ki je bil sprejet, da se nameni ve\u010d sredstev za policijo, za slu\u017ebe, za vojsko, da se naredi spet obrambni sistem in varnost v tej dr\u017eavi, tako kot si ta dr\u017eava in njene dr\u017eavljanke in dr\u017eavljani zaslu\u017eijo. Ko bo ta sklep realiziran, bo \u010das za vse ostalo, do takrat pa se bomo o preostalih sklepih, vklju\u010dno s sedaj predlaganim vzdr\u017eali."],
      "_version_": 1545627922807652352,
      "id": "g414650",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4383,
      "party_i": 8,
      "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z",
      "speaker_i": 42,
      "content_t": ["Hvala za besedo, predsedujo\u010di. Privatizacija in var\u010devalni ukrepi so slovenskim delovnim ljudem pobrali ve\u010d let \u017eivljenja kot jih lahko terorizem kadarkoli. \nPredlog priporo\u010dila v zvezi z zagotavljanjem u\u010dinkovitej\u0161ega dela obve\u0161\u010devalno-varnostnega sistema RS v prvem odstavku obrazlo\u017eitve ugotavlja, da je finan\u010dna kriza mo\u010dno oslabila \u0161ir\u0161i varnostno-obrambni sistem Republike Slovenije. \u017dal je finan\u010dna kriza in vladno soo\u010danje z njo predvsem oslabilo mo\u017enost ljudi za neko normalno in \u010dloveka dostojno \u017eivljenje. \u0160tevilo brezposelnih je \u0161e vedno nenormalno visoko, prekarne oblike zaposlitve vse bolj postajajo standarden oblike zaposlitve. Tisti, ki so redno zaposleni pa pogosto prejemajo dohodke, ki njim in njihovim dru\u017einam ne omogo\u010dajo pre\u017eivetje. Tako imenovani protikrizni ukrepi uvedeni z zakonom o uravnote\u017eenju javnih financ \u0161e vedno trajajo. Vlada ne izkazuje niti najmanj\u0161e pripravljenosti, da bi jih ukinila in tako ti ukrepi postajajo nekanormalnost tudi v \u010dasu gospodarske rasti. V tej lu\u010di je pove\u010devanje sredstev in pristojnosti represivnega aparata skrajno neprimerno, \u010deprav je to nemara iz vidika neoliberalne politi\u010dne opcije logi\u010dno. Ve\u010dja dru\u017ebena razslojenost narekuje pove\u010danje represije za zatiranje dru\u017ebenih vrenj, ki jih neoliberalne ekonomske politike povzro\u010dajo. Glede same vsebine prvotnega predloga priporo\u010dila, pomanjkanje kadrov v policiji ni toliko problem financ kolikor je problem omejevanja zaposlovanja v javni upravi v zadnjih nekaj letih, utemeljenega na neoliberalnih predpostavkah vitke dr\u017eave. Slovenska vojska se pa sploh s kadrovskim pomanjkanjem ne soo\u010da zaradi finan\u010dnih sredstev, ampak zadostnim finan\u010dnimi sredstvom navkljub. Voja\u0161ki poklic pa\u010d ni ve\u010d privla\u010den, kar je v veliki meri tudi posledica tega, da je ustroj obrambnega sistema danes popolnoma zgre\u0161en. Slovenska vojska ni sposobna izvajati svoje temeljen naloge to je obramba dr\u017eave pred napadom od zunaj in je bolj, kot temu namenjena servisiranju imperialisti\u010dnih operacij zveze NATO. Afera s prisluhi je bolj, kot pomanjkljivosti obve\u0161\u010devalno-varnostnega sistema pokazala na lahkomiselno in povr\u0161no delo ostalih slu\u017eb, predvsem Ministrstva za zunanje zadeve, kar je sicer sporno ampak tukaj ne bom zgubljal besed, ker ni to tema teh priporo\u010dil. V primeru Roka \u017davbija predlagatelji sami ugotavljajo, da so obve\u0161\u010devalno-varnostni organi proti njemu zbirali podatke, da pa ti niso zado\u0161\u010dali za pripor in sojenje. Italijanski organi so zbirali podatke o \u017davbijevem delovanju v Italiji in sodili mu bojo tam. Na\u0161i obve\u0161\u010devalci niso zatajili. Samo pa\u010d ne ravno pogosta praksa, da zbira\u0161 podatke o kaznivih dejanjih, ki so jih tvoji lastni dr\u017eavljani storili v neki tretji dr\u017eavi in potem lastne dr\u017eavljane deportira\u0161 v te tretje dr\u017eave \u0161e preden bi njihovi organi pregona spro\u017eili kakr\u0161nekoli postopke. \u010ce bi delali tako potem bi dejansko morali \u017davbija \u017ee davno izro\u010diti Sirski Arabski Republiki. Navsezadnje je najhuj\u0161a kazniva dejanja zagre\u0161il prav tam. Osnovni predlog priporo\u010dila, kot tudi to kar od njega ostaja po amandmiranju na odboru ni ni\u010d drugega, kot nadaljnja sekuritizacija na\u0161e dru\u017ebe. V imenu boja proti terorizmu bi \u0161irili varnostne slu\u017ebe in druge varnostne organe ter njihova pooblastila in pristojnosti. V danih razmerah, ko je ogro\u017eenost Slovenije zaradi teroristi\u010dnih napadov islamisti\u010dnih skupin nizka je to milo re\u010deno nehigieni\u010dno, slu\u017ei pa lahko samo neutemeljenemu poostrenemu nadzoru nad posamezniki, na\u0161imi lastnimi sodr\u017eavljani. Zato v Zdru\u017eeni levici predlaganemu priporo\u010dilu Vladi nasprotujemo. Hvala."],
      "_version_": 1545627922898878464,
      "id": "g414656",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4383,
      "party_i": 6,
      "datetime_dt": "2016-07-14T02:00:00Z",
      "speaker_i": 81,
      "content_t": ["Glasoval bom za sklep, da je treba slovenske varnostno-obve\u0161\u010devalne slu\u017ebe reformirati. Zakaj? Zaradi tega, ker \u017eivimo v resni\u010dno nevarnem in nepredvidljivem svetu. Tudi zaradi vseh slabih stvari, ki se dogajajo po svetu, tudi zaradi socialnih in ekonomskih zadev se posamezne skupine v svetu radikalizirajo. In \u0161e ena nevarnost, ki nam v Evropi grozi, ki bo seveda vse te gro\u017enje \u0161e dodatno pospe\u0161ile je zdaj ta ban\u010dna kriza v Italiji, ki bo imela velik vpliv tudi na banke v Nem\u010diji, ki imajo pokupljene italijanske obveznice. Vse to nas lahko spravi v neko novo spiralo nevarnosti. In jaz kot poslanec tega Dr\u017eavnega zbora bi si pri svojem delu\n (nadaljevanje) resni\u010dno \u017eelel storiti vse kar je potrebno, da na\u0161im varnostnim in obve\u0161\u010devalnim slu\u017ebam damo \u010dim ve\u010d orodij, da lahko na\u0161e dr\u017eavljane tudi za\u0161\u010ditijo. Ker, \u010de pogledate kaj se je dogajalo v Bruslju in Parizu jaz te\u017eko pristajam na tezo, da tovrstni ukrepi pomenijo dodatno represijo nad dr\u017eavljani. Jaz bi si \u017eelel, da bi te slu\u017ebe nad skupinami, ki so zagre\u0161ile zlo\u010dine v Bruslju, v Franciji in, ki morda razmi\u0161ljajo tudi, da to po\u010dnejo v Sloveniji resni\u010dno izvr\u0161evali represijo in storili vse, da jim ta dejanja onemogo\u010dijo, ker v teh primerih ne gre za nobena demokrati\u010dna urejanja, za nobeno prepre\u010devanje demokrati\u010dnih vrenj ampak zgolj za prepre\u010devanje kriminalnih dejanj in zlo\u010dinov."],
      "_version_": 1545627923674824704,
      "id": "g414702",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4383,
      "party_i": 1,
      "datetime_dt": "2016-07-11T02:00:00Z",
      "speaker_i": 13,
      "content_t": ["Hvala lepa.\nTorej to, kar sem zdaj poslu\u0161al, gospa poslanka Bratu\u0161ek, ni bilo pravzaprav vpra\u0161anje, to je bil seznam obto\u017eb, ki so pa tako zelo neresni\u010dne da bi \u017eelel nekaj besed ob tem le povedati. \nNamre\u010d, pravite, da smo si \u017eeleli oblast, da bomo delali slabe stvari. Ni res. Mi smo bili tista vlada, ki smo Slovenski dr\u017eavni holding imenovali, torej s pomo\u010djo Dr\u017eavnega zbora, po strokovnih merilih, s strokovno komisijo neodvisnih strokovnjakov, strokovno komisijo ministrstva preko vlade in skozi demokrati\u010dni postopek v Dr\u017eavnem zboru. Spomnite se kako je va\u0161a vlada imenovala SDH. Spomnite se kako ste vi 15 podjetij postavili na listo za privatizacijo brez reda, smisla, brez cilja, brez vizije in da smo potem mi, na\u0161a vlada s strategijo upravljanja dr\u017eavnih nalo\u017eb te zadeve uredili tako, kot je treba, da se z gospodarskimi nalo\u017ebami dr\u017eave, tudi dr\u017eavnim premo\u017eenjem, bankami, zavarovalnicami in dr\u017eavnimi podjetij gospodari po nekih kriterijih, brez netransparentnih postopkov, tako kot je dobro za ljudi, za davkopla\u010devalce. In nenazadnje morem priznati, preden preidem na Luko Koper, da sem resni\u010dno, zdaj pa \u017ee naveli\u010dan tega, da mi ravno vi, gospa Bratu\u0161ek, ki je uni\u010dila politi\u010dno stabilnost s svojo vladavino, ko je pustila, da je vlada potonila zaradi nekih, jaz bi rekel, ne\u010dednih dogovarjanj, ki ste jih imeli, ki je zaradi osebnega interesa, ki ga je dala pred interes dr\u017eave, prepustila dr\u017eavo v slabi kondiciji vsem nam, ki je s spreminjanjem odlo\u010ditev v \u010dasu, ko ste vstopali glede upravljanja z dr\u017eavnim premo\u017eenjem naredila Sloveniji celo \u0161kodo, jo osramotila pred mednarodno javnostjo in zdaj od vas poslu\u0161am te o\u010ditke. Pa ne danes, vsak dan, po televiziji, kjerkoli se ogla\u0161ate, stalno kritizirate, ste nejevoljni, prav. Ampak, moram ljudem povedati da to ne dr\u017ei, kar govorite, moram povedati, da ta vlada dela bistveno bolje, kot va\u0161a, zato smo tudi po dveh letih dr\u017eavo pripeljali z te krize, kar nam je Evropska komisija pripoznala, ker nas je izvzela iz postopka nadzora, ni ve\u010d nevarnosti trojke, imamo stabilne finance, javni dolg ne nara\u0161\u010da ve\u010d, in delamo naprej.\nLuka Koper. Tam je pri\u0161lo do manipulacij. Ustavilo se je delo, zaradi ne\u010desa, kar sploh ni bilo nikoli izre\u010deno niti na\u010drtovano, so delavci, ljudje zaskrbljeno izvajali neka dejanja, h katerim jih je o\u010ditno spodbujalo tudi vodstvo Luke. Za vse kar se dogaja v poslovnem procesu tega dr\u017eavnega podjetja, torej Luke Koper je odgovorno vodstvo, uprava in nadzorni svet. In \u010de proces ni tekel, \u010de je bil blokiran, \u010de je pri\u0161lo do blokad in celo do tega, da se je mednarodne tuje partnerje obve\u0161\u010dalo, da Luka Koper ne deluje in da je za to kriva Vlada, kar je absurd, potem bo nekdo za to moral nositi odgovornost, kajti nastala je \u0161koda, \u0161koda Slovenskim \u017eeleznicam, \u0161koda dolo\u010denim podjetjem in predvsem \u0161koda Luki Koper in \u0161koda Sloveniji, ker so se ladje preusmerjale v Trst, in se nam zdaj zunaj vsi smejijo, da je Luka, ki je na\u0161a najbolj uspe\u0161na dr\u017eavna nalo\u017eba na obali, za katero ta vlada skrbi, se pripravljamo da zgradimo drugi tir, spodbujamo, da bo deloval dobro, ji \u017eelimo dobro, da je ta Luka sama sebe blokirala v ta proces. Tega ne bomo ve\u010d dovolili. In mene je zaskrbelo po tem, ko se te manipulacije niso nehale, zato sem res poklical k sebi predstavnike delavcev na razgovor, ki je bil konstruktiven, jih poslu\u0161al, seveda me je najbolj zanimalo ali so pravice delavcev kr\u0161ene, ali prihaja do nezakonitih praks, kar se zdaj veliko govori, tudi strokovnjaki, ljudje iz vladnih resorjev, in\u0161pektoratov govorijo, da so tam nepravilnosti. Ne vem, ampak pri\u010dakujem in na tem se \u017ee dela, da bodo pristojne in\u0161pekcije\u2026 / znak za konec razprave/ tudi, \u010de bo treba, \u010de bo treba, \u010de bodo ovadbe, karkoli, kriminalisti, predvsem pa tudi Ra\u010dunsko sodi\u0161\u010de in vsi drugi opravili svojo dol\u017enost, in pri\u010dakujem te izsledke. Verjamem pa, da je \u017ee tako o\u010ditno kaj se je tam dogajalo tudi slovenskim dr\u017eavljanom, da je zdaj pomembno samo to, da Luka Koper normalno dela naprej, da se vlada lahko normalno posveti temu, da bomo zgradili drugi tir in spodbudam Luki, da bo to dobro za ljudi tam v Luki,\u2026 / znak za konec razprave/ v Kopru in \u0161ir\u0161e in za dr\u017eavo.\nHvala lepa."],
      "_version_": 1545627877930696704,
      "id": "g413754",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4383,
      "party_i": 8,
      "datetime_dt": "2016-07-11T02:00:00Z",
      "speaker_i": 79,
      "content_t": ["Ja, hvala \u0161e enkrat. \nDejstvo je, da to niso bili odgovori oziroma, \u010de so bili so bili odgovori na neke postranske zadeve, so pa bili tudi precej nekorektni oziroma nenatan\u010dni, zemlji\u0161\u010da so bila v ve\u010dini odkupljena \u017ee v prej\u0161njih letih preden ste pri\u0161li na Vlado, od TDK je projekt, ki pravzaprav prihaja kot neka ideja, ki nima nobenega plana v ozadju, \u0161e danes ne veste kako pravzaprav s tak\u0161nim modelom izpeljati izgradnje drugega tira, velika te\u017eava pa je bila seveda tudi \u017ee prva prijava na razpisu v okviru evropskih sredstev v programu CEF, ki je bila seveda pripravljena popolnoma diletantsko in jasno je bilo \u017ee takrat, da to ne bo uspelo. Tako, da va\u0161i odgovori ka\u017eejo zgolj na to, da ta vlada, jaz se bojim ni sposobna zgraditi drugega tira sploh pa ne s tak\u0161nim odnosom in, \u010de ga bodo izgradili tuji investitorji bodo to seveda pla\u010dale dr\u017eavljanke in dr\u017eavljani s subvencijami in posledi\u010dno tudi s privatizacijo in koncesijami. Jaz mislim, da Slovenija ima tehnologijo za izgradnjo drugega tira, nima pa o\u010ditno politi\u010dnega razreda, ki bi bil ta projekt sposoben ali pripravljen realizirati brez nekih drugih koristi. To je na \u017ealost razlika med dr\u017eavami kakr\u0161na je Slovenija in samostojnimi dr\u017eavami, kakr\u0161na je Avstrija, ki ta hip seveda pospe\u0161eno gradi \u017eelezni\u0161ki bypass okoli Slovenije. Projekt bo stal ve\u010d kot 9 milijard in tam so ga sposobni graditi z njihovimi dr\u017eavnimi \u017eeleznicami, z evropskimi sredstvi in tudi s krediti za katere je dala poro\u0161tva dr\u017eava sama. Skratka gradijo na na\u010din, ki ga predlagajo v Luki Koper, ki ga predlaga Gospodarska zbornica Slovenije samo, da bi ga pri nas gradil DARS in jaz mislim, da ni nobeno naklju\u010dje, da niti minister Ga\u0161per\u0161i\u010d ne pozna nobenega primera javnega zasebnega partnerstva tak\u0161ne vrste v Evropi. Evropa pa\u010d ni tretji svet, Avstrija je ne podeljuje koncesij zato, da bi tuja podjetja \u010deprav zanjo veljajo \u010disto enaka pravila, evropska pravila kot za Slovenijo, \u0161e ve\u010d Avstrija ima tudi vi\u0161ji javni dolg kot Slovenija, ima bistveno ni\u017ejo gospodarsko rast in v nasprotju z nami ima \u0161e precej nere\u0161eno ban\u010dno krizo. Skratka, \u010de pristojni ne znajo zgraditi drugega tira brez javno zasebnega partnerstva morajo oditi \u017ee zaradi nesposobnosti. \u010ce tega no\u010dejo, ker delajo / znak za konec razprave/ v interesu privatnega kapitala potem morajo oditi zaradi skorumpiranosti, skratka v vsakem primeru jaz menim, da bi Dr\u017eavni zbor nemudoma moral opraviti razpravo o odgovoru predsednika Vlade, vam predsednik Dr\u017eavnega zbora pa na nek na\u010din vas napro\u0161am, da zagotovite, da bo predsednik Vlade dejansko odgovarjal na vpra\u0161anja, ker pogosto pridemo do situacij kjer se pravzaprav prebere v naprej / znak za konec razprave/ pripravljene odgovore, ki nima nobene veze s tistim kar je institut poslanskega vpra\u0161anja torej, da dobimo konkretne informacije konkretnih vpra\u0161anj."],
      "_version_": 1545627878361661440,
      "id": "g413779",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4383,
      "datetime_dt": "2016-07-11T02:00:00Z",
      "speaker_i": 1307,
      "content_t": ["Hvala za besedo, spo\u0161tovani podpredsednik. Hvala za vpra\u0161anje, gospod Miha Kordi\u0161.\nTorej, morda velja spomniti, da je minimalni dohodek bil v Sloveniji uveden z letom 2001. Takrat je bil narejen izra\u010dun, ki je zna\u0161al, da je minimalni dohodek 158,33 evra in ta, ne boste verjeli, se do leta 2011 ni nikoli na novo prera\u010dunal ali kakor koli spreminjal v na\u0161i dr\u017eavi in je potem se samo usklajeval, torej v obdobju 2001 do 2011 z rastjo minimalnih \u017eivljenjskih stro\u0161kov in je torej zna\u0161al leta 2011, 230, 61 evrov in potem je bil izra\u010dun tako, kot ste pravilno ugotovil leta 2009 narejen, ker so takrat pod ministrom Svetlikom, je bilo osnovno, da se naredijo izra\u010duni in takrat je bil izra\u010dun za minimalni dohodek narejen in tudi v zakonodajo zato, da se ne bi ponovilo to kar se je, da nismo imeli 10 let nobenega novega izra\u010duna, se je v Zakon o socialnem varstvu zapisalo, da se na podlagi primerljive metodologije najmanj vsakih 5 let ugotovi vi\u0161ino minimalnih \u017eivljenjskih stro\u0161kov. V kolikor razlika med vi\u0161ino osnovnega zneska minimalnega dohodka in vi\u0161ino na novo ugotovljenih minimalnih \u017eivljenjskih stro\u0161kov presega 20% ministrstvo dolo\u010di novo vi\u0161ino osnovnega zneska minimalnega dohodka. Torej, to so zakonske dolo\u010dbe, ki jih je takrat Vlada Boruta Pahorja sprejela in nas torej zavezujejo. V leto\u0161njem letu, tako kot je bilo tudi dogovorjeno v socialnem sporazumu je ministrstvo pristopilo, seveda na podlagi javnega naro\u010dila, izbor izvajalca pa bo naredil oceno minimalnih \u017eivljenjskih stro\u0161kov. Podatki, k temu smo \u017ee pristopili, podatki, ki so osnova, ki je potrebna bodo znani v oktobru 2016. Torej takrat, ko bojo ti vhodni podatki znani bo tudi ta raziskava dokon\u010dno narejena, tako, da predvidevamo, da bo zaklju\u010dek in rezultati ob koncu leta in v kolikor bojo seveda izpolnjeni zakonski pogoji bomo to uskladitev tudi izpeljali. Je pa potrebno povedati, da vsekakor je zelo pomembno zagotavljanje minimalnega dohodka, ki je kot ste ugotovili osnova za izra\u010dun denarno socialne pomo\u010di in tudi varstvenega dodatka, vendar je bilo tudi takrat, ko smo tudi leta 2010 najvi\u0161je dvignili minimalno pla\u010do, in sicer za 23% je bilo dogovorjeno, da seveda posameznik, ki ne dela v primerjavi s tistimi, ki dela, ker je bila takrat minimalna pla\u010da dolo\u010dena v vi\u0161ini 562 evrov, ne more imeti vi\u0161jih dohodkov, kot je dolo\u010dena minimalna pla\u010da, zato je bilo takrat, da je dolo\u010deno, da je dolo\u010dena pravica do varstvenega dodatka maksimalna vi\u0161ini 80% neto minimalne pla\u010de. In tukaj znotraj je treba potem gledati razli\u010dne kategorije, minimalni dohodek in pa seveda minimalno pla\u010do in povpre\u010dno pla\u010do. In jaz vedno poudarim, da je absolutno za tiste, ki si ne morejo zagotoviti z delom je potrebno, da dr\u017eava poskrbi, kot tisti, ki na koncu mora poskrbeti lasten, zadnja varnostna mre\u017ea v kateri morajo posamezniki, vendar moramo se hkrati zavedati tudi vi\u0161ine minimalne pla\u010de, ki pa na \u017ealost je pomembna tako socialna kot tudi ekonomska kategorija in \u017eal pa tudi minimalne pla\u010de ne moremo vzeti iz konteksta povpre\u010dne pla\u010de in zopet \u017eal bom rekla, pri nas je okoli 1500 evrov povpre\u010dna pla\u010da, vendar dve tretjini delavcev prejema pod povpre\u010dno pla\u010do. In seveda vse to je treba vzeti v kontekst, ko govorimo tudi o vi\u0161ini minimalnega dohodka. Ampak, da vam odgovorim na kratko. Torej na podlagi zakona bojo tako, kot je bilo zavezano izra\u010duni narejeni, tako, kot smo takrat v Vladi Boruta Pahorja, v najve\u010dji krizi napravili izra\u010dune in dvignili minimalni dohodek, ki se prej 10 let ni dvignil tako, kot smo minimalno pla\u010do dvignili, ki ni bila dvignjena prej / znak za konec razprave/ ve\u010d, kot 15 let, torej bomo zagotovili in tudi finan\u010dna sredstva, ko bojo izpolnjeni zakonski pogoji. Po\u010dakajmo pa na izra\u010dune. Hvala."],
      "_version_": 1545627883646484480,
      "id": "g413953",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4383,
      "party_i": 1,
      "datetime_dt": "2016-07-11T02:00:00Z",
      "speaker_i": 70,
      "content_t": ["Hvala gospod predsedujo\u010di. Dober dan vsem. \nSpo\u0161tovani gospod minister, obvestili so me, da hitite iz sestanka in sem prvi\u010d za\u010dutil, kako je ko da\u0161 ministru vetra. Za tola\u017ebo pa je, da je ta veter zelo vro\u010d danes, tako da upam, da ste to dobro pre\u017eiveli. Za arhitekturno politiko Slovenije se napoveduje, da bo ugledala lu\u010d sveta kar kmalu. V obdobju 2008 do leta 2015 je arhitekturna stroka v Sloveniji utrpela veliko \u0161kodo zaradi gospodarske krize in zaradi propada vseh ve\u010djih gradbenih podjetij. Obe fakulteti za arhitekturo ljubljanska in mariborska pa izobra\u017eujeta nove arhitekte v \u0161tevilu, ki preka\u0161a potrebe projektantske stroke, \n (nadaljevanje) gradbeni\u0161tva in urbanizma. Svoj prispevek je zlasti na \u0160tajerskem dala tudi Fakulteta za arhitekturo v Gradcu, ob tem pa nara\u0161\u010da \u0161tevilu individualno, individualnih novogradenj, ki so po\u0161astno slabe arhitekture, ki jih upokojenci projektirajo upokojeni projektanti tako, da reciklirajo stare projekte iz katalogov monta\u017enih hi\u0161. Sedaj smo v situaciji, da imamo veliko \u0161tevilo krasno izobra\u017eenih arhitektov, ki nimajo mo\u017enosti, da bi si pridobili delo v projektantski praksi ne pa, da bi dobili delo v dr\u017eavnih institucijah niti v kulturi. Oni so eksistencialno odvisni od star\u0161ev ali od svojih \u017eivljenjskih sopotnikov, kako pa naj pre\u017eivita, \u010de sta oba arhitekta. Ob briljantnem poznavanju fenomena gradnje in nastanitve te\u017eko, da bosta zmogla, \u010de sta zakonca arhitekt in arhitektka zgraditi dru\u017eino in ustvariti primerno gnezdo zanjo. Veliko se jih odlo\u010di poiskati delo v tujini, to pomeni, da jih na\u0161a dr\u017eava, na\u0161a kultura in na\u0161a arhitektura zgubi za vedno. Z veliko verjetnostjo se da pri\u010dakovati, da bodo njihovi potomci v de\u017eelo svojih star\u0161ev prihajali kot le kot sezonski gostje. In to je samo en segment, ki zadeva ta podmladek arhitekturne stroke, to stroko mislim pesi pa veliko ve\u010d te\u017eav zato vas \u017eelim vpra\u0161ati kako dale\u010d ste na Ministrstvu za kulturo s kreiranjem in objavo arhitekturne politike Slovenije, kdaj bo ta objavljena in katere klju\u010dne ukrepe / znak za konec razprave/ za izbolj\u0161anje sedanjega stanja arhitekturne stroke vsebuje. Hvala."],
      "_version_": 1545627880710471680,
      "id": "g413865",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4759,
      "party_i": 6,
      "datetime_dt": "2016-07-07T02:00:00Z",
      "speaker_i": 32,
      "content_t": ["Hvala lepa spo\u0161tovana gospa predsednica, kolegice in kolegi, dr\u017eavni sekretarki, ostali, spo\u0161tovani gostje! \nJaz mislim, da \u0161e vedno velja ta parlamentarka praksa, da pri 1. \u010dlenu lahko poslanci povemo tudi nekaj splo\u0161nih zadev, kljub temu, da smo splo\u0161no razpravo \u017ee imeli. Sedaj, namesto uvoda lahko re\u010dem, da sem seveda podprl predloge, ki ste jih predlagala mag. \u0160ircelj in kolega Zvone Lah, \u010deprav nisem imel prav nobenega upanja, da bi uspela. Pripomba je pa na mestu in tukaj \u017eelim samo spomniti kako pomembna, kak\u0161ni trdni, tesni korelaciji je ta zakon, ki ga sedaj obravnavamo, torej Zakon o ugotavljanju katastrskega dohodka in Zakon o dohodnini. Rad bi samo spomnil na eno zadevo, to je Zakon o minimalni pla\u010di. Z leto\u0161njim letom velja novi zakon in veste da, Nova Slovenija je seveda na to opozarjala, imamo seveda sistem bruto pla\u010d, ampak nekateri so pa\u010d kljub spremenjenemu Zakonu o minimalni pla\u010di dobili neto manj\u0161o pla\u010do. Dohodnina pa\u010d tako deluje, ker je stopni\u010dasta lestvica in jaz se nekoliko bojim, upam in ra\u010dunam vseeno na en fer play Vlade, da ne bo po sprejetem tem Zakonu o ugotavljanju katastrskega dohodka celo prilagodila lestvico, dohodninsko, tako da bo to \u0161e bolj udarilo kmete kot danes ka\u017eejo na\u0161e simulacije, na\u0161i izra\u010duni. Zato bi bilo korektno, da nekako vzporedno obravnavamo tudi Zakon o dohodnini ali pa, da vsaj dobimo na mizo neke elemente, neke smeri sprememb Zakona o dohodnini. Poglejte, jaz bi rad opozoril vse nas, kar seveda bi \u017ee morali vedeti in upam, da vemo, da imamo znotraj Evropske unije kak\u0161na je tak\u0161na je, pustimo sedaj ali ima te\u017eave ali nima te\u017eav, da imamo znotraj Evropske unije skupno kmetijsko politiko. O tem veliko govorimo na Odboru za zadeve Evropske unije, zato morda tak\u0161en za\u010detek. In ta skupna kmetijska politika ima ve\u010d nalog. Prvi\u010d, kmetom pomaga pri pridelavi zadostnih koli\u010din hrane za Evropo. Tudi skupna kmetijska politika kot jaz razumem, je tudi zato, da Evropa nikoli ve\u010d ne bi bila la\u010dna. Naslednja naloga zagotavlja varnost predelane hrane, denimo s sledljivostjo, naslednja varuje kmete pred preveliko nestanovitnostjo cen in tr\u017enimi krizami, naslednja naloga kmetom pomaga pri modernizaciji kmetij, naslednja naloga, z raznovrstnim gospodarstvom ohranja trajnostne pode\u017eelske skupnosti, ustvarjanju in ohranja delovna mesta v \u017eivilski industriji, varuje okolje in skrbi za dobrobit \u017eivali. Vi se spomnite, da smo leta 2013 do\u017eiveli reformo skupne kmetijske politike, ki je nekako bila usmerjena v bolj ekolo\u0161ke prakse kmetovanja, ve\u010d raziskav in \u0161irjenje znanja, v ustreznej\u0161i sistem podpore za kmete, ve\u010dji vlogi kmetov v prehranski verigi, itd., itd., da ne bom predolg. Sedaj ko to \u017eelim poiskati klju\u010dne besede skupne evropske kmetijske politike, potem je tukaj gotovo pomo\u010d kmetom, se pravi skupna evropska kmetijska politika pomaga kmetom in pomaga kmetom in pomaga kmetom. Zato, ker se pa\u010d ukvarjajo z izjemno pomembno dejavnostjo kot je produkcija hrane in seveda tudi z ohranjanjem kulturne krajine, \u010de ho\u010dete. Jaz nisem sedaj prepri\u010dan, da ta zakon gre v tej smeri. To me bodo morali predstavniki vlade \u0161e prepri\u010dati. Nisem prepri\u010dan, da ta zakon gre naproti kmetom. Hvala bogu je tista na\u0161a seja, ki smo jo zahtevali, Poslanska skupina Nove Slovenije in povabili kar nekaj predstavnikov civilne dru\u017ebe, Kmetijsko-gozdarske zbornice, itn., da se je na nek na\u010din dvignil prah in se je, je treba to objektivno povedati, kar nekaj  \nnjihovih predlogov potem v kon\u010dnem tekstu tega zakona tudi upo\u0161teva, ampak danes vidimo, da \u0161e vedno nismo zadovoljni. Na prvi pogled lahko re\u010demo, da bo katastrski dohodek v prvem obdobju svoje uveljavitve za kmeta ugoden ali pa ugodnej\u0161i. Danes sem se pogovarjal s predstavniki Kmetijsko-gozdarskega zavoda Murska Sobota, ki so verjetno eksperti za pomursko kmetijstvo in so mi povedali, da bo leta 2019 katastrski dohodek narasel za faktor pet za 500 odstotkov. Jaz bom od njih dobil tudi do plenarnega zasedanja simulacijske izra\u010dune, upam da jih ima tudi vlada in bi bilo dobro, da jih danes dobimo na mizo. In \u0161e ve\u010d, Pomurje bo najbolj tepeno zaradi tega Zakona o ugotavljanju katastrskega dohodka. To sedaj ni politi\u010dni govor, to samo prena\u0161am ugotovitve strokovnjakov in jaz v to stroko zaupam. Pomurje je zelo izrazita pokrajina tako po kmetijskih povr\u0161inah kot po dele\u017eu kme\u010dkega prebivalstva. Morda nima v klju\u010dnih organih dovolj svojih predstavnikov ali pa dovolj glasnih predstavnikov, ki bi zagovarjali interese pomurskega kmetijstva, zato pa bom sam opozarjal na gentlemanski na\u010din za enkrat na probleme, ki se nakazujejo, \u010de bo ta zakon v tej obliki kot je predlagan, uveljavljen. Pomurje obsega le 6,6 % slovenskega ozemlja, ima pa 22,3 % slovenskih njiv in vrtov, 12,7 % sadovnjakov, 11,7 % vinogradov, v primerjavi s Slovenijo imamo manj\u0161i dele\u017e travinj, 4,5 % in gozdov 3,5 %. To so podatki iz spletnega portala Kmetijsko-gozdarske zbornice Slovenije. Zaklju\u010dujem z ugotovitvijo, da ta zakon ne gre tudi naproti dru\u017einskim kmetijam. In se spomnite, da sem ve\u010dkrat \u017ee opozarjal na Oster\u010dev program razvoja slovenskega kmetijstva iz leta 1990, ki je dal poseben poudarek dru\u017einskim kmetijam, ker trdim, da kulturo kmetovanja lahko razvijajo le dru\u017einske kmetije. Kulturo kmetovanja lahko razvijajo le dru\u017einske kmetije in te tudi kmetujejo do okolja prijazno. In zakaj na to opozarjam? Zato, ker bi morali tudi s tem zakonom dati jasen signal predvsem mladim prevzemnikom, da se vendarle spla\u010da in da je fino delati na kmetiji. Nih\u010de na kmetiji ne bo nikoli bogata\u0161. Nih\u010de na kmetiji nikoli ne bo tajkun, nih\u010de na kmetiji ne bo delal ban\u010dne luknje, krvavo pa potrebujemo slovenskega kmeta, slovenske dru\u017einske kmetije, ki bodo za nas pridelovale zdravo varno hrano, ne tisto na kateri bo pisalo na embala\u017ei slovenski izdelek in bo tukaj v Sloveniji samo vakuumsko pakiran, ampak tisti izdelek, ki bo dejansko tukaj v Sloveniji zrasel vse od semena ali pa, \u010de ho\u010dete, od kotitve recimo goveje \u017eivali. Tako, da pri\u010dakujem, da me bo tekom te dana\u0161nje razprave tudi Vlada prepri\u010dala, da gre za zakon, ki gre naproti dru\u017einskim kmetijam in pri\u010dakujem tudi da me bo Vlada prepri\u010dala, da ni res, kar ugotavljajo strokovnjaki iz Murske sobote, konkretno iz Kmetijsko-gozdarskega zavoda, da bo katastrski dohodek v Pomurju kmete najbolj udaril od vseh statisti\u010dnih regij i da bo narasel leta 2019 za faktor 5. In ko to potem na to priklopimo, \u010de smem tako re\u010di, \u0161e Zakon o dohodnini, potem se slovenskemu kmetijstvu in tudi Sloveniji slabo pi\u0161e. Hvala lepa."],
      "_version_": 1545629588313341952,
      "id": "g453420",
      "org_i": 17
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4542,
      "party_i": 3,
      "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
      "speaker_i": 20,
      "content_t": ["Hvala lepa za besedo. Tudi z moje strani vsem lep pozdrav.\nVesel sem, da po lanski obravnavi, tudi letos bo Dr\u017eavni zbor, Odbor za zunanjo politiko in Odbor za Evropske zadeve obravnaval informacijo Vlade Republike Slovenije o stanju izvajanja EU makroregionalnih strategij v Sloveniji v zadnjem letu. Moram re\u010di, da tukaj Ministrstvo za zunanje zadeve igra vlogo nacionalnega koordinatorja, zato so z menoj tudi predstavniki ostalih ministrstev, zlasti \u010de bodo \u0161e kak\u0161na bolj podrobna vpra\u0161anja.\nV makroregionalnih strategija Evropske unije je vklju\u010denih 20 dr\u017eav in preko 270 milijonov prebivalstva. Moram re\u010di, da Slovenija ima tukaj eno prednost, ker je del in \u010dlanica treh makroregij. To se pravi, Podonavske, Jadransko-jonske in Alpske. Kot veste, Alpska je bila vzpostavljena v letu 2015, in formalizirana v bistvu prej\u0161nji teden. Moram tudi povedati, da v letu 2016, je Slovenija prva dr\u017eava, prva \u010dlanica, ki tudi predseduje Alpski makroregiji, zato bom nekaj besed v uvodu temu namenil. \nMi smo se odlo\u010dili za to predsedovanje, zato, ker smo \u0161teli, da imamo dovolj izku\u0161enj \u017ee s sodelovanjem v drugih dveh makroregijah in tudi smo prepri\u010dani, da kot predsedujo\u010di la\u017eje pomagamo pri vzpostavitvi u\u010dinkovite izvedbene strukture, ki bi zagotavljala tudi sinergije med razli\u010dnimi makroregijami. Tako smo v Sloveniji zaslu\u017eni, da smo izvedli uspe\u0161en zagon alpske strategije in sicer \u017ee v mesecu januarju. Mislim, da nekateri izmed vas poslank in poslancev ste se udele\u017eili te prve konference na Brdu, kjer je bilo preko 660 udele\u017eencev iz alpskega prostora, dve komisarki, to se pravi tudi nekateri zunanji ministri, njihovi namestniki in pa tudi de\u017eelni glavarji, to se pravi, tisti, ki vodijo regije, ker oni pa so gotovo en od klju\u010dnih elementov, \u010de \u017eelimo da bo ta makroregija uspe\u0161na. Tako, da v bistvu tukaj sodeluje 7 alpskih dr\u017eav, bilo pa je teh predstavnikov regij preko 20. Lahko tudi povem, da tretjina panelistov je prihajala iz Slovenije. Mislim, da je to zelo pomemben podatek, kar ka\u017ee tudi na neko na\u0161o dinamiko, na neko na\u0161o aktivnost. In sicer, zlasti so se panelisti naslanjali na vpra\u0161anja, kot je skupen razvoj Alp, zelene prestolnice Evrope, Planica, inovativne re\u0161itve na podro\u010dju zdravja mladih. Naj povem, da drugi osrednji dogodek, ki ga pripravljamo v \u010dasu na\u0161ega predsedovanja v Alpski strategiji bo t.i. teden makroregionalnih strategij, ki bo potekal so\u010dasno s tednom sredozemske obale in sicer zadnji teden bo ta dogodek izveden na Obali. \u010ceprav gre za dogodek v okviru na\u0161ega predsedovanja alpski makro regiji bomo pa seveda ta dogodek namenili tudi preostalima dvema makro regijam.\nTukaj me tudi veseli, da je \u017eelja po sodelovanju drugih ministrstev dokaj mo\u010dno prisotna, tako da se ne bojim, da ne bi ta dogodek bil tudi uspe\u0161en. Zlasti sem pa zadovoljen, da se aktivno vklju\u010duje v ta dogodek tudi Dr\u017eavni zbor in sicer bosta dva dogodka, predsednik Dr\u017eavnega zbora, dr. Brglez je pa\u010d tisti, ki bo vse to koordiniral s strani Dr\u017eavnega zbora.\nZdaj, jaz ne bi ve\u010d kaj o konkretni vsebini \u010de pa \u017eelite pa tudi lahko bolj konkretno o temu dogodku vendar sem prepri\u010dan, da ste seznanjeni kot nosilci. Mi pri\u010dakujemo preko 1000 udele\u017eencev \u0161ir\u0161e regije bomo pa imeli tudi vrsto spremljevalnih dogodkov zlasti kot so razne predstavitve, otro\u0161ke delavnice, \u010distilne akcije, ker poseben poudarek bo zlasti na okolju. Lahko re\u010dem, da s tem predsedovanjem Slovenije alpski strategiji pove\u010dujemo svojo prepoznavnost, svojo vidnost, zlasti pa glede na to, da orjemo ledino, ko govorimo o alpski makro regiji se tudi dokazujemo s svojim znanjem in izku\u0161njami, da lahko pripomoremo k temu, da bi ta alpska makro regija \u010dim bolje za\u017eivela.\nNaslednja stvar, ki bi jo rad posebej opozoril je prvi letni forum Jadransko-jonske strategije, ki je potekel maja 2016 v Dubrovniku. Tukaj so sodelovale na ravni zunanjih ministrov vse sodelujo\u010de dr\u017eave, gre za osem dr\u017eav. In tukaj smo se seveda zlasti soo\u010dili za aktualnimi vpra\u0161anji kot so begunska kriza, glede na to, da je to obmo\u010dje s tem novim problemom dokaj obremenjen. Zlasti pa smo iskali mo\u017enosti za bolj\u0161e sodelovanje, za bolj\u0161o koordinacijo, za bolj\u0161e povezovanje. Cilji Jadransko-jonske regije oziroma strategije so pa predvsem usmerjene na okrepitve infrastrukture. To je tudi pomembno z vidika pribli\u017eevanja teh dr\u017eav Evropski uniji. Ve se, da smo imeli predv\u010deraj\u0161njim balkansko konferenco v Parizu in da ne glede na zadnje dogodke iz prej\u0161njega tedna, Brexit, je zavezanost Evropske unije \u0161e naprej, da se podpira \u0161iritveni proces zlasti tudi za te dr\u017eave, zlasti v smislu da pripravijo vse potrebne reforme. In ravno v zvezi s tem pa lahko ta makro regija, Jadransko-jonska, daje neko dobro podlago da la\u017eje opravijo te reforme, ki zahtevajo veliko strokovnega in pa ekspertnega znanja. \nTo se pravi, izdelava infrastrukture, ki bi bolj povezala to regijo s sredi\u0161\u010dem Evrope. Potem so seveda teme kot so energetika, potem turizem, varstvo okolja, upravljanje z vodami in tako dalje. Tako da, moram re\u010di, da ocenjujem, da je ta konferenca bila uspe\u0161na zlasti v temu smislu da smo storili en korak naprej kako te u\u010dinke, ki jih pa dajejo te makro regije \u010dim bolje izkoristiti.\nNaj \u0161e omenim, da Sloveniji je bila tudi zaupana naloga, da vzpostavi izvedbeno podporo za izvajanje Jadransko-jonske strategije. SVRK \u2013 Slu\u017eba Vlade za razvoj je vodilni partner v projektu Facility Point z nalogo, da pomaga celotni izvedbeni strukturi v vseh osmih sodelujo\u010dih dr\u017eavah pri izvajanju strategije. Dosegli so tudi in to je za pohvaliti, finan\u010dno podporo, ki je nekako ocenjena na 11 milijonov evrov. Zlasti se mi pa zdi pomembno, da naj bi bil projektni partner ob\u010dina Izola saj je dobro, da ta dejavnost Jadransko-jonske strategije lahko tudi prepoznavajo v lokalnem prostoru. \n\u010ce zaklju\u010dim lahko re\u010dem, da v temu letu je bila aktivnost Slovenije zelo visoka, dejansko tukaj prihaja do napredka, zlasti kar se ti\u010de alpske strategije in tudi kar se ti\u010de Jadransko-jonske strategije mislim da smo tudi naredili nekaj korakov naprej. Zakaj ne omenjam posebej Podonavsko makro regije \u010deprav moram re\u010di, da je ta starej\u0161a od prvih dveh, Jadransko-jonska strategija se spominjam, to je skupaj Slovenija in Italija. V letu 2012 smo z vsemi in\u0161trumenti dovoljenimi instrumenti, da se prav razumemo, pa\u010d prepri\u010devali takratnega komisarja Hana, da bi tak\u0161na makro regija bila nujno potrebna in tudi v korist zahodnobalkanske regije, ki potrebuje tudi dolo\u010deno podporo za izvedbo vseh teh ciljev zlasti reform vzpostavljanja infrastrukture. Alpska makroregija pa kot sem povedal je nastala pred kratkim, se pravi leta 2015 mislim da je GAD/?/ takrat podprl to makroregijo in tukaj je Slovenija kot nosilna dr\u017eava, kot prva dr\u017eava, ki nekako utira pot tej makroregiji. Mislim, da to delamo zelo uspe\u0161no, tisti ki ste bili januarja na Brdu ste lahko na lastne o\u010di to videli sem pa prepri\u010dan, da tudi naslednji dogodek, ki bo konec septembra na Obali da ga bomo tudi uspe\u0161no realizirali.\nJaz bi se na temu mestu tudi zahvalil vsem ministrstvom, da dokaj tvorno in aktivno sodeluje. Jaz upam, da ne bo pri\u0161lo do, mi re\u010demo v franco\u0161\u010dini, do \"fatigue\", do neke utrujenosti. Jaz mislim, da moramo nadaljevati s tem tempom tako da tudi minister za zunanje zadeve lahko pohvalim vse ostale resorje, ker veste da eden od glavnih problemov u\u010dinkovitega dela na\u0161e uprave in vlade je medresorsko delovanje. Tukaj v\u010dasih so te\u017eave ampak za ta primer pa lahko re\u010dem, da zelo uspe\u0161no sodelujemo in da sproti odpravljamo vse ovire. \nToliko z moje strani."],
      "_version_": 1545629218959785984,
      "id": "g444360",
      "org_i": 26
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5297,
      "party_i": 8,
      "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
      "speaker_i": 42,
      "content_t": ["Najlep\u0161a hvala za besedo, predsedujo\u010di. Bom najprej podelal tematiko in pogled osrednje teme te seje, potem se bom pa v nadaljevanju odzval \u0161e na nekatere izmed izvajanj vabljenih. \nOdgovornost za vse, kar se je dogajalo v zadnjih dneh in tednih v Luki Koper nosi Vlada, \u0161e najbolj neposredno pa predsednik Vlade, gospod Miro Cerar. \u010ce spomnimo, Vlada si je zastavila uni\u010diti Luko Koper skozi privatizacijo. Vlada si je zastavila blokirati izgradnjo drugega tira oziroma nemara \u0161e slab\u0161e, vzpostavljati drugi tir skozi javno zasebno partnerstvo, ki je dale\u010d najdra\u017eja oblika gradnje, ker se ga niti ne da postaviti druga\u010de kot skozi subvencije privatnikom zasebnemu kapitalu in skozi privatizacijo strate\u0161kih podjetij. In naprej, mislim, da je bila \u010dlanica uprave Luke, ki je danes na tej seji \u017ee povedala, da dovoljenja za \u0161irjenje Luke zastajajo, da je za to odgovorna oblast, ker jih pa\u010d ne poda in dogajanje tekom te stavke, tega spontanega upora je dovolj zgovorno s strani Vlade oziroma s strani ministra so se pogovori s celotno upravo zavra\u010dali. Zelo grobo se je kr\u0161ila pravica do delavskega soupravljanja, kar je lepo izpostavil tudi delavski direktor Luke. No, na edini pogovor na katerega so bili s strani Vlade pripravljeni je bil tisti mafijski pogovor, saj se jih predstavljamo, zakajene sobice, vzamemo k sebi nekega posameznika in potem tega posameznika \n (nadaljevanje) manipuliramo, nanj pritiskamo in tako naprej. Mislim, to je bila pripravljenost Vlade za razre\u0161itev krize v Luki Koper. Oprostite, to ni nedemokrati\u010dno, to ni po\u0161teno, to zelo lepo ka\u017ee na to, da Vlada tukaj ni imela iskrenih namenov. Danes, potem ko so se delavci uprli, ko so vsaj delno dosegli svoje cilje, je temu nemara druga\u010de. Delavci so se v resnici uprli v obrambo javnega interesa in obrnili so se na edini na\u010din, kot se delovni kolektiv lahko upre s stavko. In s tako stavko, ki u\u010dinkuje in edina stavka, ki u\u010dinkuje je pa stavka, ki boli. In dana\u0161nja seja je dokaz, da je bila ta stavka vsaj deloma uspe\u0161na, tudi gospod Jazbec je odletel z vrha SDH in to ni noben majhen dose\u017eek. Mislim, in\u0161titucija je te\u017eka 13 milijard evrov, skoraj dvakrat toliko, kolikor je te\u017eak dr\u017eavni prora\u010dun. Mislim, vsem zaposlenim v Luki Koper za ta dose\u017eek \u010destitam in 800 tiso\u010d ostalih delovnih ljudi, ki aktivno sodelujejo na trgu dela, delavk, delavcev se lahko po zaposlenih v Luki Koper zgleduje. Bravo. In, \u010de delovni kolektiv ne bi izbruhnil v ta spontani upor, vlada seveda ne bi niti trznila na zahteve Luke, na potrebe delovnega kolektiva in tako naprej. To je pa pa\u010d zabolelo in sedaj ho\u010dejo na vse kriplje kazati s prstom drugam, iskati krivce v delavcih, v upravi in si, kolikor se le da hitro umivati roke, \u010deprav je nedvoumno in zelo jasno razvidno, da je za vso \u0161kodo, za vse probleme v prvi vrsti odgovorna vlada, delavci so bili pa tukaj pa\u010d tisti, ki so branili javni interes. Kar se ti\u010de samih izvajanj za za\u010detek gospoda Mesa iz Slovenskih \u017eeleznic, na pol retori\u010dno spra\u0161ujem, kolikokrat se vi vozite z vlaki. Sam se namre\u010d vozim z vlaki, zelo pogosto na delo, skoraj vsak dan. In kaj se mi dogaja je, da vlak redno zamuja. \u010ce bi hotel oceniti, tako \u010dez palec re\u010deno, vlak zamuja pribli\u017eno enkrat na teden, ravno v\u010deraj se mi je to zgodilo na vlaku ob 8.23 iz \u0160kofje Loke v Ljubljano, zaradi katerega sem zamudil v svojo slu\u017ebo v Dr\u017eavnem zboru. Pa nisem nikoli dobil ne jaz, ne katerikoli drug od potnikov kakr\u0161negakoli pla\u010dila ali pa kompenzacijo za redno zamujanje vlaka. S tem \u017eelim samo ponazoriti, da va\u0161e izvajanje gospod Mes jemljem z veliko rezervo, sploh, ki si iz vrha Slovenskih \u017eeleznic aktivno prizadevate za privatizacijo teh \u017eeleznic in Luke Koper, tako da imajo va\u0161e besede zelo omejeno kredibilnost. \nKar se ti\u010de izvajanja, mislim, da gospoda, mislim, da je bil Stankovi\u010d ob izvajalcih pristani\u0161kih storitev in o delavski stavki kot, kako \u017ee, ohranjanju privilegijev dolo\u010denega segmenta delavce Luke napram izvajalcem pristani\u0161kih storitev. Jaz vam lahko kar takoj povem, da sem bil dol v Luki, avgusta 2011, ko se je tudi takrat dogajala stavka, ne tako zelo druga\u010dna od aktualnega spontanega upora in v tisti stavki so te \u017eerjavisti, ki jih mogo\u010de najbolj tangirajo o\u010ditki o privilegijih, s stavko podprli tudi izvajalce pristani\u0161kih storitev. Tako, da \u010de kaj je to delovni kolektiv, ki je ve\u010dkrat izkazal svojo solidarnost s sozaposlenimi, sodelavci v Luki, pa tudi s kak\u0161nimi drugimi delovnimi kolektivi. Kot re\u010deno, sam sem bil takrat tam, sem jih \u017ee takrat podprl. O tem sem celo pisal, tako da me pa\u010d neka izvajanja o privilegiranih \u017eerjavistih ne more kar tako prenesti naokoli. Toliko za mojo uvodno intervencijo. Hvala."],
      "_version_": 1545630856884781056,
      "id": "g484152",
      "org_i": 10
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5297,
      "party_i": 8,
      "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
      "speaker_i": 42,
      "content_t": ["Hvala za besedo, predsedujo\u010di. V tej razpravi so se pojavila vpra\u0161anja in trditve v zvezi z izgubo ugleda, zaupanja in podobne motke, na to bi se rad odzval s \u010disto prakti\u010dnimi primeri, da recimo stavka ali zapora za seboj ne potegne nekih stra\u0161nih konsekvenc ugleda in zaupanja. Deutsche Bahn stavka strojevodij maja lansko leto, tri \u010detrt milijarde evrov izpada. Pa je Deutsche Bahn zaradi tega kaj trpel v svojem zaupanju in ugledu? Ja prav \u010disto ni\u010d. Marseilles junija, tega junija se je skoraj en mesec odvijala blokada naftnega terminala, zadr\u017eali so 50 tankerjev, pa niti ne zaradi \u010desarkoli direktno povezanega s pristani\u0161\u010dem, ampak zaradi pokojninske reforme. Ali je zaradi tega trpel ugled Marseillesskega pristani\u0161\u010da tankerjev delovnega kolektiva? Ne, seveda da ne. In ne nazadnje avgusta leta 2011 8 dni stavke v Luki Koper. Koliko je bilo izpada? Mislim, da pod \u010drto, na koncu 1,4 \nmilijone evrov. Skratka nobeni taki silni veliki stro\u0161ki. Danes se res tukaj pogovarjamo o \u0161kodi, ampak se moramo zavedati, da ta \u0161koda je v smislu simbolnega ogleda in zaupanja zanemarljiva, prakti\u010dno neobstoje\u010da in tudi v materialnem smislu je ni nekaj silno veliko. Ve\u010dji problem je, da je vladna stran v hendlanju ali pa upravljanju krize v Luki Koper minirala popolnoma, eminirala delavsko soodlo\u010danje in to je bistveno ve\u010dji problem od ugleda in zaupanja v nekem korporativnem svetu. Tudi mnogi razpravljavci danes so govorili o lastninski pravici, nih\u010de se pa ni spotaknil ob 75. \u010dlen Ustave in do pravice delavcev do soodlo\u010danja. Ja, tudi ta pravica delavcev, zaposlenih do soodlo\u010danja posega v lastninsko pravico in jo imajo zaposleni vso legitimnost uveljavljati, kaj se je pa zgodilo v primeru Luke Koper, minister Po\u010dival\u0161ek, 2. 7. pozove vodstvo Luke Koper in Slovenskih \u017eeleznic na sestanek, ampak kompletno upravo Luke Koper postavi potem pred vrata zaradi tega, ker ni hotel sprejeti zahteve delavskega direktorja, da bi bil tudi ta prisoten na sestanku in to je popolnoma nesprejemljivo in tisto najbolj \u0161kandalozno dejstvo, ki ga marsikdo zelo rad spregleda. Pri toliko pomembnih zadevah ni dopustno razpravljati na \u0161tiri o\u010di brez pri\u010d, brez zapisnikov, po mafijsko, tako kot bi se Vlada hotela iti z Luko Koper. Sploh je pa delavski direktor po zakonodaji enakopraven \u010dlan uprave \u0161e posebej pomembna pa je njegova vloga v razmerah kot so bile tekom stavke spontanega upora v Luki Koper. Pa da ne obesimo tukaj vse krivde na ministra, imamo predsednika Vlade, ki si z vso aroganco in strupom, ki jo premore, upa pljuniti 800 tiso\u010d zaposlenim v Sloveniji s trditvijo, da delavci \u017ee ne bodo vodili dr\u017eavnih podjetij in dr\u017eavo. Poglejte, to so izjave odraz panike ne pa odraz mo\u010di in odraz neke arogance elitisti\u010dnega odnosa in tako naprej. Sedaj, \u010de ta izjava ne bi bila izre\u010dena v efektu panike kot je v primeru predsednika Vlade Mira Cerarja, gotovo bila, bi bila zelo trdna podlaga in osnova za interpelacijo. \u0160e enkrat poudarjam, pravica do delavskega soupravljanja je ume\u0161\u010dena v slovensko Ustavo, Vlada je pa kratko malo povozila, udu\u0161ila, zanikala zaposlenim v Luki Koper enakopravno participacijo, ki so jo zaslu\u017eijo. In zaradi tega so se strasti nenazadnje tudi toliko razplamtele kot so se in ni prav in ni fer, da se ves stro\u0161ek, vse posledice, krivda, \u010de ho\u010dete, obesi na delavske kolektive, na upravo, itn. Prva instanca, ki je tukaj odgovorna, prva instanca, ki je tukaj kriva je Vlada Republike Slovenije, na\u010delu z njenim vodjem, Mirom Cerarjem in njihova nepripravljenost, da poslu\u0161a zahteve Primorcev, potrebe Luke Koper, da jo bolj zanima privatizacija, da jo bolj zanima neizgradnja, blokada, javnozasebno partnerstvo v primeru drugega tira kot pa nek razvoj pristani\u0161\u010da in razvoj na\u0161e doma\u010de infrastrukture. \nHvala."],
      "_version_": 1545630857026338816,
      "id": "g484160",
      "org_i": 10
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5297,
      "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
      "speaker_i": 2775,
      "content_t": ["Hvala za besedo. \nVam bom pol prebral pol povedal. Iz dopisa z dne, 29. 6. 2016, naslovljenega na generalni sekretariat Vlade Republike Slovenije, ki smo ga slu\u010dajno prejeli in nekaterimi podpisan minister za infrastrukturo, Peter Ga\u0161per\u0161i\u010d izhaja, da na ministrstvu za infrastrukturo \u017ee dlje \u010dasa, poudarjam, \u017ee dlje \u010dasa pripravljajo prenovo koncesijske pogodbe med dr\u017eavo in Luko Koper, in da bo v kratko posredovalo medresorsko usklajevanje, itn. Rad bi poudaril, da Luka Koper potem ni bila obve\u0161\u010dena kaj \u0161ele povpra\u0161ana, glede na to da, ker je nedopustno, so dejstva, da se ves \u010das javno zatrjuje, da se ne na\u010drtuje nobenih sprememb niti vzorca kar se ti\u010de koncesij, upravne ureditve, itn. In bi pa kar \u0161el naprej, da ne bi dolgo vla\u010dil. Argumenti zakaj mi mislimo, mi ki delamo s tem, ki nekako poznamo tudi dobre in slabe strani enega in drugega vzorca, kaj je. Konkurenca. Vsi pravijo, konkurenca v / nerazumljivo/ Mi imamo konkurenco. Mi imamo konkurenco v tr\u017ea\u0161kem pristani\u0161\u010du in v re\u0161kem pristani\u0161\u010du. Mi ne rabimo konkurence v koprskem pristani\u0161\u010du. Mi govorimo o nekih mikro lokacijah, ki je nedvoumno. To je, \u010de bi govorili o kak\u0161nem pristani\u0161\u010du Rotterdamu, ogromnem, ki je skupno in to lahko o temu, ampak glede na to, da bi morali neko konkurenco imeti na istem prostoru, je absurdno. \nProstorski razvoj, zmogljivosti pristani\u0161\u010da, ki so dolo\u010dena z dr\u017eavnim prostorskim na\u010drtom in vsem omejene. Mi, vam bom povedal \u010disto iz prakse, kontejnerje imamo v \u0161est, sedem / nerazumljivo/. To pomeni, da pride stranka, ki mora prevzeti kontejner in iti naprej in ta kontejner je nekje zalo\u017een vmes. Zakaj imamo toliko vi\u0161i? Zato, ker imamo premalo skladi\u0161\u010dnega prostora. Omejeni pa smo in nismo dobili nobenih dovoljenj, ne vem kaj, da ta skladi\u0161\u010dni prostor raz\u0161irimo in s tem zmanj\u0161ujemo stro\u0161ke, same manipulacije v samem skladi\u0161\u010du. Luka koper se ne namerava odrekati pravicam za enovit razvoj pristani\u0161\u010da, ki ga je tudi samofinancirala. Kolikor je meni znano, dr\u017eava ni dala niti dinar niti tolar in niti evro v koprsko luko. / nerazumljivo/, to so tudi sami seznanjeni, tako da o temu ne bi sedaj naprej to. In sedaj novi koncesionarji bi to kar je investirala Luka Koper, d.d., nekako ji bilo na razpolago, da veselo delajo naprej dokler ne iz\u010drpa vseh mo\u017enosti kot je to v sosednji Italiji in potem bi se umaknili in bi rekli dobro, hvala za vse, sedaj pa dajte vi s tem naprej. Luka Koper bo razvoj vseh pristani\u0161kih zmogljivosti financirala samostojno kakor doslej in ne bo nikakor v breme davkopla\u010devalcem. To nobeden ne poudarja. Pristani\u0161ka uprava pomeni, da bi tukaj dr\u017eava, davkopla\u010devalci, vlagali v infrastrukturo v Luki Koper.    \nTo je malo \u0161e koga za vpra\u0161ati, kako je to smiselno. Potem tudi, \u010de pogledamo kako so ceste po dr\u017eavi, po Sloveniji, koliko se vlaga v infrastrukturo, moramo vedeti, da Luka Koper, na kak\u0161nem terenu. Ta teren kjer je Luka Koper, je bilo dobesedno iztrgano v morju, zasuto. jaz mislim, da \u010de bi do tega pri\u0161lo, moje osebno mnenje, da v roku pol leta, da / nerazumljivo/, leto, lu\u0161ka glavna vpadnica v pristani\u0161\u010du je neprevozna. Dobesedno. Ker s tak\u0161nim nategovanjem bomo, ne bomo, bomo \u010dez pol leta, bomo jutri, bomo tisto, mora se vedeti, da mi vzdr\u017eujemo, da to niso vzdr\u017eevanja, da danes poflikamo en kos ceste, te Lu\u0161ke upadnice, notranje in da je to potem mir za eno leto. Ni res. Non stop se to vzdr\u017euje. Non stop. Tisti, ki \u017eivi z Luko Koper, ki je zraven, ve in to tudi \u010de misli nekdo na nek na\u010din to prevzeti, se mora tega zavedati. To ni avtocesta betonirana, ki ko jo naredi\u0161 je par let mir. Ni res. Mese\u010dno se... \nPristani\u0161ka uprava. Prej sem \u017ee jo na\u010del. To je podalj\u0161ana roka dr\u017eave, organ, ki upravlja z obmo\u010djem pristani\u0161\u010da. Dr\u017eave so iz prora\u010dunov zgradile osnovno infrastrukturo, to ni primer Slovenije, ki v pristani\u0161ko upravi iz naslova koncesnin / nerazumljivo/ nadgrajujejo. To vemo, da pri nas bi se to zelo hitro ustavilo. To pomeni, da bi morala, \u010de bi bilo to v Sloveniji, dr\u017eava nameniti javna sredstva za izgradnjo javne pristani\u0161ke infrastrukture. Sedaj, da se nadaljujem, Luka Koper pa\u010d to skrbi sama, kljub temu, da pla\u010duje koncesnino. \u010de bi novi koncesionarji v pristani\u0161\u010du sami gradili infrastrukturo, zagotovi ni pri\u010dakovati, da bi pla\u010devali tudi koncesnino. Se strinjamo ali ne? Luka Koper vzdr\u017euje, gradi in pla\u010duje koncesnino. Kaj bi nov koncesionar, to ne ve nobeden. Ampak, \u010de imamo prakso, na primer z Italijo, ki ima ta vzorec, vemo da temu ni tako. Par let nazaj, ko je bila ta kriza, famozna, poglejte malo rezultate. Koprsko pristani\u0161ke, ki je voden kot enotno, celovito, se je temu lahko prilagodilo. Se lahko zelo hitro prilagaja v tak\u0161ni obliki kot je sedaj in izposoja delavcev, zaposlenih iz terminal na terminal, strojev in vse skupaj. To nam zavidajo zahodno evropska pristani\u0161\u010da. In \u010de bi \u0161li v razdrte koncesije, neko pristani\u0161ko upravo, tega ni ve\u010d. To je od podjetja do podjetja, kot da bi rekli, ne vem, da bo Mercator posodil Sparu ene par delavcev, ker imajo dren v soboto popoldne. Vemo, da to ne gre. To je tako. \nKonkurenca na omejenem prostoru. To bi bile same zdrahe. Mi imamo konkurenco, sem \u017ee prej omenil, v Trstu in v Reki, zdravo konkurenco. Pravilno, da je, ampak da bi na tako majhnem prostoru neko konkurenco imeli, bi rekel po doma\u010de, ne pije vode. Bistvena sprememba koncesijske pogodbe bi po mnenju pravnikov pripeljalo do mednarodnega javnega razpisa za koncesijo v koprskem pristani\u0161\u010du, ogrozila bi poslovno vsebino Luke Koper, kreditne pogodbe predvideva takoj\u0161nje vra\u010dilo kreditov v bistveni spremembi koncesijskega razmerja. To \u0161e nobeden ni povedal, da te kreditne pogodbe, kaj bi se dogajalo. Na osnovi nekih dejstev se to obravnava, potem pa\u010d se spreminja vse, bi rekel domine, eno za drugo in seveda, verjetno bi pripeljalo tudi do to\u017ebe med pogodbenimi strankami zaradi za\u0161\u010dite interesov dru\u017ebe. Mislim, to ni tak\u0161na enostavna stvar. V to se je treba poglobiti. To ni tako posplo\u0161eno, kar bomo naredili ne bomo naredili. V tem vzorcu pravne ureditve te na\u0161e Luke Koper v koprskem pristani\u0161\u010du smo v prednosti. To se je treba zavedati. Na\u0161a prednost je, da smo 15 let nazaj mogo\u010de zaostajali, capljali z zahodno evropskimi lukami, ampak se je pokazal za pravilen vzorec. In \u010de bi rekli, jadralna regata, \u010de te nekdo vodi in gre v brezvetrje v bonaca, ne bo \u0161el za njim, bo\u0161 obrnil. Ne vem zakaj silimo sedaj v to brezvetrje. To nima smisla. \u010ce ste brali v \u010dasnikih, in to izjave, bi rekel iz tr\u017ea\u0161kega, kar je pravil Grazziano Delrio, nam zavidajo, saj pi\u0161e. Nam zavidajo to ureditev, ravno zaradi fleksibilnosti, zaradi vsega skupaj, zaradi vlaganja v infrastrukturo in vse te zadeve. \u010ce greste v Venezio, imajo skladi\u0161\u010da, kot so koncesionarji neprazna, polna smeti, dobesedno, s travo meter in ve\u010d visoko spredaj, in to nobenega, so dvignili roke gor in zdaj \u010dakajo kdo bo kaj ukrenil. Ali ho\u010demo to v Luki Koper?! Verjetno ne, no, vsi skupaj. \nNe vem kaj bi \u0161e povedal, saj ponavljamo eno in isto, eno in isto. In tu bo treba dore\u010di, napisati in zagotavljati ne do jutri, na en dolgi rok. Kaj bo zdaj z Luko Koper, bo v polni meri delovala po obstoje\u010di koncesijski pogodbi. To je prvo vpra\u0161anje, bistveno, ali bo dokon\u010dno potrjeno, da se ne spreminja model enovitega upravljanja pristani\u0161\u010da pod vodstvom Luke Koper. Kaj je s tem modelom, to gre naprej. Bo ustrezna podpora pristojnih za pove\u010danje zmogljivosti pristani\u0161\u010da. Marsikoga zanimajo dobi\u010dki, kako naj bi to teklo, ampak ali je dal kdo roko zraven, da raz\u0161irimo to koncesijsko obmo\u010dje, da imamo ve\u010d, da manj\u0161amo stro\u0161ke in vse skupaj. Ne, samo daj, daj, daj. En suport zraven, da se to na redi pa ne. Tako ne gre. Torej, da nadaljujem. Kdaj bo omogo\u010dena \u0161iritev obmo\u010dja koncesije skladno z DPN in ali bo konec s \u0161pekulacijami v pristani\u0161ki upravi. Ker, te zadeva, kar govorimo, \u0161pekulacije v pristani\u0161ki upravi in novih koncesionarjih, to nam dela \u0161kodo pristani\u0161\u010du, ker ni zaupanja partnerjev, ker ne vedo kaj bo jutri, kaj bo pojutri\u0161njem. Mi vsi govorimo o tem famoznem petku in teh par dnevih, prej pa v celem letu, kar je bilo, ker so partnerji, verjetno ko prebere, ne ve ali bi ali ne bi ali bi \u0161el v kratkoro\u010dno, srednjero\u010dno, dolgoro\u010dno, se obra\u010dajo pro\u010d. Ampak, tega se noben ne vpra\u0161a, to je vse v redu in prav, \u010dim je kaj drugega pa oh in sploh. \nIn tudi \u0161pekulacije, ker zdaj govorimo samo o nekih novih koncesijah, \u0161pekulacije s povezovanjem Luke Koper v logisti\u010dni holding. Tudi to je treba dore\u010di ali povedati kaj je s tem in kaj ni. \nToliko z moje strani."],
      "_version_": 1545630857205645312,
      "id": "g484170",
      "org_i": 10
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5297,
      "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
      "speaker_i": 1309,
      "content_t": ["Hvala za besedo. \nJaz moram povedati, da sicer z veseljem poslu\u0161am razli\u010dne diskusije ne samo te osnovne teme, me\u0161amo jabolka in hru\u0161ke, be\u017eimo od osnovne teme \u0161koda, ki je povzro\u010dena z dogodki v Luki Koper. Jaz bi, zato par zadev poslu\u0161al kljub vsemu osvetliti predvsem na to temo. \nTa \u0161koda je kdorkoli hotel minimizirali ali ne ni mala in tega se je treba zavedati. \u0160koda bo imela svoje posledice take in druga\u010dne. Prosil bi, da ne manipuliramo s tem, jo imamo direktno v dveh firmah. \u0160kodo v Luki Koper je tudi, \u010de se nekaj ni naredilo, \u0161koda ni samo tisto kar bo treba pla\u010dati, zaradi ne pretovora. \u0160koda je tudi zato, ker ni prometa bilo. Se pa strinjam s tem, da je manj pomembna v moji glavi ta \u0161koda direktna, ki bo izra\u010dunana v nekaj milijonih evrov kot tista \u0161koda, ki si jo delamo v smeri manj\u0161ega ogleda Luke Koper. Luka Koper je slovensko podjetje. Jaz s simpatijami gledam na to, da jo jemljete lokalno, ampak je Luka Koper od vseh nas, na\u0161a je. \n\u010ce se vrnem na \u0161kodo. Kdo je odgovoren za to? Brez diskusije pa ne moremo tega dati, \u010deprav tudi priznavamo upravi trud za to, da se ta zadeva sedaj premaknila v pozitivno smer odgovornost za to \u0161kodo je na upravi. Kolika je ta \u0161koda? Smo jo sli\u0161ali bo direktna in indirektna. Kdo jo bo pla\u010dal brez diskusije uprava odgovarja za to in Luka Koper tistim, ki bodo to zadevo zahtevali. Tega se moramo zavedati in ne moremo sedaj iskati samo izgovore za to ali pa to prelagati naprej. Luka Koper je odgovorna za pretovor. Mene moti in brez zamere povem jasno in glasno, da se v javnosti prikazuje Luka Koper kot edini tisti, ki se trudi, skrbi, za to, da se naredi drugi tir. Naloga Luke Koper je pretovor. Kako bomo pri\u0161li \u010dim prej iz teh 20 ne vem na 40 milijon ton? Tudi naloga nadzornega sveta Luke Koper ni izgradnja drugega tira, ampak je naloga, da se ukvarja s tem na kak\u0161en na\u010din bomo naredili Luko Koper \u0161e uspe\u0161nej\u0161o. Jaz mislim, da je bilo danes postavljenih kar nekaj takih vpra\u0161anj, na katere boste morali iz Luke Koper zelo hitro dati jasne in glasne odgovore. Ne pri\u010dakujem tega danes, ampak skratka bilo je toliko eksaktnih vpra\u0161anj, da imate nalogo, da to naredite, zato da bomo to zadevo \u010dim prej raz\u010distili. \nNaloga Vlade pa je, da naredi drugi tir. Mi lahko diskutiramo, jaz sem pripravljen poslu\u0161ati kritiko na na\u010din izbora ali pa na kak\u0161en na\u010din bomo naredili drugi tir. Ni nobene diskusije. Obto\u017euje se nas, zakaj se odlo\u010damo za dra\u017eji na\u010din izgradnje drugega tira, se pravi, \n (nadaljevanje) tako ali druga\u010dno partnerstvo, zato ker po obstoje\u010dih zavezah nimamo mo\u017enosti drugega tira narediti iz bud\u017eeta. Jaz bi rad, da bi bil tukaj zraven mene \u0161e kolega minister, ki mora povedati pa\u010d eksaktno kak\u0161na je javno finan\u010dna situacija, \u010demu smo zavezani, koliko se lahko zadol\u017eimo, da lahko ta drugi tir naredimo, ampak to je na\u0161a naloga. Va\u0161a pa je pretovor. Dajmo delati tisto kar moramo. Mi na na\u0161i strani, mi smo dol\u017eni poslu\u0161ati kritiko na to, da zadeva te\u010de recimo, da predolgo, ampak dejstvo je, da imamo gradbeno dovoljenje, da smo ustanovili projektno podjetje. Lahko diskutiramo o tem ali je to prava pot ali ne in sem pripravljen poslu\u0161ati kritiko na to, ampak dejstvo je, da imamo dovoljenje, da imamo podjetje, da imamo neki na\u010drt, po katere se bo ta zadeva za\u010dela odvijati. \u0160e enkrat ponavljam, to je na\u0161a naloga, ne naloga predsednice nadzornega sveta in mi bomo nosili odgovornost in posledice za to ali bomo ta tir kon\u010dno le naredili. O tem, da je drugi tir na\u0161a prioriteta ni dvoma. Non-stop poslu\u0161am to, da Vlada skratka kot, da ga ne bi hoteli narediti. Lahko govorite, da ga ne znamo, lahko govorite, da ne vem pot ni prava, ampak to, da ga no\u010demo tega pa ne morete trditi in oporekam temu. Zato vas pozivam v Luki Koper, da se ukvarjate s pretovorom, da ste pa kriti\u010dni do tega kar mi po\u010dnemo v tej smeri, da bomo drugi tir \u010dim prej naredili. Tudi jaz bi ga rad imel v roko, da boste lahko povi\u0161ali pretovor iz teh 20 milijon ton oziroma, da bomo vsaj minimalno sledili temu kar ste ga seznanili korektno kdaj je pa tisti zadnji rok, ko pa va\u0161a rast ne bo mogla pokrivati vse ve\u010d skozi eden tir. \nNaprej. Luka Koper je nalo\u017eba Republike Slovenije. Luka Koper je v strategiji nalo\u017eb dr\u017eavnih opredeljena kot strate\u0161ko podjetje. To pomeni, da ni mo\u017eno te spremembe spremeniti mimo parlamenta, mimo vas poslancev tukaj. Tudi, \u010de bi jaz osebno ali kot minister ne osebno imel kakr\u0161nikoli idejo sprivatizirati Luko Koper tega ne morem narediti brez tega, da se strategija, ki ste jo poslanci v parlamentu sprejeli spremeni. Verjamem, da bi kakr\u0161nikoli poseg v to zadevo \u017ee v predpripravi takega namena rodil dovolj velik revolt, da se to ne bi moglo zgoditi. Strinjam se od enih predhodnih govornikov bom rekel smo se zavedali, se zavedamo tega, da je luka pomenila dr\u017eavno, lokalno, da ima \u0161e ne vem emocionalno toliko te\u017ee, da si ne moremo privo\u0161\u010diti kakr\u0161negakoli razmi\u0161ljanja o katerem tukaj govorite, ki ga jaz razumem kot neki kavbojski pristop Vlade, ki ga ni. \nTa del bom zaklju\u010dil s tem, da povem \u0161e enkrat. Luka Koper je strate\u0161ko podjetje in kakr\u0161nakoli sprememba ali pa strate\u0161ka nalo\u017eba RS kakr\u0161nakoli sprememba na tem podro\u010dju je mo\u017ena le preko DZ, preko parlamenta. \nNekaj \u0161e o vpra\u0161anju, ki sem ga dobil okoli povabila tega famoznega sestanka. Jaz kot minister za gospodarstvo sem odgovoren za \u0161kodo ali pa vsaj imam pravico postaviti vpra\u0161anje glede \u0161kode, ki se dogaja na tem podro\u010dju, nima pa pravice se me\u0161ati v upravljanje Luke Koper in tega tudi nisem po\u010del. Jaz sem povabil oba predsednika uprav, eksaktno, predsednika uprav sem povabil. Tudi Slovenske \u017eeleznice imajo ve\u010d \u010dlansko upravo in nisem povabil cele uprave. Nisem jih povabil na pogovor o teh temah, o katerih danes \u0161iroko razpravljamo na tem odboru, ampak je bila samo ena tema, na kak\u0161en na\u010din bomo doseli vsi, da bomo \u010dim prej pri\u0161li v situacijo, da ne bodo ve\u010d delali \u0161kode. Nisem \u017eelel na tistem sestanku imeti nobenih strate\u0161kih razprav o Luki ali jo bomo tako peljali naprej ali druga\u010de ali pa bomo govorili o drugem tiru, ampak krizno kako bomo prenehali delati \u0161kodo slovenskemu gospodarstvu, slovenskemu in tujemu in zbijati ugled Luki s tem, kar se tam dogaja. To je bil temelj tega, da sem se odlo\u010dil, da \u017eelim govoriti samo z obema predsednikoma uprav. Tukaj sicer sli\u0161im, ne vem \u010de sem prav razumel, da predsednik uprave Luke Koper, ki nima pristojnost ali ni poobla\u0161\u010den za to razpravo, to brez zamere, ali sem presli\u0161al, me boste popravili. Ampak potem se mi zdi pa \u010dudna situacija. Predsednik uprave je predsednik uprave in je odgovoren za poslovanje podjetja. Nisem pa imel nobenega namena kogarkoli \u017ealiti in mislim, da tudi z vsemi svojimi ravnanji nisem ni\u010desar od tega naredil. Jaz sem se pripravljen o vsebini, ki je bila danes izpostavljena, v kakr\u0161nikoli diskusiji pogovarjati, izmenjati mnenja, ampak v tistem trenutku so bile razmere pere\u010de. Delala se je grozna \u0161koda in to je bil moj namen. Pa ne bom o tem ve\u010d. \nDobil sem vpra\u0161anje okoli sistema upravljanja, kdo bo sedaj upravljal Luko Koper, Vlada, ministrstvo ali predsednik Vlade, ne vem kdo\u2026 Skratka, SDH je dol\u017ean upravljati z nalo\u017ebo na\u0161e dr\u017eave. In SDH tam zastopa, ne vem, 51 plus ne vem koliko procentov \u0161e, da se pride tam na svojih 66. Samo SDH, edino SDH dokler se ne bo kdo odlo\u010dil, da bo to zadevo spremenil. Sedaj, ali SDH dobro dela ali ne, o tem lahko diskutiramo. Ampak na vpra\u0161anje kdo to dela je odgovor SDH in to tudi gospodu poslancu, ki ga sedajle ni, pa\u010d, \u017eelim povedati, da je to pa\u010d stali\u0161\u010de vseh nas in da ne bo upravljal z Luko ne noben minister, ne prometni, ne finan\u010dni, ne gospodarski, niti predsednik Vlade. In jaz pri\u010dakujem sedaj, \u010de je vpra\u0161anje kaj se bo zgodilo, pri\u010dakujem, da bo SDH pa\u010d naredil vse, da to upravljavsko krizo, ki je, razre\u0161i maksimalno hitro. In \u0161e enkrat zato pozivam vse, da delajo tisto, kar morajo delati po zakonu. Dajmo vsi skupaj brati zakon o gospodarskih dru\u017ebah. \u0160e enkrat, uprava svoje, nadzorni svet svoje, SDH svoje, mi na Vladi se pa dajmo ukvarjati ali pa, jaz verjamem, da se ukvarjamo z izgradnjo drugega tira. \n\u0160e nekaj pripomb je bilo na soupravljanje, da pa\u010d se delavcem v Luki Koper onemogo\u010da / nerazumljivo/ to ne dr\u017ei. V Luki Koper imamo svet delavcev, imamo predsednika sveta delavcev, imamo glede na zakonodajo participacijo v nadzornem svetu, imamo delavskega direktorja, ki pa je dol\u017ean delati za koristi podjetja. On ni tam, nadzorni svet ni skup\u0161\u010dina. V skup\u0161\u010dini se zagovarjajo interesi lastnika, ki te je notri delegiral. V nadzornem svetu si pa zato, da dela\u0161 samo in edino za korist podjetja. In to velja tudi za delavskega direktorja. Pa s tem jaz ne \u017eelim re\u010di, da on tega ne po\u010dne. Ampak \u0161e enkrat, mislim, da tu in tam \"pobrkamo\" kak\u0161ne zadeve. \nNaslednja zadeva, danes je bila tukaj izra\u017eena trditev, pa ne \u017eelim prilivati bencina na ogenj, da Luka Koper ni nikoli ni\u010d dobila od dr\u017eave. Tudi to ne dr\u017ei. Res da ni dobila ni\u010d za \u010dasa mandata te vlade, za \u010dada mojega ministrovanja, ampak po podatkih, ki jih imam tukaj je od leta 1998 naprej Luka dobila neto nekaj \u010dez 20 milijonov evrov takih in druga\u010dnih sredstev. Zadeve so razdelane po letih eksaktno. \u010ce bo kdo dokazal, da to ne dr\u017ei, kar so meni moji pripravili, bom pa\u010d moral to zadevo potegniti nazaj. \nV vsakem primeru jaz okoli vseh teh spontanih zadev, ki so se v Luki zgodile, res si \u017eelim in \u017eelim verjeti, da so spontani, zato ker bo malo la\u017eje re\u0161iti ta problem. Kar strah me je pomisliti, da ne bi bilo to res. Ampak v vsakem primeru pa imamo eno veliko nalogo, da \u010dim prej za\u010dnemo delati na polno. In ko to naredimo je pa na\u0161a naloga, da se usedemo in da odgovorimo na vsa potrebna vpra\u0161anja, ki jih je treba re\u0161iti. Zlorabljati Luko ali pa ne zlorabljati, da se nam je to zgodilo, na \u0161kodo gospodarstva je pa, ne vem, samomorilsko. \u010ce ima kdo kak\u0161ne druga\u010dne na\u010drte ali kak\u0161ne druga\u010dne cilje pri tej zadevi je za tiste cilje edina prava pot na volitve. Hvala."],
      "_version_": 1545630857333571584,
      "id": "g484178",
      "org_i": 10
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4849,
      "party_i": 3,
      "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
      "speaker_i": 20,
      "content_t": ["Hvala lepa za besedo. Tudi z moje strani vsem lep pozdrav.\nVesel sem, da po lanski obravnavi, tudi letos bo Dr\u017eavni zbor, Odbor za zunanjo politiko in Odbor za Evropske zadeve obravnaval informacijo Vlade Republike Slovenije o stanju izvajanja EU makroregionalnih strategij v Sloveniji v zadnjem letu. Moram re\u010di, da tukaj Ministrstvo za zunanje zadeve igra vlogo nacionalnega koordinatorja, zato so z menoj tudi predstavniki ostalih ministrstev, zlasti \u010de bodo \u0161e kak\u0161na bolj podrobna vpra\u0161anja.\nV makroregionalnih strategija Evropske unije je vklju\u010denih 20 dr\u017eav in preko 270 milijonov prebivalstva. Moram re\u010di, da Slovenija ima tukaj eno prednost, ker je del in \u010dlanica treh makroregij. To se pravi, Podonavske, Jadransko-jonske in Alpske. Kot veste, Alpska je bila vzpostavljena v letu 2015, in formalizirana v bistvu prej\u0161nji teden. Moram tudi povedati, da v letu 2016, je Slovenija prva dr\u017eava, prva \u010dlanica, ki tudi predseduje Alpski makroregiji, zato bom nekaj besed v uvodu temu namenil. \nMi smo se odlo\u010dili za to predsedovanje, zato, ker smo \u0161teli, da imamo dovolj izku\u0161enj \u017ee s sodelovanjem v drugih dveh makroregijah in tudi smo prepri\u010dani, da kot predsedujo\u010di la\u017eje pomagamo pri vzpostavitvi u\u010dinkovite izvedbene strukture, ki bi zagotavljala tudi sinergije med razli\u010dnimi makroregijami. Tako smo v Sloveniji zaslu\u017eni, da smo izvedli uspe\u0161en zagon alpske strategije in sicer \u017ee v mesecu januarju. Mislim, da nekateri izmed vas poslank in poslancev ste se udele\u017eili te prve konference na Brdu, kjer je bilo preko 660 udele\u017eencev iz alpskega prostora, dve komisarki, to se pravi tudi nekateri zunanji ministri, njihovi namestniki in pa tudi de\u017eelni glavarji, to se pravi, tisti, ki vodijo regije, ker oni pa so gotovo en od klju\u010dnih elementov, \u010de \u017eelimo da bo ta makroregija uspe\u0161na. Tako, da v bistvu tukaj sodeluje 7 alpskih dr\u017eav, bilo pa je teh predstavnikov regij preko 20. Lahko tudi povem, da tretjina panelistov je prihajala iz Slovenije. Mislim, da je to zelo pomemben podatek, kar ka\u017ee tudi na neko na\u0161o dinamiko, na neko na\u0161o aktivnost. In sicer, zlasti so se panelisti naslanjali na vpra\u0161anja, kot je skupen razvoj Alp, zelene prestolnice Evrope, Planica, inovativne re\u0161itve na podro\u010dju zdravja mladih. Naj povem, da drugi osrednji dogodek, ki ga pripravljamo v \u010dasu na\u0161ega predsedovanja v Alpski strategiji bo t.i. teden makroregionalnih strategij, ki bo potekal so\u010dasno s tednom sredozemske obale in sicer zadnji teden bo ta dogodek izveden na Obali. \u010ceprav gre za dogodek v okviru na\u0161ega predsedovanja alpski makro regiji bomo pa seveda ta dogodek namenili tudi preostalima dvema makro regijam.\nTukaj me tudi veseli, da je \u017eelja po sodelovanju drugih ministrstev dokaj mo\u010dno prisotna, tako da se ne bojim, da ne bi ta dogodek bil tudi uspe\u0161en. Zlasti sem pa zadovoljen, da se aktivno vklju\u010duje v ta dogodek tudi Dr\u017eavni zbor in sicer bosta dva dogodka, predsednik Dr\u017eavnega zbora, dr. Brglez je pa\u010d tisti, ki bo vse to koordiniral s strani Dr\u017eavnega zbora.\nZdaj, jaz ne bi ve\u010d kaj o konkretni vsebini \u010de pa \u017eelite pa tudi lahko bolj konkretno o temu dogodku vendar sem prepri\u010dan, da ste seznanjeni kot nosilci. Mi pri\u010dakujemo preko 1000 udele\u017eencev \u0161ir\u0161e regije bomo pa imeli tudi vrsto spremljevalnih dogodkov zlasti kot so razne predstavitve, otro\u0161ke delavnice, \u010distilne akcije, ker poseben poudarek bo zlasti na okolju. Lahko re\u010dem, da s tem predsedovanjem Slovenije alpski strategiji pove\u010dujemo svojo prepoznavnost, svojo vidnost, zlasti pa glede na to, da orjemo ledino, ko govorimo o alpski makro regiji se tudi dokazujemo s svojim znanjem in izku\u0161njami, da lahko pripomoremo k temu, da bi ta alpska makro regija \u010dim bolje za\u017eivela.\nNaslednja stvar, ki bi jo rad posebej opozoril je prvi letni forum Jadransko-jonske strategije, ki je potekel maja 2016 v Dubrovniku. Tukaj so sodelovale na ravni zunanjih ministrov vse sodelujo\u010de dr\u017eave, gre za osem dr\u017eav. In tukaj smo se seveda zlasti soo\u010dili za aktualnimi vpra\u0161anji kot so begunska kriza, glede na to, da je to obmo\u010dje s tem novim problemom dokaj obremenjen. Zlasti pa smo iskali mo\u017enosti za bolj\u0161e sodelovanje, za bolj\u0161o koordinacijo, za bolj\u0161e povezovanje. Cilji Jadransko-jonske regije oziroma strategije so pa predvsem usmerjene na okrepitve infrastrukture. To je tudi pomembno z vidika pribli\u017eevanja teh dr\u017eav Evropski uniji. Ve se, da smo imeli predv\u010deraj\u0161njim balkansko konferenco v Parizu in da ne glede na zadnje dogodke iz prej\u0161njega tedna, Brexit, je zavezanost Evropske unije \u0161e naprej, da se podpira \u0161iritveni proces zlasti tudi za te dr\u017eave, zlasti v smislu da pripravijo vse potrebne reforme. In ravno v zvezi s tem pa lahko ta makro regija, Jadransko-jonska, daje neko dobro podlago da la\u017eje opravijo te reforme, ki zahtevajo veliko strokovnega in pa ekspertnega znanja. \nTo se pravi, izdelava infrastrukture, ki bi bolj povezala to regijo s sredi\u0161\u010dem Evrope. Potem so seveda teme kot so energetika, potem turizem, varstvo okolja, upravljanje z vodami in tako dalje. Tako da, moram re\u010di, da ocenjujem, da je ta konferenca bila uspe\u0161na zlasti v temu smislu da smo storili en korak naprej kako te u\u010dinke, ki jih pa dajejo te makro regije \u010dim bolje izkoristiti.\nNaj \u0161e omenim, da Sloveniji je bila tudi zaupana naloga, da vzpostavi izvedbeno podporo za izvajanje Jadransko-jonske strategije. SVRK \u2013 Slu\u017eba Vlade za razvoj je vodilni partner v projektu Facility Point z nalogo, da pomaga celotni izvedbeni strukturi v vseh osmih sodelujo\u010dih dr\u017eavah pri izvajanju strategije. Dosegli so tudi in to je za pohvaliti, finan\u010dno podporo, ki je nekako ocenjena na 11 milijonov evrov. Zlasti se mi pa zdi pomembno, da naj bi bil projektni partner ob\u010dina Izola saj je dobro, da ta dejavnost Jadransko-jonske strategije lahko tudi prepoznavajo v lokalnem prostoru. \n\u010ce zaklju\u010dim lahko re\u010dem, da v temu letu je bila aktivnost Slovenije zelo visoka, dejansko tukaj prihaja do napredka, zlasti kar se ti\u010de alpske strategije in tudi kar se ti\u010de Jadransko-jonske strategije mislim da smo tudi naredili nekaj korakov naprej. Zakaj ne omenjam posebej Podonavsko makro regije \u010deprav moram re\u010di, da je ta starej\u0161a od prvih dveh, Jadransko-jonska strategija se spominjam, to je skupaj Slovenija in Italija. V letu 2012 smo z vsemi in\u0161trumenti dovoljenimi instrumenti, da se prav razumemo, pa\u010d prepri\u010devali takratnega komisarja Hana, da bi tak\u0161na makro regija bila nujno potrebna in tudi v korist zahodnobalkanske regije, ki potrebuje tudi dolo\u010deno podporo za izvedbo vseh teh ciljev zlasti reform vzpostavljanja infrastrukture. Alpska makroregija pa kot sem povedal je nastala pred kratkim, se pravi leta 2015 mislim da je GAD/?/ takrat podprl to makroregijo in tukaj je Slovenija kot nosilna dr\u017eava, kot prva dr\u017eava, ki nekako utira pot tej makroregiji. Mislim, da to delamo zelo uspe\u0161no, tisti ki ste bili januarja na Brdu ste lahko na lastne o\u010di to videli sem pa prepri\u010dan, da tudi naslednji dogodek, ki bo konec septembra na Obali da ga bomo tudi uspe\u0161no realizirali.\nJaz bi se na temu mestu tudi zahvalil vsem ministrstvom, da dokaj tvorno in aktivno sodeluje. Jaz upam, da ne bo pri\u0161lo do, mi re\u010demo v franco\u0161\u010dini, do \"fatigue\", do neke utrujenosti. Jaz mislim, da moramo nadaljevati s tem tempom tako da tudi minister za zunanje zadeve lahko pohvalim vse ostale resorje, ker veste da eden od glavnih problemov u\u010dinkovitega dela na\u0161e uprave in vlade je medresorsko delovanje. Tukaj v\u010dasih so te\u017eave ampak za ta primer pa lahko re\u010dem, da zelo uspe\u0161no sodelujemo in da sproti odpravljamo vse ovire. \nToliko z moje strani."],
      "_version_": 1545629926075400192,
      "id": "g460664",
      "org_i": 28
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4849,
      "party_i": 1,
      "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
      "speaker_i": 39,
      "content_t": ["Hvala lepa spo\u0161tovani predsednik. Lep pozdrav, spo\u0161tovani minister z ekipo. Kolegice in kolegi. \nJaz imam eno vpra\u0161anje in v zvezi z tako imenovanim Brexitom in v lu\u010di tega, da bodo predvidoma 2019 volitve v Evropski parlament. Zanima me ali se predvideva kak\u0161no prehodno obdobje? Vemo, da je tisto dveletno predhodno obdobje, ki zavezuje dr\u017eavo \u010dlanico, ki se odlo\u010di izstopit iz EU, da v tem \u010dasu torej izpogaja dolo\u010dena merila o odstopu. Zanima me ali menite, da bi lahko govorili tudi o tem, da zdaj Velika Britanija mogo\u010de namenoma zavla\u010duje s tem datumom, ko pove, da so se odlo\u010dili za izstop iz Evropske unije, da bi dejansko ulovili \u0161e te Evropske volitve 2019 in bi v bistvu njihovi parlamentarci \u0161e sodelovali v Evropskem parlamentu glede tega. torej, ali je v tem smislu pri\u010dakovati kako prehodno obdobje za sodelovanje Zdru\u017eenega kraljestva v in\u0161titucijah Evropske unije? In pa podredno me zanima \u0161e glede na vsa ta delovanja Brexita predvsem na finan\u010dnih trgih. Vidimo, da se dogaja v bistvu prosti pad delnic najstarej\u0161e banke na svetu v Italiji, te\u010daj te delnice se je zni\u017eal v\u010deraj za 20 %, to je na eno desetino knjigovodske vrednosti. Evropska centralna banka je to banko pozvala, da naj v treh letih vrednost slabih posojil zni\u017ea za 40 % tudi banka UniCredit v Italiji je v podobnih zadevah in ima okoli 50 milijard slabih posojil. Zdaj v lu\u010di vsega tega je polo\u017eaj v italijanskem ban\u010dnem sektorju skrajno, skrajno resen, tudi Wall Street je poro\u010dal, da je slabih posojil za 3-krat ve\u010d kot jih je bilo na vi\u0161ku finan\u010dne krize v Zdru\u017eenih dr\u017eavah Amerike in nekako povedo, da je naj\u0161ibkej\u0161i \u010dlen ravno ta banka NPS iz Italije, ki bo morala hitro najti sve\u017e kapital, da bo zadostila zahtevam ECB, pri \u010demer je dodatna te\u017eava ravno ta Brexit, ki sem ga prej omenil, ki je zni\u017eal apetite vlagateljev po tveganih nalo\u017ebah. In zdaj se mi podredno postavlja vpra\u0161anje na katerega bi \u017eelel, da odgovorite ali je po va\u0161em mnenju, se pravi v lu\u010di Brexita pred nami tako imenovani evropski Lehman? Najlep\u0161a hvala za odgovor."],
      "_version_": 1545629926518947840,
      "id": "g460699",
      "org_i": 28
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4849,
      "party_i": 3,
      "datetime_dt": "2016-07-06T02:00:00Z",
      "speaker_i": 20,
      "content_t": ["Hvala lepa za besedo. Tudi hvala lepa za vpra\u0161anja.\nNajprej bi poskusil odgovoriti mag. Kav\u010di\u010du, kaj pravzaprav pomeni odhod Zdru\u017eenega kraljestva za evropske volitve.\nNajprej moram povedati, da se odpirajo \u0161tevilni problemi. Ne gre samo za vpra\u0161anje volitev v Evropski parlament in kak\u0161en bo polo\u017eaj parlamentarcev ali kandidatov iz Zdru\u017eenega kraljestva. Tukaj se odpira tudi vpra\u0161anje komisije, odpira se vpra\u0161anje \u0161tevilnih agencij, ker veste, da so tudi dodeljene dolo\u010dene kvote ko govorimo o kadrih.\n(nadaljevanje) Potem je tudi vpra\u0161anje sede\u017eev razli\u010dnih institucij, ki so tudi v Zdru\u017eenem kraljestvu za institucije Evropske unije. Tako, da tukaj to predstavlja resen problem in zaradi tega je tudi nekako pri\u010dakovanje, da bi \u010dim prej pri\u0161lo do notifikacije, to se pravi do obvestila s strani Zdru\u017eenega kraljestva, da se za\u010dnejo pogajanja za izstop iz Evropske unije. Pri tem moram povedati, to bo tudi potem ena od zadev za naslednjo to\u010dko kaj je Evropski svet sklenil. Sklenili so, da je treba Zdru\u017eenemu kraljestvu dati nekaj \u010dasa, zlasti zato, ker vemo, da se soo\u010dajo tudi z notranjo politi\u010dno krizo zaradi napovedanega odstopa premierja Camerona. Tako, da je nekako pri\u010dakovanje, da v septembru, ko bodo konsolidirali tudi notranjo politi\u010dno situacijo, da bi potem tudi uradno obvestili Evropski svet, komisijo, Evropski parlament o za\u010detku notifikacije. Tako, da v tem trenutku je zelo te\u017eko napovedati kako se bodo zadeve odvrtele. Jaz moram tudi re\u010di, da je tudi mo\u017eno, da pride do neke notranje politi\u010dne krize, \u010de v konservativni stranki ne bi uspeli pravo\u010dasno imenovati novega predsednika in s tem tudi premierja. Tega nas je najbolj strah, potem pa to pomeni, da pridemo v obdobje pred\u010dasnih volitev, in potem bi bila situacija bistveno druga\u010dna. Vendar, glede na to kar sedaj spremljamo v tem trenutku, lahko ocenjujemo, da ne bo pri\u0161lo do neke politi\u010dne krize, ki bi imela za posledico pred\u010dasne volitve. Mislim, da aktivnosti, ki jih lahko spremljamo znotraj konservativne stranke ka\u017eejo na to, da je velika verjetnost, da bo do septembra imenovan nov predsednik in premier oziroma premierka. \nZdaj, ali lahko pri\u010dakujemo prehodno obdobje. To je se sicer po 50. \u010dlenu pogodbe mo\u017eno, vendar z zaprosilom Zdru\u017eenega kraljestva. Seveda pa bo zelo odvisno od tega za kak\u0161en model se bo Zdru\u017eeno kraljestvo odlo\u010dilo, za kak\u0161en model sodelovanja z Evropsko unijo. Ali bo ta model \u0161el v smeri bolj tesnega sodelovanja ali pa manj tesnega sodelovanja. Veste, da imamo razli\u010dne modele, tu je norve\u0161ki model, ki zelo mo\u010dno povezuje Norve\u0161ko z Evropsko unijo, potem imamo \u0161vicarski model, vendar to je vse preuranjeno, da bi lahko v tem trenutku imeli bolj eksaktne odgovore. \nBi pa to rekel, ko ste omenjali tudi banke, kaj to pomeni padec funta, padec vrednosti delnic, zato je treba \u010dim prej dokon\u010dati to negotovost, in tukaj mislim, da je to tista glavna motivacija, da bo res do septembra opravljena ta notifikacija. \nGlede situacije v Italiji, ban\u010dne situacije, pa moram re\u010di, da tako kot je Slovenija sama re\u0161evala te te\u017eave z dokapitalizacijo in drugimi instrumenti, bo tudi Italija morala sama re\u0161evati te probleme. Tako, da tukaj kak\u0161en izgovor, da Brexit kakorkoli vpliva pa\u010d ne bo vplival v tej smeri, da bi zdaj Evropska unija re\u0161evala ban\u010dno situacijo v Italiji. \nDrugo vpra\u0161anje s strani predsednika Odbora za evropske zadeve. Povedali ste da je leto trgovinskih sporazumov. Najprej bi zelo rad jasno povedal, da to sodi v pristojnost ministrstva za gospodarstvo, ampak ne glede na to, seveda Ministrstvo za zunanje zadeve je en od akterjev, ko gre za tovrstno problematiko.Najprej bi vas ras seznanil in verjetno se spominjate, ko smo imeli informacijo za zadnji evropski svet je bilo tudi vpra\u0161anje ali bosta obravnavana oba trgovinska sporazuma. Takrat sem \u017ee povedal, da je obravnava bila odlo\u017eena za jesen in obravnava bi \u0161la bolj v smeri ali se ta pogajanja nadaljujejo ali ne. Tako da je treba v zvezi s tem po\u010dakati.\nRes je, v\u010deraj se tudi komisija odlo\u010dila za CETA, da bo to sporazum, mednarodni sporazum me\u0161ane pristojnosti, kar pomeni, da ga bodo morali ratificirati tudi parlamenti \u010dlanic Evropske unije in prepri\u010dan sem, da bo enako glede trgovinskega sporazuma ZDA. Mislim da bi bilo zelo nenavadno, da bi z eno dr\u017eavo imeli en na\u010din za drugo dr\u017eavo pa povsem drugi na\u010din, tako da dejansko lahko pri\u010dakujemo, \u010de se bodo ta pogajanja dogajala, da piko na i bodo dajali nacionalni parlamenti.\nVendar zdaj bom se kar navezal \u0161e na va\u0161e vpra\u0161anje, kaj lahko pri\u010dakujem, kaj bo vlada naredila\u2026 Jaz moram najprej re\u010di, da je preoranjeno, mi niti ne vemo ali bodo te procedure \u0161le naprej, koliko \u010dasa bodo \u0161e trajale, jaz mislim da ne bo tako kmalu pri\u0161lo do nekega konsenza. Za Slovenijo pa veste, da smo mi zastopali stali\u0161\u010de me\u0161ane pristojnosti, tako da smo s to odlo\u010ditvijo komisije izjemno zadovoljni. In drugi\u010d, vi veste, da imamo mi stali\u0161\u010de, da ti trgovinski sporazumi ne smejo zni\u017eati standardov. Pa naj gre za okoljske standarde, zdravstvene standarde ali pa nekatere druge standarde, varnost hrane in tako dalje.\nIn jaz mislim, da bo ta vidik izjemno pomemben za presojo in vlada seveda ne bo dala ali pa bo zelo te\u017eko dala neko pozitivno mnenje, \u010de se bo ugotavljalo da so grobo kr\u0161eni standardi, ki jih je Evropa, Evropska unija z velikim trudom dosegla. Ampak to so zdaj \u017ee hipoteti\u010dne domneve, tako da jaz s tem ne bi \u0161pekuliral. Jaz mislim, da v temu trenutku je treba po\u010dakati nadaljevanje procesa zlasti na evropskem svetu, kjer bo obravnava in bomo videli v katero smer bo \u0161la zadeva.\nPotem je bilo vpra\u0161anje ali predsednika Odbora za zunanjo politiko\u2026 / ogla\u0161anje iz klopi/ Pari\u0161ka konferenca, ampak tudi to ali je Slovenija prepoznavna kot dr\u017eava ki ima neko posebno vlogo ko se ti\u010de zahodnega Balkana. Jaz bi rad najprej povedal to, da sami ste omenili, da Nem\u010dija nas prepoznava kot nekoga, ki ima znanja, izku\u0161nje s to regijo. Enako lahko re\u010dem s Francijo, mi smo imeli v ponedeljek pred za\u010detkom balkanske konference bilateralno sre\u010danje s predsednikom Francije, Francoisom Hollandom in on je dejansko v temu pogovoru rekel, da vidi Slovenijo kot tisto jedrno \u010dlanico zlasti zato, ker imamo Schengen in pa evro in da pri\u010dakuje, da v tej zdru\u017ebi ali pa v temu krogu da bo maksimalno tudi s svojim znanjem prispevala k temu, da se pomaga dr\u017eavam zahodnega Balkana. Pa ne samo to, tudi pri\u010dakuje na\u0161o pozitivno vlogo, ko govorimo o dr\u017eavah Vi\u0161egrajske skupine. Ker nekako ocenjuje, da Slovenija le\u017ei ravno v temu trikotniku centralne Evrope, to se pravi Vi\u0161egrajske skupine in pa zahodnega Balkana,kjer je pa na pari\u0161ki balkanski konferenci bilo zelo jasno povedano, da ne glede na Brexit je treba nadaljevati s procesom pribli\u017eevanja teh dr\u017eav Evropski uniji seveda ocena pa je, da se bo ta proces precej upo\u010dasnil. Tudi notranjepoliti\u010dne situacije po posameznih dr\u017eavah so v temu trenutku razli\u010dne in zlasti v nekaterih dr\u017eavah \u0161iritve v temu trenutku ne podpirajo tudi zaradi tega, ker se nam obetajo v nekaterih dr\u017eavah volitve in nekako po temu \u0161oku Brexit je nekako ocena, da javno mnenje v nekaterih dr\u017eavah ni naklonjeno hitrim \u0161iritvam. Vendar odlo\u010ditev pa je, da se gre naprej recimo v ponedeljek na balkanski konferenci je hrva\u0161ki zunanji minister sporo\u010dil, da daje zeleno lu\u010d Srbiji za pogajanja za 23. in 24. poglavje.\nTako da, tukaj te aktivnosti bodo tekle \u0161e naprej, ker eden pomembnih ciljev je, zlasti da se nekje na zahodnem Balkanu izvedejo vse tiste potrebne reforme, zato da \u010dim bolj izpolnjujejo pogoje medtem ko dejansko bodo odlo\u010ditve glede \u010dlanstva. Vemo pa da ti procesi so dokaj dolgotrajni, mislim da je Slovenija potrebovala deset let od takrat, ko je vlo\u017eila vlogo namesto, da bi postala polnopravna \u010dlanica pa do trenutka, ko je postala polnopravna \u010dlanica. In jaz mislim, da v naslednjih letih lahko tudi pri\u010dakujemo dolo\u010dene spremembe druga\u010dne okoli\u0161\u010dine in morda tudi druga\u010dno gledanje kot v temu trenutku,ko smo obremenjeni z Brexitom, s terorizmom, z migracijami in tako naprej.\nTako da, jaz mislim, da Slovenija je prepoznana s strani najvi\u0161jih predstavnikov, nenazadnje Nem\u010dija, Francija, ko govorimo o motorju, ki poganja Evropsko unijo in v politi\u010dnem smislu tudi na tak\u0161en na\u010din na\u0161o vlogo.\nMag. \u0160ircelj, glede \u0161irjenja EU, nekaj sem \u017ee povedal, kar se ti\u010de Tur\u010dije, tukaj klju\u010dna ta vizna liberalizacija. Kar se ti\u010de Slovenije, za nas je klju\u010dno da izpolnijo vse tehni\u010dne pogoje vemo pa da v nekaterih \u010dlanicah pa bo tudi s tem, ko bodo izpolnjeni tehni\u010dni pogoji bodo \u0161e verjetno kak\u0161ni dodatni razmisleki glede vizne liberalizacije. Ker to je tudi en pomemben korak, ko govorimo o kon\u010dnem pribli\u017eevanju Tur\u010dije v Evropsko unijo ki bo pa tudi proces, ki bo \u0161e verjetno dolgo trajal.\nMoram pa re\u010di da ravno vizna liberalizacija bo po mojem mnenju to je pa moje osebno mnenje, klju\u010dna tudi glede volje implementirati dogovor EU Tur\u010dija. Tukaj so dolo\u010dena pri\u010dakovanja, poleg teh 3 milijard evrov, Tur\u010dija pri\u010dakuje, da bo ta vizna liberalizacija tudi nekako implementirana.\nKar se ti\u010de Ukrajine, jaz moram re\u010di, da vzhodnoevropsko partnerstvo ni imelo nikdar za cilj \u010dlanstvo v Evropski uniji ampak je predvsem bil cilj kako \u010dim bolj njihove politi\u010dne sisteme in pa gospodarske sisteme in druge sisteme harmonizirati s pravnim redom Evropske unije. Cilj ni bil v okviru vzhodnega partnerstva, da bi Ukrajina postala polnopravna \u010dlanica Evropske unije, cilj pa je, izgradijo demokrati\u010den sistem, sistem ki je u\u010dinkovit v boju proti organiziranemu kriminalu. Gospodarski sistem, ki je primerljiv z gospodarskim sistemom v Evropski uniji in to velja za vse dr\u017eave vzhodnega partnerstva. \nKar se ti\u010de Balkana pa sem povedal, da ta proces ni ustavljen. Treba je pa vedeti, da ta pari\u0161ka konferenca oziroma balkanski vrh v Parizu to ni posledica tega kar se je Brexit zgodil ali pa karkoli, ampak to gre v bistvu za nadaljevanje berlinskega procesa, ki je tudi nastal z mo\u010dno spodbudo Slovenije, ker veste, da smo pisali takrat pismo evropski komisiji, da zaradi drugih problemov nekako se zanemarja situacija na zahodnem Balkanu. Treba je vedeti, da po letu 2012, jaz lahko od takrat govorim, ker od takrat upravljam to funkcijo, so se v sose\u0161\u010dini zgodile stvari, ki so dejansko zahtevale stalno aktivnosti in ob tem se je zanemarjalo vpra\u0161anje zahodnega Balkana, ker nekako se je ocenjevalo, saj tam so razmere stabilne, dialog Pri\u0161tina-Beograd te\u010de, itd., da ne grem v podrobnosti. Medtem, ko v sose\u0161\u010dini smo imeli ukrajinsko krizo, potem Irak, Sirijo, terorizem nas je mo\u010dno okupiral, Libija, migracije. In na podlagi tega slovenskega pritiska nekako tudi se spro\u017eil ta berlinski proces. Lansko leto je bila konferenca na Dunaju, sedaj je bila v Parizu, naslednje leto bo v Rimu in nekako pri\u010dakujemo, nekako sem razumel, da imamo strani francoskega predsednika to podporo, da bi pa Ljubljana imela pa potem \u010dez dve leti to konferenco v okviru berlinskega procesa. \nSedaj, kje se vidimo. Slovenija v okviru dogodkov v EU in pa Brexit. Jaz moram re\u010di, da Slovenijo vidimo v jedrno skupino dr\u017eav. Dr\u017eav, ki imajo evro, ki je v Schengenskem obmo\u010dju. Tudi v\u010deraj lahko povem, da smo imeli pri predsedniku republike sre\u010danje vseh predsednikov in predsednic parlamentarnih strank in je to bilo potrjeno s strani vseh predsednikov razen Zdru\u017eena levica se je tukaj vzdr\u017eala. Sedaj mi zastopamo stali\u0161\u010de, to smo tudi na bilateralnem pogovoru s Francois Orlando povedali, da o vseh pomembnih zadevah mora sodelovati 27-terica. Tukaj ne more biti nekih razli\u010dnih skupin, itn., ustanovne \u010dlanice ali pa Vi\u0161egrajska ali pa, ne vem, Benelux skupina in podobno, ampak 27-terica in s tem, da je tudi, smo se pogovarjali glede na to, da pa\u010d pri\u010dakujejo neko pozitivno vlogo Slovenije, ko gre za zahodni Balkan, ko gre za Vi\u0161egrajsko skupino, da moramo biti vklju\u010deni z vsemi informacijami, ki se sprejemajo, recimo veste, da so potekali razli\u010dni sestanki na primer predsednik Francije, Italije, Nem\u010dije so se sre\u010dali in seveda se pogovarjali o Brexitu in mi smo v zvezi s tem zaprosili, da pa\u010d iz prve roke bili natan\u010dno informirani kaj se pogovarjati. Tudi zato, da bomo lahko natan\u010dno prenesli in uveljavljali usmeritve, ki se \u017eelijo nekako implementirati, ko govorimo o Brexit. Lahko tudi povem, da takoj tisti dan, ko smo izvedeli za rezultat referenduma, sem imel tudi pogovor z veleposlanico Zdru\u017eenega kraljestva. Moram re\u010di, da nekako je Britance ta izid presenetil. To je \u010dutiti iz vseh pogovorov. Moram pa re\u010di, da sva se pa\u010d dogovorila, da o tej situaciji, da bo potrebno okrepiti bilateralne odnose z Zdru\u017eenim kraljestvom in pa Slovenijo, tako da bo tega pa sedaj ve\u010d pozornosti dati temu sodelovanju. Ne vem. Morda tudi kak\u0161ne posebne sporazume sprejeti o gospodarskem sodelovanju, itd. \n (nadaljevanje) To bodo seveda bolj vedeli povedati eksperti, kaj nam manjka, zelo pa bo tudi odvisno za kak\u0161en model sodelovanja se bo Zdru\u017eeno kraljestvo odlo\u010dilo z Evropsko unijo, od tega zelo zavisi, kaj potrebujemo potem zato, da bi okrepili dvostransko sodelovanje, Gentiloni, to je italijanski zunanji minister, je povedal, da Italija zagovarja, da 27-erica razglablja o tem, kako naprej. Naj povem tudi, da v\u010deraj je odpovedana koordinacija med italijanskimi in slovenskimi ministri, ni razlog, ne vem Brexit ali pa kak\u0161na druga zadeva ali pa arbitra\u017ea, sem nekje prebral, ampak je izklju\u010den razlog ta bil, da so pa\u010d pripeljali v Rim \u017ertve teroristi\u010dnega napada in seveda zunanji minister vedno pri\u010daka s svojci na letali\u0161\u010du in je tam tudi en pieteten dogodek in zato sva potem se dogovorila, ker sva bila skupaj v Parizu na balkanski konferenci, da ta na\u0161 dogodek prelo\u017eimo na jesen, to se pravi na mesec september, tako da ne bi kdo ugibal, da se je karkoli zgodilo na relaciji v odnosu Slovenija-Italija. Govoril sem pa tudi z Ayraultom, to je francoski zunanji minister, takoj po referendumu, govorila sva seveda tudi na pari\u0161ki balkanski konferenci in tudi on je zastopal enaka stali\u0161\u010da, tudi me je prosil, da posredujem predsedniku Vlade pred evropskim svetom, da zastopa stali\u0161\u010de, da 27-erica se pogovarja in dogovarja skupaj glede Brexita in zlasti to, da z notifikacijo ni mogo\u010de \u010dakati, ker \u010de bo ta \u010das predolg je pa \u017ee mag. Kav\u010di\u010d opozoril, kak\u0161ne posledice ima to za finan\u010dne trge, na podro\u010dju ban\u010dni\u0161tva in \u0161e druge posledice, ki pa\u010d izhajajo iz te odlo\u010ditve Zdru\u017eenega kraljestva. \n\u0160e zadnje vpra\u0161anje, mislim, da ga je dal predsednik Odbora za EU, kaj in kako bomo ravnali po Brexitu doma, glede na to, da ima ta zadeva lahko zelo hude posledice tudi za na\u0161e dr\u017eavljane je dogovor \u017ee v\u010deraj predsednik Vlade povedal, da bo ustanovljena posebna vladna komisija. Jaz mislim, da bi bilo prav, da vsako odlo\u010ditev, ki bo predlagana s strani vladne komisije preden gre na vlado, da bi imeli seznanitev tudi v Odboru za EU in v Odboru za zunanjo politiko, ker mislim, da bodo kak\u0161ne odlo\u010ditve, kjer bo treba pa\u010d dobro pretehtati, kak\u0161no stali\u0161\u010de naj zastopa vlada oziroma predsednik Vlade, na Evropskem svetu, ker mislim, da klju\u010dne odlo\u010ditve bodo sprejete na Evropskem svetu, ko govorimo o dr\u017eavah \u010dlanicah, lahko povem, da bodo septembra, ko bo evropski neformalni svet, glede na to, da bo Slova\u0161ka \u017ee prevzela predsedovanje, da bo tam neformalno sre\u010danje 27-erice, mi pa bomo \u017ee imeli tudi 1. oziroma 2. in 3. septembra imamo neformalno sre\u010danje ministrov za zunanje zadeve v Bratislavi in bomo imeli tudi neformalno sre\u010danje 27-erice, kjer bomo pa\u010d verjetno pripravili izhodi\u0161\u010da za Evropski svet. \nGlede \u0161ir\u0161e razprave, da bi jo imeli v Odboru za zunanjo politiko in v Odboru za evropske zadeve oziroma morda celo v parlamentu, je pa moja ocena, da je v tem trenutku preuranjeno. Mi moramo po\u010dakati, da se spro\u017ei formalni postopek in da iz tega formalnega postopka nekako vidimo, kaj pravzaprav Britanci pri\u010dakujejo, kak\u0161na so njegova stali\u0161\u010da, njihova stali\u0161\u010da, \n(nadaljevanje) za kak\u0161en model se bodo odlo\u010dili, tako da jaz mislim, da bi v tem trenutku ta razprava bila preuranjena in je treba po\u010dakati na notifikacijo. Druga\u010de pa, seveda, mislim, da tak\u0161na razprava bo nujna, tudi zato, da nekako vidimo kako parlament gleda na celotno situacijo.\nBi pa rad v zvezi s tem tudi povedal, da, to je sicer \u017ee malce tudi naslednja to\u010dka. Vi veste, da voditelji so na Evropskem svetu tudi sprejeli nekako eno izjavo, v kateri pravijo da bo treba v nadaljevanju posvetiti ve\u010d \u010dasa za razprave o prihodnosti Evropske unije. In tukaj naj povem, da Ministrstvo za zunanje zadeve se je \u017ee odlo\u010dilo, da bo pripravilo vrsto razprav, vlada, parlamenta, civilna dru\u017eba, strokovnjaki, mladi, tudi okroglih miz, ker mislim, da je ta dogodek, brexit, kakorkoli ga obra\u010damo, je ena prelomnica, kar se ti\u010de prihodnosti Evropske unije. \nJaz upam, da sem odgovoril na vsa vpra\u0161anja. Res pa je, da so nekatera vpra\u0161anja tak\u0161na, da je zelo te\u017eko v tem trenutku kaj bolj eksaktno odgovoriti, ker vidimo da se stvari spreminjajo z veliko dinamiko."],
      "_version_": 1545629926675185664,
      "id": "g460709",
      "org_i": 28
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5226,
      "datetime_dt": "2016-06-30T02:00:00Z",
      "speaker_i": 2513,
      "content_t": ["Spo\u0161tovani gospe in gospodje, dragi rojakinje, dragi rojaki iz zamejstva in sveta. O tej temi sem \u017ee leta 2014 spregovoril avdio vizualno, ki jo danes zdaj mislim, \n (nadaljevanje) s katero danes ho\u010dem apelirati kako lahko s ponosom praznujemo slovensko domovino in tudi dr\u017eavljanstvo, \u010de to tudi udejanjimo in dodamo dodano vrednost. \nV \u010dasu, ko praznujemo 25. obletnico dr\u017eave Slovenije, smo se zbrali v Dr\u017eavnem zboru, da se pogovorimo o praznovanju s slovensko domovino. To je prav in dobro, kajti domovina je ve\u010d kot dr\u017eava. Domovina je dom vsakega in v okviru se ustvarja dedi\u0161\u010dina, ki je temelj trajnega razvoja vsakega posameznika in skupnosti do dr\u017eave. Dr\u017eava je okvir in status, ki ljudem daje varnost in za\u0161\u010dito, \u010de je demokrati\u010dna. Dr\u017eava, ki je nastala po prvi svetovni vojni je bila kraljevina Slovencev, Hrvatov in Srbov in je bila avtoritarna diktatura dinastije Kara\u0111or\u0111evi\u0107ev. Kot taka je po drugi svetovni vojni zaradi okupacije in komunisti\u010dne revolucije propadla. V \u010dasu okupacije in revolucije 41-45 pod vodstvom Komunisti\u010dne partije je povzro\u010dil bratomorno vojno, ki se je kon\u010dala s povojnimi poboji rojakov, ki se niso strinjali z komunisti\u010dno revolucijo. Drugi del nasprotnikov revolucije pa je moral zapustiti domovino, da si je re\u0161il \u017eivljenje in za\u017eivel v svobodi in demokraciji.\nNjih skupni boj proti revoluciji je bil pod geslom Bog, narod, domovina, ki se je uresni\u010dil s padcem komunizma, Berlinskega zidu 1989, ki je omogo\u010dil svobodo vsem narodom pod diktaturo komunizma. Torej svoboda za Slovence je nastopila leta 1991, ko smo si priborili samostojno dr\u017eavo Slovenijo. Ta svobodna in demokrati\u010dna dr\u017eava je formalna. Dejstvo pa je, da je \u0161e problemati\u010dna, ker je dele\u017ena premalo zaupanja in podpore volivcev in ker ni opravila s preteklostjo v resnici in po\u0161tenju. \nV tem smislu je vredno praznovati srebrni jubilej, da se zavedamo ponosa in \u017ertev, ki so jih dali rojaki doma in po svetu za to, da imamo svojo dr\u017eavo in domovino. Apel, da praznujemo dr\u017eavnost z domovino, je upravi\u010den in tudi potreben, kajti praznovanje brez domovine v srcu je prazno. \nPraznovanje ima svoj smisel v zavesti in ponosu nad dose\u017eki naroda v teku stoletij doma in po svetu. Zato je vredno, da vse to zdru\u017eeno prikazujemo v obliki kulturne dedi\u0161\u010dine slovenstva, ki jo priznava tudi UNESCO. Kulturna dedi\u0161\u010dina slovenstva je identitetna dedi\u0161\u010dina v formi kozolca, ki je izgubil svojo funkcionalnost, toda je pri\u010da arhitekturne posebnosti in funkcionalne lastnosti za pre\u017eivetje naroda, ki je izhajal iz pode\u017eelja. Danes predstavlja estetsko vedutno(?) krajino in si i\u0161\u010de novo funkcijo v turisti\u010dnem in identitetnem smislu tudi za promocijo dr\u017eave Slovenije.\nV turisti\u010dnem gospodarstvu za dana\u0161nji \u010das ima kozolec lahko funkcijo v promociji dr\u017eave Slovenije in kot objekt za mladinski hostel v turizmu z zmo\u017enostjo poceni preno\u010devanja in tudi prilo\u017enostnih dru\u017eenj rojakov in doma\u010dinov, \u010de je v slovenski skupnosti v tujini. Tukaj imam en primer, da si lahko predstavljate, ker nimam vizualnega pripomo\u010dka. \nZakaj bi naj to bilo? Citiral bom avtorja knji\u017eice Ohranimo kozolec. Kozolec je steber slovenske ustvarjalnosti in samonikel spomenik, ki nas spremlja vsepovsod in nam ka\u017ee kje smo doma in kje se govori slovenski jezik, je razpoznaven pe\u010dat slovenstva in slovenske dr\u017eave, \u010deprav ne stoji v vseh krajih slovenske poselitve. Ni Slovenca, ki ne bi kozolca istovetil z narodovo identiteto, podvigom slovenske ljudske ustvarjalnosti ter modrosti, ki je znana \u010dasu in prostoru vtisniti trajen in neizbrisen pe\u010dat. Tako ostajajo kozolec toplar ter kapelica in kri\u017ena znamenja najzna\u010dilnej\u0161i atributi slovenske kulturne pokrajine in njene prepoznavnosti. \n (nadaljevanje) Zaklju\u010dujem z nostalgi\u010dno pesnitvijo Edvarda Svetka, ki kli\u010de po gospodarju. Tih, samoten, prazen stojim, stresata me veter in mraz, nih\u010de me s senom ne odene, vsi pozabili so na mene. \u010cakam jutranje zarje in zlatih \u017earkov toplote, \u010dakam in \u010dakam gospodarja, da vrgel pogled bo med late?. Ni njega in ni\u010d ve\u010d ni sena, da ogrel bi mi late in okno do okna zadelal s senom in \u017eitnimi klasi. To je simboli\u010dna, nostalgi\u010dna pesem, ki nekako apelira, da dejansko poskrbimo za to lastno ustvarjalnost in damo novo dodano vrednost v funkciji hostela, ki naj bi omogo\u010dal tudi poceni turizem in tudi po svetu, kjer so Slovenci v ve\u010djih skupnostih. To bi bil lahko tudi izraz dr\u017eave Slovenije in pa hvale\u017enosti ljudi, dr\u017eavljanov za to, da so sprejeli na\u0161e rojake v \u010dasu stiske, krize in jim omogo\u010dili eksisten\u010dno \u017eivljenje, ki je danes vsem v korist. \nTo bi dejansko slu\u017eilo in potrebno koristno bi bilo tako za slovensko dr\u017eavo kot tudi za dr\u017eavo, kjer so Slovenci dobili gostoljubje in mo\u017enost eksistiranja. To je treba dose\u010di s projektom, ki je v povezavi z diplomatsko slu\u017ebo dr\u017eave in kulturo slovenske ustvarjalnosti, da se dose\u017ee tak\u0161en projekt in smiselna promocija slovenstva in dr\u017eave Slovenije. \nTo je prakti\u010dna prilo\u017enost, pobuda, ki je, kakor sem sli\u0161al in \u017ee postala dokaj zanimiva, vendar pa \u0161e ni nobene re\u0161itve na vidiku. Tako da v tem prostoru je dobro, da se to sli\u0161i in mogo\u010de dose\u017ee kak\u0161en interes pri ljudeh, ki imajo ve\u010dji vpliv na dogajanje v dr\u017eavi in tudi v domovini.\nS tem zaklju\u010dujem in se zahvaljujem za pozornost in \u010destitam vsem rojakom ob dnevu dr\u017eavnosti in naj bo ponos, ki ga \u010dutimo do Slovenije vedno bolj mo\u010dan in prisoten, da bomo dosegli tisto kar \u017eelimo brez nekega jamranja in neke nostalgije, ampak po\u010dasi vztrajno dose\u017eemo tisto, kar nam pripada tudi z naslova dedi\u0161\u010dine. Hvala lepa."],
      "_version_": 1545630691980476416,
      "id": "g480045",
      "org_i": 12
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5226,
      "datetime_dt": "2016-06-30T02:00:00Z",
      "speaker_i": 2769,
      "content_t": ["Spo\u0161tovane poslu\u0161alke, spo\u0161tovani poslu\u0161alci. Zelo sem vesela, da imam kljub svoji odsotnosti prilo\u017enost, da spregovorim nekaj besed ob 25. obletnici samostojne Slovenije. Ime mi je Lena Kolter, stara sem 18 let in sem pripadnica slovenske manj\u0161ine na Koro\u0161kem. \u010ceprav \u017eivim onstran meje in ne morem aktivno sooblikovati dr\u017eave Slovenije, se z njo po\u010dutim mo\u010dno povezano. Ponosna sem na svoj slovenski materni jezik, ki mi je most do drugih ljudi, drugih jezikov in drugih narodov. \nSlovenija in Avstrija sta gospodarsko, kulturno in turisti\u010dno mo\u010dno povezani, saj se na zemljevidu nahajata ena poleg druge. To bli\u017eino in povezavo pa je treba razvijati in utrjevati. Na\u0161a kulturna dejavnost in obstoj slovenskega jezika na avstrijskem Koro\u0161kem sta odvisna tudi od Republike Slovenije. Finan\u010dne podpore zagotavljajo delovanje dru\u0161tev, \u010dasopisov in raznih prireditev. Podpora Slovenije in Avstrije je bistvena za obstoj slovenske besede na Koro\u0161kem, kajti beseda potuje iz roda v rod in zahteva, da jo gojimo in spo\u0161tujemo. \u010ce tega ni, zamre.\nVesela in hvale\u017ena sem, da Republiki Sloveniji lahko zaupamo in se nanjo zanesemo. \n(nadaljevanje) Letos Slovenija praznuje 25 let samostojnega obstoja. V teh 25 letih se skrivajo trenutki veselja in trenutki \u017ealosti, trenutki presene\u010denja in trenutki razo\u010daranja. Predvsem pa trenutki, iz katerih se je dr\u017eava u\u010dila in se razvila v to, kar danes je. \nSeveda so ta leta \u0161ele za\u010detek zgodovine, ki jo bo \u0161e pisala Republika Slovenija. Kajti prihodnost lahko primerjamo z nepopisanim listom, na katerega pi\u0161emo zdaj in bomo pisali v bodo\u010de. \nVsaka dr\u017eava ima svoje te\u017eave. Bodisi na podro\u010dju izobrazbe, gospodarstva ali na drugih podro\u010djih. In zame je ena izmed te\u017eav oziroma nevarnosti, ki sem jo zaznala tako v Avstriji kot v Sloveniji, da se v zadnjih letih vedno bolj uveljavlja skrajna desnica. \nPred nekaj meseci je bila v Celovcu demonstracija nekega skrajno desni\u010darskega gibanja in proti demonstracija, ki so jo organizirale leve mladinske organizacije. Bila sem na poti demonstraciji. Ko sem pri\u0161la mimo skupine desni\u010darjev, me niso najbolj pretresle njihove izjave naperjene proti begunkam in beguncem, nisi me najbolj prestra\u0161ili njihovi groze\u010di napisi. Razo\u010darale so me slovenske zastave, ki so plapotale v mno\u017eici. Zastave dr\u017eave, ki je bila zame vedno odprta in zgled drugim dr\u017eavam, dr\u017eave, ki ni videla meje, kot izolacijo enih od drugih. Dr\u017eave, ki je bilo spo\u0161tovanje do so\u010dloveka izredno pomembno. \nV zgodovini Slovenk in Slovencev je pri\u0161lo \u017ee ve\u010dkrat do tega, da so morali iz razli\u010dnih razlogov zapustiti svojo domovino. Spomnimo se na gospodarskega krizo 1929, ko so Slovenke in Slovenci mno\u017ei\u010dno zapu\u0161\u010dali domovino in se preseljevali v zahodno evropske dr\u017eave. Ali nam \u010das, po drugi svetovni vojni, ko so Slovenke in Slovenci be\u017eali iz politi\u010dnih razlogov ve\u010dinoma v Argentino. Sedaj ponovno \u017eivimo v \u010dasu, ko mnogo ljudi be\u017ei pred vojno, pred smrtjo. Mi pa zapiramo meje in s tem same sebe. \nEvropske dr\u017eave bi se morale tem ljudem odpreti, saj so stabilne in razpolagajo z dovolj sredstvi, da bi lahko vsaka dr\u017eava sprejela begunke in begunce. Govorim o evropskem cinizmu, ki je miza za goste pokrita z dobrotami v nas vrata, dobro \u010duvana in tesno zapahnjena. Zapiramo bodo\u010dnost ljudem, \u010dloveku, kot sem to jaz, in kot je to vsak in vsaka izmed vas. Odlo\u010damo o usodi ljudi, ne da bi jih zares poznali. Ena izmed najve\u010djih napak \u010dlove\u0161tva je, da enostavno odvrnemo pogled od tega, \u010desar ne \u017eelimo videti ali spoznati. Sama sem imela mo\u017enost sre\u010dati migrantke in migrante v okviru socialnega projekta. \n (nadaljevanje) Spoznala sem njihovo mi\u0161ljenje, njihove ob\u010dutke in ter dobila vpogled v njihovo situacijo. S tem sta v meni zrasla lojalnost in spo\u0161tovanje, ki sta obogatila moje mi\u0161ljenje. Prav tako lojalno ravnanje si \u017eelim v Avstriji, Sloveniji, Evropski uniji ter v odnosu Evropske unije do vseh narodov, kajti lojalnost temelji na spo\u0161tovanju.\nZato je moja najve\u010dja \u017eelja ob dana\u0161njem sre\u010danju in za nadaljnjo pot samostojne Slovenije, da ne vidi meje kot oviro za druge, temve\u010d kot most, ki povezuje narode in jim razkriva lepoto slovenske kulture, slovenskih tla in slovenskega jezika. Hvala."],
      "_version_": 1545630692076945408,
      "id": "g480049",
      "org_i": 12
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5226,
      "datetime_dt": "2016-06-30T02:00:00Z",
      "speaker_i": 1311,
      "content_t": ["Spo\u0161tovani gospod dr. Milan Brglez, predsednik Dr\u017eavnega zbora, spo\u0161tovani gospod Ivan Hr\u0161ak, predsednik mati\u010dne komisije Dr\u017eavnega zbora, spo\u0161tovane poslanke in poslanci, spo\u0161tovani predstavniki in predstavnice vladnih in nevladnih ustanov in organizacij, dragi rojakinje in rojaki Slovenije, sosednjih dr\u017eav in vsega sveta, prijatelji Slovenije. \nLeto\u0161nje vseslovensko sre\u010danje v Dr\u017eavnem zboru, sre\u010danje Dobrodo\u0161li doma in sej? svetov Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu, poteka v res osebnih okoli\u0161\u010dinah. Obhajanje jubileja slovenske dr\u017eavnosti nas navdaja s ponosom in veseljem, hkrati pa nas spodbuja k vrednotenju dose\u017eenega in na\u010drtovane prihodnosti. \nV prehojenih 25 letih smo se sre\u010devali s te\u017eavami in uspehi. Seveda ni bilo in \u0161e vedno ni lahko. Po letih napredovanja in zmag smo se morali prebijati skozi hudo ekonomsko in socialno krizo. Ne smemo pozabiti problematike sodobnih svetovnih emigracij in tudi ne pove\u010danega izseljevanja iz Slovenije. Po britanskem referendumu pa se spra\u0161ujemo tudi o prihodnosti Evropske unije. Pa vendar bilo je \u0161e precej huje, pa se je slovenski narod tako doma kot tudi na tujem znal obdr\u017eati, pre\u017eiveti in celo napredovati. Zdaj tudi ob praznovanju 25 rojstnega dneva samostojne Slovenije velja predvsem pogum, samozavest in visoko dvignjen pogled. \nV usodnih dneh in tednih pred \u010detrt stoletja ste si, drage rojakinje in rojaki, iz vseh koncev sveta z du\u0161o in srcem prizadevali za osamosvojitev in mednarodno priznanje na\u0161e dr\u017eave. Prepri\u010dan sem, da vam tega nikoli ne bo \u017eal. Ne glede na morebitne razlike v pogledih ali te\u017eavah, s katerimi se sre\u010dujemo. Z va\u0161o podporo in zvestobo Sloveniji se vam zato iskreno zahvaljujem. \nDr\u017eavnemu zboru in \u0161e posebej poslankam in poslancem, \u010dlanom Komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu ter njegovemu predsedniku Ivanu Hr\u0161ku s sodelavci, \u010destitam in se zahvaljujem za pobudo in izvedbo \u017ee XVI. Vseslovenskega sre\u010danja v Dr\u017eavnem zboru. \u017delim vam spo\u0161tljivo izmenjavo mnenj in plodno razpravo. Vsem udele\u017eenkam in udele\u017eencem \u010destitam ob dnevu Dr\u017eavnosti Republike Slovenije v duhu Radove? prireditve vam kli\u010dem dobrodo\u0161lico doma. V duhu gesla leto\u0161njega sre\u010danja v Dr\u017eavnem zboru pa vas vabim na Praznujmo s slovensko domovino. Hvala lepa."],
      "_version_": 1545630688086065152,
      "id": "g480001",
      "org_i": 12
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5226,
      "party_i": 3,
      "datetime_dt": "2016-06-30T02:00:00Z",
      "speaker_i": 34,
      "content_t": ["Najlep\u0161a hvala ministru za njegov prispevek. Kot je obi\u010dajno bi zbrano ob\u010dinstvo \u017eelel nagovoriti tudi sam.\nSpo\u0161tovani predsednik Dr\u017eavnega zbora, spo\u0161tovani minister, rojaki in rojakinje, cenjeni gospe in gospodje, lepo pozdravljeni v Dr\u017eavnem zboru. \nV \u010dast in zadovoljstvo mi je, da vas lahko kot predsednik Komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu nagovorim na \u017ee XVI. tradicionalnem vseslovenskem sre\u010danju. Leto\u0161nje sre\u010danje je posebej pomembno, saj poteka ob praznovanju 25. obletnice samostojnosti Slovenije. Veseli nas, da ste se zbrali v tako velikem \u0161tevilu in da boste praznovali s slovensko domovino, kot smo naslovili tokratno sre\u010danje. Dejansko ima vsakdo izmed vas dve domovini in letos je \u010das, ko lahko ponosno praznujete z mati\u010dno domovino, tisto domovino, ki jo nosite globoko v sebi. \nNa\u0161a velika \u017eelja je, da bi ob leto\u0161njem praznovanju spregovorili predvsem mlaj\u0161i rojaki, ki \u017eivijo zunaj meja Republike Slovenije. Navsezadnje je Republika Slovenija stara 25 let in je torej mlada dr\u017eava. Mladi, kot vemo, so polni idej, polni novih pogledov in tudi kriti\u010dni opazovalci sedanjosti. Zanima nas torej njihovo dojemanje polo\u017eaja odnosov med slovensko narodno skupnostjo in mati\u010dno domovino. Radi bi izvedeli, kak\u0161na so njihova pri\u010dakovanja ter kak\u0161en prispevek lahko sami podarijo slovenski domovini. V program pa smo seveda uvrstili vse, ki ste izrazili \u017eeljo po sodelovanju. \nSpo\u0161tovani, 25. obletnico slovenske samostojnosti in dr\u017eavnosti je mo\u010d razumeti na ve\u010d na\u010dinov. Lahko nam predstavlja izziv in hkrati prilo\u017enost, da razmislimo o na\u0161i prehojeni poti in na\u010drtih za prihodnost. Torej smo vsi povabljeni k temu procesu. Kajti vsi nosimo v sebi slovenstvo, vsem je znan napev: \u00bbSlovenec sem, tako je mati djala\u00ab. V sebi torej nosimo razli\u010dne ko\u0161\u010dke slovenske identitete. In ravno slovenska identiteta nas je zdru\u017eila in povezala, da smo hkrati racionalno in \u010dustveno, predvsem pa pogumno, stopili skupaj na pot do svoje dr\u017eave. Z velikim zanosom in pri\u010dakovanji smo pred 25. leti, tudi z va\u0161o pomo\u010djo, strnili svoje vrste, da smo si prek premi\u0161ljenih odlo\u010ditev, prek enotnosti naroda, pa tudi z oboro\u017eenim bojem, izborili svojo samostojnost in postali gospodar na svojem. Drage rojakinje in rojaki, drage Slovenke in Slovenci v zamejstvu in po svetu, dovolite, da se v imenu vseh nas, ki \u017eivimo na slovenskih tleh, zahvalim za \u0161tevilne izraze podpore slovenski dr\u017eavi. Posebna zahvala gre vsem, ki ste v mesecih pred referendumom in v \u010dasu priznanja slovenske dr\u017eave prek klicev, telefaksov, pisem in drugih sredstev, izra\u017eali podporo slovenski samostojnosti. Nekaj teh pisem podpore bomo v nadaljevanju prikazali na zaslonih v dvorani in v preddverju dvorane. Nekateri ste ubrali drugo pot in ste celo osebno zelo uspe\u0161no lobirali za priznanje Republike Slovenije. Pri tem bi \u017eelel izpostaviti veliko povezovalno vlogo, ki jo je odigral Slovenski svetovni kongres. Vsem \u0161e enkrat iskrena hvala! \nDrage rojakinje in rojaki, va\u0161 odziv je bil izjemen, kar je pripomoglo k pozitivnem politi\u010dnem ozra\u010dju v odlo\u010dilnih plebiscitarnih dneh, saj smo se Slovenci ne glede na meje povezali, \u0161lo je resni\u010dno za zgodovinsko odlo\u010ditev vsega slovenskega naroda. Pred 25. leti smo ponosno razglasili svojo dr\u017eavo in uresni\u010dili sanje na\u0161ih prednikov. Zgradili smo ustroj dr\u017eave, institucije demokrati\u010dnega sistema, ustvarili blaginjo in postali zgodba o uspehu, na kar smo lahko zelo ponosni. Postali smo cenjena dr\u017eava, ki je postala \u010dlanica vseh pomembnih mednarodnih organizacij, se pridru\u017eila evroatlantskim povezavam, prevzela evro, Slovenija je postala del notranjega trga Evropske unije, v letu 2008 je celo predsedovala Svetu Evropske unije. Veliko smo dosegli, za\u010deli smo \u017eiveti bolje, si ustvarili vi\u0161ji standard, postajali smo samozavestnej\u0161i, predvsem pa smo sami za\u010deli odlo\u010dati o svoji usodi, kar sami smo postali odgovorni za svoja dejanja. \nV dolo\u010denem obdobju pa so nekateri zaznali, da smo za\u010deli izgubljati za\u010detni zagon. Dragi rojaki in rojakinje, verjetno ste v zadnjih letih ve\u010dkrat za\u010dudeno opazovali, kaj se dogaja v mati\u010dni domovini. V domovini, ki jo v svojem srcu velikokrat do\u017eivljate zelo osebno, zelo globoko. Smo \u0161e tako povezani med sabo, je na\u0161 ponos \u0161e tako gore\u010d? V\u010dasih je namre\u010d zaznati dvom. \n(nadaljevanje) Morda so bili na\u0161i ideali prezahtevni, na\u0161a pri\u010dakovanja, ki smo jih gojili ob snovanju lastne dr\u017eave, prevelika, morda na\u0161e sposobnosti pre\u0161ibke? Je nemara zato prisotno razo\u010daranje? Morda se moramo le zavedati, da je Slovenija \u0161e mlada dr\u017eava in da samo v petindvajsetih letih ni mogo\u010de dose\u010di vsega. Menim pa, da je eden od razlogov, da se dr\u017eava ni popolnoma oblikovala v smeri na\u0161ih idealov, tudi ta, da smo \u017eal padli na izpitu razvijanja in ohranjanja vrednot, medsebojnega spo\u0161tovanja in zaupanja. Izgubljati smo za\u010deli svoj bit, svoj ponos, svoje dostojanstvo. \nDrage Slovenke in Slovenci, rojakinje in rojaki, 25 let je lahko kratko ali pa dolgo obdobje. Lahko re\u010demo, da smo stari ne 25 let ali pa, da smo stari \u017ee \u010detrt stoletja. Vsekakor pa je \u010das, da se ustavimo, ozremo na prehojeno pot in za\u010drtamo pot naprej. Predvsem moramo ohraniti prvotni optimizem, cilje, ki smo si jih zastavili, da bomo skupaj, tako dr\u017eavljanke in dr\u017eavljani Slovenije, Slovenke in Slovenci doma in zunaj meja, oplemenitili na\u0161o identiteto in utrdili vitalnost na\u0161ega naroda. Skupaj z mladimi, in predvsem zaradi njih. Naslavljanje vzrokov za sedanji polo\u017eaj zahteva celovit pristop. \u017de lansko leto sem poudaril, da so potrebne dolgoro\u010dne strategije, tudi glede vpra\u0161anja kro\u017eenja mo\u017eganov, da se bodo generacije mladih, ki se odlo\u010dijo za odhod v tujino, \u010dez nekaj let vrnile v mati\u010dno domovino z novimi izku\u0161njami in znanji, predvsem pa z vizijo, da v Sloveniji ostanejo. Ali pa da bi vsaj ostali povezani z domovino in udejanjali geslo lanskoletnega Vseslovenskega sre\u010danja: Slovenke in Slovenci v tujini za uspe\u0161no Slovenijo. Kro\u017eenje mo\u017eganov je vedno dobrodo\u0161lo. V sodobnem svetu, pre\u017eetim z informacijsko \u2013 komunikacijsko tehnologijo, fizi\u010dna oddaljenost ni ve\u010d problem, saj omogo\u010da pretok, torej tudi vra\u010danje idej, znanj in praks, ne glede na prostor bivanja. Vendar je bistveno, da mladi \u010dutijo povezanost z mati\u010dno domovino, da jih tujina ne bo posrkala vase, da ne bodo pozabili na slovenske korenine, temve\u010d da bodo pomagali razvijati slovensko dr\u017eavo. \nSpo\u0161tovani, danes je \u010das, da ne glede na nekatere neizpolnjene cilje in nekatere spodrsljaje optimisti\u010dno zremo v prihodnost in da namesto problemov vidimo izzive. Zato moramo slovensko dr\u017eavo nadgrajevati na vrednotah po\u0161tenja, domoljubja in dr\u017eavotvornosti. Prepri\u010dan sem, da bomo na ta na\u010din ob naslednji obletnici \u0161e bolj ponosno praznovali svojo odlo\u010ditev za samostojnost. Naredimo Slovenijo tak\u0161no, da se bomo z njo v celoti poistovetili. \u010ceprav ni vedno lahko \u017eiveti pod svobodnim soncem, pa je to privilegij, ki ga moramo izkoristiti in si nenehno prizadevati za njegovo ohranitev in mu dati smisel. \nVsem Slovenkam in Slovencem doma, prek meja in po svetu, dr\u017eavljankam in dr\u017eavljanom \u010destitam ob 25. letnici samostojnosti. Sre\u010dno, Slovenija! \n16. Vseslovensko sre\u010danje pri\u010denjamo s kratkim glasbenim programom, ki ga izvajata mezzosopranistka Bernarda Fink Inzko, ob spremljavi pianista Vladimirja Mlinari\u0107a. \nMezzosopranistka Bernarda Fink Inzko, ki deluje tako na opernem kot na koncertnem podro\u010dju, se uvr\u0161\u010da med najuspe\u0161nej\u0161e vokalne interprete slovenskega rodu. Rodila se je v Buenos Airesu slovenskim star\u0161em. \u0160tudirala je na \u00bbInstituto Superior de Arte del Teatro Col\u00f3n\u00ab v Buenos Airesu. Leta 1985 je osvojila prvo nagrado na tekmovanju \u00bbNuevas voces L\u00edricas in se preselila v Evropo. \u017divi na avstrijskem Koro\u0161kem, poro\u010dena je z Valentinom Inzkom, ki opravlja funkcijo visokega predstavnika Evropske unije za Bosno in Hercegovino ter je tudi predsednik Narodnega sveta koro\u0161kih Slovencev. Bernarda Fink Inzko je pela z vodilnimi svetovnimi orkestri, vklju\u010dno z dunajskimi in londonskimi filharmoniki, z Gewandhaus Leipzig, filharmoni\u010dnim orkestrom Radio-France, francoskim nacionalnim\n(nadaljevanje) orkestrom, Akademijo za staro glasbo iz Berlina, angle\u0161kimi baro\u010dnimi solisti, bene\u0161kimi solisti, glasbeniki iz Louvra, Musica Antiqua K\u00f6ln ter nastopala pod taktirko svetovno znanih dirigentov. Leta 2013 je prejela nagrado Pre\u0161ernovega sklada. Nastopala je tudi v opernih hi\u0161ah v \u017denevi, Pragi, Montpellierju, Salzburgu, Barceloni, Innsbrucku, Rennesu, Buenos Airesu, Amsterdamu, pela na Dunaju, v Tokiu, Mon-treuxu, na festivalih BBC Proms, kot tudi v Parizu, New Yorku, Amsterdamu in v Sydneyjski operi. Posnela je ve\u010d kot 50 zgo\u0161\u010denk pri Harmonia Mundi in Hyperion Records in bila v kategoriji \u00bbnajbolj\u0161a klasi\u010dna vokalna izvedba\u00ab za vokalne soliste, skupaj z bratom Markom Finkom ter pianistko Carmen Piazzini, nominirana za glasbeno nagrado grammy. V Avstriji je leta 2014 dobila priznanje z nazivom \"Komorna pevka\".\nDanes jo bo na klavirju spremljal Vladimir Mlinari\u0107 je od 2002 profesor klavirja na ljubljanski Akademiji za glasbo. Klavir se je pri\u010del u\u010diti s sedmimi leti. Srednjo \u0161olo je kon\u010dal v razredu prof. Kirac. \u0160tudiral je v Ljubljani, svoje znanje pa izpopolnjeval na Dunaju. Velik vpliv na njegov umetni\u0161ki razvoj je imela prof. Zakotnik, pri kateri je \u0161tudiral interpretacijo Lieda. \u0160e kot \u0161tudent je dobil kar nekaj nagrad, med drugimi \u0161tudentsko \u201cPre\u0161ernovo nagrado\u201d ter prve nagrade na dr\u017eavnih tekmovanjih, prav tako je dobitnik nagrad na mednarodnih tekmovanjih. S koncertiranjem je za\u010del v rodni Puli, kot solist ali v razli\u010dnih komornih zasedbah je igral v ve\u010djih evropskih sredi\u0161\u010dih in po svetu. Redno nastopa tudi na mednarodnih festivalih. Sodeluje z znanimi umetniki, kot danes z gospo Bernardo Fink Inzko. Je \u010dlan tria Luwigana od njegove ustanovitve leta 1994 dobitniki Betettove in \u017dupan\u010di\u010deve nagrade. Izvaja tudi moderno glasbo, premierno je zaigral nove skladbe Petri\u0107a, Sveteta, Leskovica, Ramov\u0161a in drugih.\nDanes nam bo gospa Bernarda Fink Inzko zapela dve pesmi, in sicer Oj, hi\u0161ica o\u010detova, katere avtor besedila je Avgust Armin Leban, uglasbil jo je pater Angelik Hribar, za glas in klavir pa jo je priredil Egi Ga\u0161per\u0161i\u010d ter koro\u0161ko ljudsko Lu\u0161tno je vigred, ki jo je priredil Matija Tomc. Izvolita\n/ glasbeni nastop mezzosopranistke Bernarda Fink Inzko, ob spremljavi pianista Vladimirja Mlinari\u0107a/\n(nadaljevanje) Najlep\u0161a hvala izvajalcema za \u010dudovit nastop. Obve\u0161\u010dam pa vas, da se morata predsednik Dr\u017eavnega zbora in minister \u017dmavc zaradi neodlo\u017eljivih obveznosti posloviti. Zahvaljujem se jima za prispevek. Minister pa se nam bo kasneje pridru\u017eil ponovno. Hvala.\nSpo\u0161tovani, v izredno \u010dast mi je, da vam danes na XVI. Vseslovenskem sre\u010danju z naslovom Praznujmo s slovensko domovino predstavim kot vabljene govorce: dr. Verico Trstenjak, Martina Lisjaka in gospoda Joe Valen\u010di\u010da, ki se nam bo predstavil prek videoposnetka.\nLepo pozdravljena dr. Verica Trstenjak in gospod Martin Lisjak, lep pozdrav pa v Zdru\u017eene dr\u017eave Ameriko po\u0161iljamo gospodu Valen\u010di\u010du, ki se nam \u017eal ni mogel osebno pridru\u017eiti. \nKot prva bo uvodni prispevek podala dr. Verica Trstenjak. \nDr. Verica Trstenjak je od leta 2013 profesorica za evropsko pravo na Univerzi na Dunaju, pred tem pa je bila \u0161est let generalna pravobranilka na Sodi\u0161\u010du EU v Luksemburgu ter od leta 2004-2006 sodnica na Splo\u0161nem sodi\u0161\u010du EU v Luksemburgu.\nV slovenskem okolju je delovala kot dr\u017eavna sekretarka na Ministrstvu za znanost in tehnologijo od leta 1996 do 2000, ko je bila imenovana za generalno sekretarko Vlade Republike Slovenije. \n(nadaljevanje) V letih 1997\u20132000 je sodelovala v delovni skupini za pogajanja Slovenije za \u010dlanstvo v Evropski uniji. \nDoktorski \u0161tudij je opravljala na Univerzi v Z\u00fcrichu, na In\u0161titutu za primerjalno pravo Univerze na Dunaju, na In\u0161titutu Maxa Plancka za mednarodno zasebno pravo v Hamburgu in na Svobodni univerzi v Amsterdamu. Leta 2006 je bila habilitirana kot redna profesorica za podro\u010dje civilnega in evropskega prava. Bila je nosilka magistrskega \u0161tudija na Univerzi v Luksemburgu, od 2013 pa na Univerzi na Dunaju in na Evropski pravni fakulteti v Sloveniji. Bila je gostujo\u010da profesorica na mnogih uglednih evropskih univerzah. Do leta 2006 je bila \u010dlanica Evropske strokovne komisije za pripravo Evropskega civilnega zakonika. Objavila je ve\u010d kot 250 pravnih \u010dlankov in ve\u010d knjig o evropskem in zasebnem pravu ter je \u010dlanica ve\u010djih uredni\u0161kih odborov uglednih mednarodnih revij. Predava na znanstvenih mednarodnih konferencah doma in v tujini, kjer je vabljena kot glavna govornica. \nLeta 2012 je bila imenovana za zunanjo znanstveno \u010dlanico na novo ustanovljenem In\u0161titutu Max Plancka v Luksemburgu. Je ustanovna \u010dlanica in \u010dlanica Sveta Evropskega pravnega in\u0161tituta na Dunaju ter od leta 2013 pou\u010duje na poletnih univerzitetnih \u0161olah na univerzah v Salzburgu, Dunaju in Innsbrucku, letos pa \u0161e v Montrealu v Kanadi. \nDr. Verica Trstenjak, \u010destitamo vam za vse dose\u017eke. Vljudno Vas vabim, da nam predstavite svoj prispevek z naslovom: Domovina je ena, nam vsem dodeljena. \nLjuba domovina, spo\u0161tovane in drage Slovenke in Slovenci, spo\u0161tovani visoki gostje! Domovina je ena, nam vsem dodeljena.\nV veliko \u010dast mi je, da lahko danes spregovorim ob tem sve\u010danem dogodku. Spregovoriti ob Vseslovenskem sre\u010danju in to ob 25. rojstnem dnevu svoje dr\u017eave, je enkratna prilo\u017enost v svetovnem merilu. Koliko dr\u017eavljanov na svetu pa se lahko pohvali, da ima tako mlado dr\u017eavo? Mladost, ki nam jo ponuja, nam mora pomeniti prednost, kar nas ve\u017ee k odgovornosti, da za njo skrbimo, zanjo nekaj storimo, jo spo\u0161tujemo. Kot bi rekel Kennedy: \u00bbNe spra\u0161uj, kaj bo zate storila domovina, vpra\u0161aj raje, kaj sam lahko sam stori\u0161 zanjo.\u00ab Imamo ne samo svojo dr\u017eavo, imamo prekrasno domovino. Dobili smo jo po stoletnih sanjah na\u0161ih prednikov. A smo jo dobili prehitro, da z njo ravnamo tako neodgovorno in v\u010dasih nespo\u0161tljivo velikokrat nedr\u017eavotvorno? Imamo domovino, na katero smo lahko ponosni, domovino, ki ima vse: morje, Alpe, doline, ki ima sonce in de\u017e, sneg in veter, ki ima izredno geografsko lego, meni ljube prle\u0161ke gri\u010de, Kras in burjo, soline in galebe, p\u0161eni\u010dna polja in mak in vinograde, pa slovenski jezik z dvojino, midva. Imamo odli\u010dne znanstvenike, zdravnike, inovatorje, \u0161portnike, kulturnike, ki ime Slovenije plemenitijo v svetu. \nTe dni slavi na\u0161a domovina. O slavljencu se praviloma govori le dobro. To velja tudi za na\u0161o domovino. A na na\u0161o domovino vplivajo, vodijo ali se druga\u010de z njo ukvarjajo osebe, ki zaslu\u017eijo tudi kritiko. In na napake je treba opozoriti, sicer se nikoli ne izbolj\u0161ajo. In to je naloga nas intelektualcev. Ko je moj nagovor kriti\u010den je to stvar razuma. Ko bo moj del naklonjen domovini je to stvar srca. \nV tujini sem \u017ee ve\u010d kot 12 let nepretrgoma, pa tudi pred tem sem bila v \u010dasu \u0161tudija v ve\u010d dr\u017eavah, tako da \u017ee dolgo Slovenija zame ni le moja dr\u017eava, je in bo vedno moja in edina domovina. \n(nadaljevanje) Zato pojem domovina \u010dutim tudi \u010dustveno ker jim je domovina res nekaj kamor se rada vra\u010dam. Je beseda ob kateri za\u010duti\u0161 toplino od takrat ko govori\u0161 o svoji dru\u017eini, otroku, materi, o\u010detu. Seveda je veliko stvari, ki ne potekajo tako, kot smo si \u017eeleli. A tega ni naredila domovina sama, ampak tisti, ki jo vodijo, usmerjajo posredno tudi mi, ki jih izvolimo. Kot pravnica bom izpostavila predvsem nekatere pravne elemente. A \u017ee uvodoma naj poudarim, da vidim ve\u010dji problem kot ekonomsko krizo v Sloveniji, drugo vrsto krize oz. kriz: kriza pravne dr\u017eave, kriza vrednot, kriza samozavesti. Ali je pravna dr\u017eava na tisti ravni, kot bi morala biti? Ali je politi\u010dna in medijska kultura tak\u0161na, kot naj bi jo moderna srednjeevropska dr\u017eava v tem stoletju imela? Ali je sodstvo dovolj u\u010dinkovito, da lahko zagotavlja pravno varnost, sojenje v razumnem roku, enakost pred zakonom, nepristranost, zakonitost in pravi\u010dnost? Ali dr\u017eavljani zaupamo v sodne postopke? Ali nismo pri\u010da zlorabam prava in razpadu vrednot? Zlorabam prava s strani tistih, ki imajo mo\u010d, mo\u010d tudi, da najamejo odvetnike, da s proceduralnimi predlogi in zakonodaja to omogo\u010da izigravajo zakon. In u\u010dinkovitost. Imamo veliko odli\u010dnih sodnikov in sodnih postopkov, ki so vzorno kon\u010dani. A na drugi strani, kako lahko zadeva zastara, in to \u0161e kazenska, ker je sodnik na dopustu? Ali kako se lahko sodnik javno pristransko izraza glede strank v sodnih postopkih in kolegi sodniki tega ne kritizirajo?\nRabimo tudi u\u010dinkovito javno upravo. Ne na primer, da je treba npr. za 4-urno zaposlitev v gospodinjstvu izpolniti skoraj 10 krat ve\u010d podatkov kot v npr. v Luksemburgu. Ali da me uradnik po\u0161ilja od uradnika do uradnika, le da mu ni treba re\u0161iti problema. Ali da kot pred kratkim uradnik trdi, da odlo\u010dba sicer kr\u0161i \u010dlovekove pravice ampak je zakonita. Rabimo in\u0161pekcijske slu\u017ebe, ki ne bodo le obstajale ampak delovale in dosledno spo\u0161tovale na\u010delo enakosti pred zakonom. Vse to namre\u010d nima vpliva le na vsakodnevno \u017eivljenje dr\u017eavljanov v Sloveniji ampak pomeni tudi konkuren\u010dno prednost za gospodarstvo v primerjavi z drugimi dr\u017eavami. Nadalje kako lahko podjetja ne pla\u010dujejo obveznih socialnih in zdravstvenih dajatev in se ni\u010d ne zgodi. Kdo bo zaupal v poslovanje z na\u0161imi podjetji? Ali vsi pla\u010dujemo davke? Zaskrbljujo\u010d je dejstvo, da vse ve\u010d ljudi v pla\u010devanju davkov ne vidi kraje ampak star rek, znajdi se, \"sna\u0111i se\". A to nas vodi na pot Gr\u010dije oziroma finan\u010dnega bankrota. Potrebne so seveda spremembe zakonodaje a potrebne so tudi spremembe na\u0161ih vrednot. Mladi v Sloveniji morajo imeti prihodnost, morajo jo videti in morajo jo dobiti. Da mladi odhajajo v tujini ni najve\u010dji problem. A \u017ealostno je, da gredo najbolj\u0161i, ker imajo mo\u017enosti zaposlitve v tujini. \nProblem je, da tem mladim ne omogo\u010dimo, da se vrnejo. Z dodatnimi znanji in izku\u0161njami kar je darilo za na\u0161o domovino. Zato ker veljajo merila zaposlovanja po sorodstvenih povezavah po poznanstvih. Politiki, ki pred volitvami obljubljajo, da bodo prekinili to slovensko posebnost. Po volitvah pa zaposlujejo brez upo\u0161tevanja strokovnih kriterijev, si ne zaslu\u017eijo mesta v slovenski politiki. \nLe mi, dr\u017eavljanke in dr\u017eavljani Slovenije jim lahko to prepre\u010dimo. Smo tudi v \u010dasu globalne ekonomske krize, ki se odra\u017ea tudi v Slovenije. Vidim torej, da je nekatere stvari res treba spremeniti. Vendar je pa je veliko stvari tudi dobrih pa jih vseeno kritiziramo. Smo v eni najbolj varnih dr\u017eav na svetu. Nadalje. \u017divimo v eni bogatej\u0161ih dr\u017eav na svetu. Po statistikah mednarodnega denarnega sklada se uvr\u0161\u010damo nekje okrog mesta 35. \n (nadaljevanje) \u017divimo v povpre\u010dni dr\u017eavi v EU. A nekaj bi tukaj poudarila. Tujina in tudi jaz osebno, se \u010dudi te\u017enjam in \u017eelji oziroma nostalgiji po biv\u0161em sistemu, po totalitarnem komunisti\u010dnem sistemu in tudi po biv\u0161i Jugoslaviji. Zakaj? Ker biv\u0161i sistem ni pomenil le da ni bilo demokracije, da ni bilo pravne dr\u017eave in nespo\u0161tovanja \u010dlovekovih pravic. Biv\u0161i sistem je temeljil na nerealnem gospodarskem sistemu, kjer je bil prihodek na prebivalca med najni\u017ejimi na svetu. Inflacija je bila ve\u010d kot 100 %. A se zavedamo, da smo imeli jugoslovanski dinar, ki ni bil skoraj ni\u010d vreden, da smo imeli bankovec za en milijon, a minimalna pla\u010da je bila le okrog 30 evrov po podatkih statisti\u010dnega urada. \nKo sem leta 1990 na Norve\u0161kem bila na magistrskem \u0161tudiju, sem izgubila bankovec za en milijon jugoslovanskih dinarjev. Tak\u0161en pribli\u017een je izgledal. Poklical me je en ameri\u0161ki \u0161tudent in mi dejal, da sem izgubila nekaj dragocenega in me poklical na univerzo. Ko mi je pokazal moj bankovec, sem se le zasmejala in dejala: \u00bbObdr\u017ei za spomin, ni ni\u010d vredno.\u00ab \n\u010cakali smo v vrstah na bankah ob 8.00, da smo pla\u010do zamenjali v tujo valuto, ker je bil jugoslovanski dinar vsako uro manj vreden in kupovali denar, v katerega smo takrat zaupali, takrat nem\u0161ka marka. \n\u010ce se danes primerjamo na primer s Srbijo, je razlika v pla\u010dah danes precej ve\u010dja kot je bila pred osamosvojitvijo. Zato nam je danes bolje in zato nam v Jugoslaviji ne bi bilo ni\u010d bolje. To morajo vedeti mlade generacije. Le \u010de bo realno prikazano, da smo v zadnjih 25 letih vseeno uspeli, bomo z na\u0161o domovino zadovoljni. \nRes pa je, da v primerjavi z nekaterimi drugimi biv\u0161imi socialisti\u010dnimi dr\u017eavami nismo napredovali dovolj oziroma bi lahko \u0161e ve\u010d. Posebej te\u017eko mi je, ko berem o rev\u0161\u010dini, socialnih problemih v Sloveniji, a morate vedeti, da nikjer ni idealno. To \u010dutimo vsi, ki smo v tujini. Na primer tudi v Nem\u010diji, ki se smatra kot gospodarska velesila, je bila zaradi nepla\u010danih ra\u010dunov izklopljena elektrika 300.000 gospodinjstev, kar pomeni, da je prizadetih 800.000 oseb. Zato se moramo truditi, da pri nas v Sloveniji odpravimo pomanjkljivosti v sistemu, ki nekaterim ljudem ne omogo\u010dajo dostojnega \u017eivljenja. \nVsi kritiziramo tudi zdravstvo in socialo, a pogosto neupravi\u010deno. \u010ce primerjam z ve\u010d dr\u017eavami, v katerih sem \u017eivela, so povsod \u010dakalne vrste v zdravstvu. Govoriti pred volitvami, da \u010dakalnih vrst v zdravstvu sploh ne bo, je nerealno. Te so tudi v Luksemburgu, v najbogatej\u0161i dr\u017eavi na svetu, v najbogatej\u0161i dr\u017eavi v EU. Te so tudi v Avstriji. Vpra\u0161anje je ali so predolge, ali so potrebne \u010dakalne vrste, kak\u0161na je organizacija in odgovornost v zdravstvu, ali korupcija v zdravstvu ustrezno preganjana in kaznovana. Imamo \u0161tevilne odli\u010dne zdravnike, ki u\u017eivajo ugled. Ne le ugled doma, tudi v svetu, a velikokrat izgubljajo energijo z organizacijskimi zadevami. Ali je zdravstvo finan\u010dno ustrezno organizirano? Nikjer na svetu ni zastonj. V Avstriji, ki jo radi dajemo za vzgled, se vsak recept tudi za otroka pla\u010da 5, 5 evrov. Ali bi to v Sloveniji sprejeli? \nV veliko tujih dr\u017eavah z uspe\u0161nim zdravstvenim sistemom obstaja mo\u010dno in u\u010dinkovito zasebno zdravstvo, ki se delno pla\u010duje prav tako iz zavarovalnic in bolnik sam ne pla\u010duje, \u010detudi gre k zasebniku. Ampak tudi tu je potreben nadzor zasebnikov. \nImamo \u0161e vedno zelo visoke socialne standarde. Na primer mo\u017enost bolni\u0161kega, porodni\u0161ki dopust je dolg. V tujini je ponekod lahko \u017eenska na porodni\u0161kem dopustu le 5 mesecev, na primer \u017ee v omenjenem Luksemburgu, najbogatej\u0161i dr\u017eavi na svetu. Bolni\u0161kih dopustov star\u0161ev za otroke skorajda ni. \nKaj storiti, \u010de se to v Sloveniji zlorablja? Re\u0161itev ni, da se te socialne ugodnosti ukinejo. \n (nadaljevanje) Moramo si prizadevati, da se ohranijo, ampak da se sistem ugodnosti nadzira in zlorabe sankcionirajo. \nUstvariti moramo zaupanje v pravno dr\u017eavo in dr\u017eavne institucije ter zagotoviti, da delujejo tako, da se stanje kakr\u0161no je sedaj ne bo ponovilo. \nTudi v tujini se dogajajo zlorabe in prevare, a ljudje zanje odgovarjajo in sledijo sankcije, ker deluje tudi sodni sistem. Kak\u0161en bo na\u0161 ugled v tujini, \u010de kazenski postopki ne vodijo k rezultatom katerim bi morali. Taka dejanja odra\u017eajo na\u0161o pravno dr\u017eavo v tujini. Korupcija je ne le kaznivo dejanje, mora biti v dru\u017ebi moralno zavr\u017eeno dejanje. Pravi\u010dnost in po\u0161tenost naj bosta vodilo. Vendar ne kot uravnilovka, da bi imeli vsi enako. To ni realno in tega na svetu nikjer v modernih dr\u017eavah ni. Mogo\u010de v Severni Koreji, kjer ima pa kljub temu politi\u010dna elita dosti ve\u010d in Severna Koreja ni moderna dr\u017eava. A tisti, ki ima ve\u010d in je to zaslu\u017eil po\u0161teno z delom in ali znanjem, pla\u010da ve\u010d davkov, pla\u010da ve\u010d socialnih in drugih dajatev. Od tega imajo potem korist vsi dr\u017eavljani. To je moderna socialna pravi\u010dnost. \nPoglejmo kaj vse smo dosegli. Povpre\u010dna pla\u010da oziroma takrat dohodek pred osamosvojitvijo, je bil veliko ni\u017eji. \u010ce odmislimo dejstvo, da imamo demokracijo in ne ve\u010d totalitarnega sistema, da imamo \u010dlovekove pravice, ki so res tudi danes v\u010dasih kr\u0161ene, a velikokrat manj kot pred 30 ali 25 leti. Moramo vseeno priznati, da na splo\u0161no \u017eivimo veliko bolje. Na\u0161a odgovornost danes je, da s spo\u0161tovanjem prava, s pridnostjo in odgovornostjo tudi z doslednim pla\u010devanjem davkov omogo\u010dimo, da domovina ponovno razcveti in da hkrati odstranimo plevel, ki se uspe\u0161no utira pot med na\u0161o p\u0161enico. Bodimo ponovno enotni, ko gre za na\u0161o domovino. \nEvropska unija, na\u0161a \u0161ir\u0161a dr\u017eava, sama pre\u017eivlja globoko politi\u010dno krizo, a mlade generacije se vidijo kot Evropejci. Kot pravi moj sin: \u00bbSem Prlek, Slovenec, Evropejec.\u00ab Ne smemo pozabiti, da je Evropska unija bila ustanovljena kot za\u0161\u010ditnica in varuh miru in da nam EU zagotavlja mir, olaj\u0161a nam gospodarsko sodelovanje. Mi sami pa smo odgovorni za blagostanje, za pla\u010devanje davkov, za rezultat na volitvah, za ugled domovine. Naravne lepote so bile podarjene, za drugo pa moramo poskrbeti sami. Tega nam ne bo dal nekdo od zunaj. \nPrisilimo politike in temu je namenjen precej\u0161en del mojega govora danes, da delajo za dobro dr\u017eave in dr\u017eavljanov, ne le za svoje dobro in za dobro svoje stranke. Komu zaupamo vrhunske dr\u017eavni\u0161ke naloge? Sposobnim strokovnjakom, ljudem visokih eti\u010dnih kvalitet in moralnega \u010duta, ljudem, ki nas nekaj tednov po volitvah ne izdajo, ki ne da se dr\u017eijo obljub, ne spo\u0161tujejo svojega programa, kr\u0161ijo moralne in eti\u010dne norme, v\u010dasih celo pravne. Tu gre za odnos politika do sodr\u017eavljana. Ne gre za odnos do neke abstraktne institucije. Gre za odnos do dr\u017eave, do domovine. \nDomovino imamo, dr\u017eavo imamo. Rabimo \u0161e ustrezne voditelje. Voditelje, ki bodo dr\u017eavniki, ne samo politiki. Voditelje, ki bodo kot dr\u017eavniki videli interes dr\u017eave ne pa voditelje politike, ki vidijo le interes stranke in kako priti in se obdr\u017eati na oblasti. Voditelje, ki se bodo z vrednostnim sistemom znali opredeliti tudi do preteklosti, ker je tudi ta del na\u0161e zgodovine, vendar bodo hkrati trezno ocenili tudi sedanjost in imeli sposobnost uresni\u010diti programe za bolj\u0161o prihodnost. \nSama se nameravam vrniti v Slovenijo. Ne zato, ker ne bi imela ponudb iz tujine, ampak zato, ker imam Slovenijo rada, ker verjamem v \n (nadaljevanje) Slovenijo, ker verjamem v prihodnost, ker sem ponosna na mojo domovino in ker sem ponosna, da sem Slovenka, ker je v Sloveniji moje srce. V Sloveniji je \u017ee sedaj lepo, a se tega premalo zavedamo. Vsi si moramo prizadevati, da nam bo \u0161e lep\u0161e, za nas, na\u0161e otroke, na\u0161e zanamce. Hoditi moramo v isto smer. \u010ce eni gredo na sever, eni na jug, bomo vedno na mestu. Moramo dalje graditi, ne ru\u0161iti. Graditi mostove, ne zidov. Le tako bomo lahko druga \u0160vica. To smo \u0161e vedno lahko. A tudi v \u0160vici vam vse ne bi bilo v\u0161e\u010d. \nS ponosom obesimo slovensko zastavo in se veselimo praznika na\u0161e domovine. Ne ker je prost dan, ker je praznik na\u0161e domovine in naj nam lastna dr\u017eava nikoli ne bo nekaj samoumevnega. Bodimo kot ob osamosvojitvi. Enotni, pogumni, modri, samozavestni in odlo\u010dni. Veliki in uspe\u0161ni bomo toliko kolikor smo enotni, zato verjamem, da je posejano seme za Slovenijo padlo na plodovita tla in da bo dobra \u017eetev. \u010ce bi sledili sejalcu iz svetega pisma, naj semena ne padejo mimo plodovitih tal, prav tako ne na kamnita tla, kot pi\u0161e v svetem pismu naj ne padejo med trnje, naj padejo na dobro zemljo in obrodijo sad, naj bo to trideseterni, \u0161estdeseterni stoterni sad. Domovina je ena nam vsem dodeljena, kot je zapisal \u017ee Oton Zupan\u010di\u010d. Naj nas na\u0161a domovina zdru\u017euje in ne razdvaja. Rada te imam Slovenija, moja domovina."],
      "_version_": 1545630688102842368,
      "id": "g480002",
      "org_i": 12
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5226,
      "datetime_dt": "2016-06-30T02:00:00Z",
      "speaker_i": 2758,
      "content_t": ["Spo\u0161tovani! Ob dana\u0161nji prilo\u017enosti, ko smo se Slovenci zbrali, da bi praznovali in razmi\u0161ljali ob 25. obletnici slovenske suverene dr\u017eave, bi za svoje razmi\u0161ljanje, da bi u\u010dinkoval lokalno, kot se temu pa\u010d pravi, izhajal iz globalnega. Kolegica me je na Facebooku preteklo soboto, na rojstni dan na\u0161e dr\u017eave \n(nadaljevanje) spomnila na pesem skupine 4 Non Blondes, ki je leta 1993 pravila tako: \"Twenty-five years and my life is still traying to get up, that great big hill of houpe for destination.\" No, mogo\u010de zveni provokativno za\u010deti svoje misli v jeziku, ki ni sloven\u0161\u010dina. V globalnem jeziku ali pa v jeziku naroda, ki se je prej\u0161nji teden odlo\u010dil, da ne bo ve\u010d delil z nami vrednot, na katerih je zrastla zdru\u017eena Evropa. Prav tako provokativno pa naj dodam, da je moj zapis popolnoma skladen z akademskimi razpravami u\u010dinkovitej\u0161ega mednarodnega uveljavljanja slovenske znanosti, ki je zmo\u017een le z opu\u0161\u010danjem na\u0161ega jezika na univerzah v prid predavanja raziskovanja v angle\u0161kem jeziku. Kakor koli, pesem pravi, da pri 25 letih moje \u017eivljenje si \u0161e prizadeva dvigniti to veliko goro upanja, da bi na\u0161la svoj cilj. \nSam sem nekoliko starej\u0161i od Republike Slovenije. Rodil sem se 5 let pred njo in tako v zgodnjih otro\u0161kih letih okusil le kan\u010dek skupne dr\u017eave Jugoslavije. Nimam torej znanja in izku\u0161enj, da bi primerjal nekdanjo dr\u017eavo in dana\u0161njo. Danes pa vam predstavljam svoje poglede, to se pravi poglede predstavnika mlaj\u0161e generacije na na\u0161o dr\u017eavo danes. Kak\u0161na pa se mi zdi slovenska dr\u017eava danes? No, ostaja vtis, da po 25 letih koli\u010dine upanja ni ravno za goro, kot pravi \u017ee citirana pesem, ampak iskanje cilja je mogo\u010de \u0161e vedno aktualno. Dejstvo pa je, da je Slovencem uspel pravi zgodovinski podvig, ko so si dokopali do lastne dr\u017eave, v duhu enotnosti, ki je zdru\u017eevala razli\u010dnosti. S te\u017ekim srcem priznam, da se mi zdi danes v\u010dasih nepojmljivo, da je slovenski narod bil tako enoten in zdru\u017een pred zahtevo svoje neodvisne dr\u017eave, da ohrani svojo identiteto in se zanjo bori. \nSpo\u0161tovani, dovolite mi, da vam citiram besede, ki jih je tr\u017ea\u0161ki pesnik Miroslav Ko\u0161uta povedal ob prejetju Pre\u0161ernove nagrade leta 2011, citiram. \u00bbPreve\u010d strupa je v politi\u010dnih obra\u010dunavanjih, preve\u010d blatenja in izigravanja, pa vendar smo pred 20 leti premogli druga\u010dno strpnost. Ob visokem skupnem cilju smo bili enotni v spo\u0161tovanju razli\u010dnosti\u00ab (konec navedka)\nOstajam prepri\u010dan, da se marsikdo \u0161e danes ne zaveda, da so se na\u0161i predniki v gozdovih borili za na\u0161o bolj\u0161o prihodnost, ne pa zato, da bi se mi danes borili za bolj\u0161o preteklost. \u017divimo namre\u010d v napetih \u010dasih, ko se strahom in dvomom zremo v nejasno usodo skupnega evropskega doma, ko temelji globalna politika na medijskih finan\u010dnih in strankarskih \u0161pekulacijah. Marsikdaj so tar\u010de teh \u0161pekulacij tisti, ki se nam zdijo razli\u010dni. Z vsemi napori sem si prizadeval v preteklih mesecih razumeti dolo\u010dene izbire, odlo\u010ditve. Med obotavljanjem se je kolona razli\u010dnih pomikala po\u010dasi, v vrsti eden za drugim, tako kot na\u0161i dedje skozi glad in trpljenje v lep\u0161e \u017eivljenje iz Dobove do \u0160entilja. In \u0161e, po 6 mesecih mi \u0161e vedno \u017eal ni jasna bode\u010da \u017eica, ki je na Primorskem o\u017eivela duhove razdelitve zidov in \u017eelezne zavese. O dogajanju v Kopru v preteklih dneh o usodi Primorcev in njihove zemlje pa ne bom govoril, ker pri\u010dajo o tem dogodki sami. \nKaj pa pri nas, pri Primorcih in Slovencih v Italiji? Zgodovinske travme so nas zaznamovale in nas ponekod zaznamujejo \u0161e danes. Po\u010dutili smo se marsikdaj razli\u010dni, razli\u010dni od ve\u010dinskega prebivalstva na\u0161ih krajev ali pa razli\u010dni od mati\u010dnega naroda, ki je ponekod zrel na svoje rojake zunaj meja predvsem nedosledno. O tem odnosu bi rekel, da mora biti mati\u010dna dr\u017eava lastnem narodnemu obrambnemu pasu, ki ga predstavljajo Slovenci, ki \u017eivijo v sosednjih dr\u017eavah, vzgled. Danes \u017eal ne vem, ali nam je Republika Slovenija res vzgled. \nIdentiteta Slovencev v Italiji je trdno povezana s kulturo, jezik, \u0161e zlasti skozi kulturo pojavlja v obliki najpomembnej\u0161ega elementa pri oblikovanju narodne identitete, \u010de lahko v dana\u0161njem \u010dasu ta izraz sploh uporabljamo. \nPred 25 leti v obdobju, ki ga je Boris Pahor orisal z besedno zvezo Slovenska svatba, so Primorci z ob\u010dudovanjem in navdu\u0161enjem sledili politi\u010dnemu zgledu Cirila Zlobca in Matja\u017ea Kmecla. Danes po \u010detrtini stoletja pa te\u010dejo \u017ee omenjene razprave o uporabi sloven\u0161\u010dine oz angle\u0161\u010dine na akademskem podro\u010dju medtem, ko se mi na Primorskem v slovenskih \u0161olah v Italiji dnevno borimo oziroma spopadamo\n (nadaljevanje) z utrjevanjem sloven\u0161\u010dine v \u0161olskem svetu in vseh podro\u010djih na\u0161ega delovanja. \nVse ustanove Slovencev v Italiji od zvez dru\u0161tev do krovnih zvez, od Slovenskega stalnega gledali\u0161\u010da do zalo\u017eb, od glasbene matice do Primorskega dnevnika, od Narodne in \u0161tudijske knji\u017enice do \u0160portne zveze, vsakodnevno bistveno prispevajo k utrjevanju in k razvijanju ob\u010dutka pripadnosti slovenskemu narodu v tem okolju. Za nemoteno delovanje teh struktur, za katerimi se skriva ogromno ur predanosti ter po\u017ertvovalnega in prostovoljnega dela, so potrebna ustrezna sredstva. Ne pa \u017ee sli\u0161ani izreki z \u017eugajo\u010dimi prsti, da bo treba, dragi zamejci, zaradi finan\u010dne krize tudi malo prostovoljnosti. \nBrez stvarne podpore matice bi se tehtne vsebine razvodenele in bi bili prisiljeni k temu, da ohranimo le spomin na pretekle dni. Poleg tega mora biti pozornost mati\u010dne dr\u017eave usmerjena ne le na sredstva, temve\u010d tudi na potrebo po usmerjanju odnosa. Kar ogro\u017ea na\u0161 obstoj niso le asimilacijske dinamike, temve\u010d takoimenovani manj\u0161inski kompleks ali druga\u010de re\u010deno ob\u010dutek razli\u010dnosti. Naj pojasnim. \u010cez to se dogaja namre\u010d, da temelji odnos do na\u0161e skupnosti na predpostavki, da je folkorizirana. Naj ta pojem posplo\u0161im in ponazorim s preprostej\u0161imi besedami. Slovenci v Italiji marsikdaj ugotavljamo, da je na\u0161a podoba v o\u010deh matice napa\u010dna. Mi smo malo\u0161tevilna narodna skupnost, kot ni res, da se omejujejo na povpre\u010dne lokalne dogodke, katerih ne gredo vsebine \u010dez va\u0161ko zborovsko petje, prilo\u017enostno igranje folklorne glasbe na harmoniko ter nare\u010dno gledali\u0161\u010de. Ta paradoksalna podoba pa postane zaznavna ob vseh usmiljenih trepljanjih po ramenih, z izjavami polnimi nevednega in torej nami\u0161ljenega razumevanja. Dragi zamejci, saj bo. Ali pa presene\u010dene ugotovitve: A s Trsta? Kako to, da tako dobro govorite slovensko? \nDa ne omenjamo nesmiselnih izjav kot so: Zamejci, a vi pa ste za\u0161\u010diteni? Ob vsakem trepljanju po ramenih se utrjuje ob\u010dutek, da smo mogo\u010de v slabem ali pa v dobrem razli\u010dni. Ampak, \u010de nadaljujem. Poleg strukturne podpore, da bi omogo\u010dili vsem uveljavljenim ustanovam, da nemoteno delujejo naprej, mislim, torej, da potrebujemo Slovenci z Italije podporo in pozornost, ki naj bosta usmerjeni v spremembo na\u0161e podobe v o\u010deh \u0161ir\u0161ega okolja in marsikdaj tudi v nas samih. \nTudi v tem primeru gre poudariti, da je podoba slovenske narodne skupnosti v Italiji v o\u010deh matice nekoliko izkrivljena. Marsikdo si namre\u010d predstavlja, da so eti\u010dne, jezikovne in politi\u010dne napetosti \u0161e vedno zelo mo\u010dne in da se Slovenci v Italiji dnevno borimo proti fa\u0161istom. Tu gre jasno poudariti. Nih\u010de ne izvaja na na\u0161o skupnost asimilacijskih pritiskov. Ne bojimo se govoriti na\u0161ega jezika, ker so se \u010dasi spremenili. Mlada generacija je zrasla brez strahu, da jo bo kdo psoval, ker govori sloven\u0161\u010dino v javnosti. V Italiji se je odnos ve\u010dine do manj\u0161ine popolnoma spremenil. Postali smo zanimivi in dnevno gradimo na\u0161o samozavest. Samozavest na\u0161e skupnosti je tudi klju\u010d uveljavljanja in razvijanja te skupine ljudi, ki \u017eivi zunaj meja Republike Slovenije. Ta pa se razvija v odnosu do drugih. \u0160e najve\u010d sosedov. Samozavestna narodna skupnost ima veliko ve\u010dje mo\u017enosti, da \u0161e naprej razvija svojo kulturo. Posledica tega naj bi bila torej pozitivna \u2026 Slovencev v Italiji, temve\u010d tudi za celotni slovenski kulturni prostor. Ampak dajemo po besedah Otona \u017dupan\u010di\u010da ne le piti nje bolesti, ampak tudi nje prelesti. \nLahko na\u0161tejem namre\u010d ogromno faktorjev, ki so v tem obdobju pozitivni. Prvi med vsemi je \u017ee omenjena radikalna sprememba odnosa med Slovenci v Italiji in ve\u010dinskim prebivalstvom. O tem pri\u010dajo tudi izsledki evropskega projekta LEX, ki ga je financiral program \u010dezmejnega sodelovanja Slovenija-Italija med leti 2011 in 2015. Veliko je otrok iz italijanskih dru\u017ein, ki jih star\u0161i vpisujejo v slovenske \u0161ole iz \u0161tevilnih razlogov, kar nas osre\u010duje, ker je na\u0161a razli\u010dnost postala zanimiva. Novi zrak, ki ga je prinesla Evropa, je prisilil dve glavni organizaciji Slovencev v Italiji \u2013 Slovensko kulturno gospodarsko zvezo in Svet slovenskih organizacij \u2013 da sodelujejo. Smo razli\u010dni.\nEna organizacija je dedi\u010d Narodnoosvobodilnega boja, partizanstva in Osvobodilne fronte. Druga pa izhaja iz katoli\u0161ke liberalne in antikomunisti\u010dne tradicije, ki je do\u017eivela v povojnem obdobju hude travme. Razli\u010dni smo po nazoru, ideologiji in zgodovini. Kljub razlikam pa smo se zedinili in smo za\u010deli tvorno sodelovati. Ponavljam. Socialdemokrati\u010dno in katoli\u0161ko usmerjeni smo za\u010deli sodelovati. \n (nadaljevanje) V ponedeljek in torek sta sestavili ti dve organizacijo na primer skupno delegacijo in obiskali Nemce na ju\u017enem Tirolskem. \nPrav tako gre omeniti obe organizaciji, ki sta se znali povezati s sorodnimi zalo\u017ebami, zalo\u017eni\u0161tvom tr\u017ea\u0161kega tiska in mladiko in skupaj spravila na noge sodobni kulturni center Tr\u017ea\u0161ko knji\u017eno sredi\u0161\u010de. \u0160lo je za razli\u010dni zalo\u017ebi, ampak enotni. Bistveno je bilo pri tem projektu ogromno delo in izjemno prizadevanje Urada za Slovence v zamejstvu in po svetu, ki je videl v tem sodelovanju prihodnost in je v prvi osebi sodeloval pri njegovi realizaciji. \nPrimerov dobrih praks je \u0161e veliko. Slovenci v Italiji smo se odlo\u010dili, da ne bomo ve\u010d razli\u010dni in da si bomo kon\u010dno priznali, da smo po besedah na\u0161e podpornice generalne konzulke Republike Slovenije v Trstu Ingrid Serge\u0161, kvalitetni sooblikovalci prostora v katerem \u017eivimo. Tako je v Trstu leta 2013 in leta 2015 za\u017eivel ve\u010ddnevni festival Slovencev v Italiji Slofest, s katerim smo se z najve\u010djim ponosom, da smo Slovenci odprli Trstu pa \u010deprav smo kljub \u0161tevilnim pozivom pogre\u0161ali obiskovalce iz mati\u010dne dr\u017eave. \nSpo\u0161tovani, po vsem povedanem se mi zdi, da se je princip zgleda mati\u010dne dr\u017eave do skupnosti, ki \u017eivi do skupnosti, ki \u017eivi zunaj njenih meja zavrtel za celih 360 stopinj. Kdo je vzgled komu? \nV iskanju svetlih zgledov matice svojim rojakom, ki \u017eivijo v objemu tr\u017ea\u0161kega zaliva, So\u010de in v senci Matajurja ter v Kanalski dolini, sem se nekoliko izgubil. Pa vendar sem prepri\u010dan, da bomo to skupno pot prav gotovo na\u0161li z zaupanjem v so\u010dloveka, s sodelovanjem, z vero bolj\u0161i jutri in z zavestjo, da je za nami neprizanesljiva zgodovina, ki nas mora danes zdru\u017eevati, z ob\u010dutkom solidarnosti, ponosa in varnosti socialnega okolja, ki nam dovoljuje, da \u017eivimo v takem tako lepem obmo\u010dju Evrope. \u010casi, v katerih \u017eivimo, so v\u010dasih virtualni, ampak Slovenci moramo biti konkretni ljudje, ki moramo mlaj\u0161im rodovom pustiti konkretne odgovore. Pri tem procesu pa ne smemo nikogar izklju\u010devati. Nih\u010de ne sme ostati sam, pa \u010deprav smo si med seboj razli\u010dni. Da, draga mati\u010dna dr\u017eava, razli\u010dno smo. Eni re\u010demo nona in nono, drugi pa babica in dedek. Eni jemo pa\u0161to, druge testenine, eni njoke drugi svaljke. Eni pijemo teran, drugi pa kabernet. Celo narod je razli\u010den. Narod, ki se ne zna odlo\u010diti med La\u0161kim ali Unionom, med Mariborom in Ljubljano, med dramo in mestnim gledali\u0161\u010dem, med partizani in domobranci, med desnico in levico, med Metelkovo in Rogom, med BTC in E.Leclercom, med Mercatorjem in Tu\u0161em ali Hoferjem in Lidlom, med sirovim in mesnim burekom na\u0161ih nepogre\u0161ljivih nekdanjih in od nas razli\u010dnih ju\u017enih bratov, med Delom in Dnevnikom, med Borisom ali Sebastjanom Cavazzo, med polkom in val\u010dkom, med Bledom ali Bohinjem, med severno ali ju\u017eno obvoznico, med za in proti na referendumu za istospolne poroke. Skratka, \u0161e enkrat ponovim, razli\u010dni smo.\nZdru\u017euje pa nas slovenski jezik, slovenska kultura in dr\u017eava, v kateri ne \u017eivijo le Slovenci, ampak tudi, kot bi rekel Lojze Kova\u010di\u010d, pri\u0161leki, ki bi jih morali znati sprejeti. Zdru\u017eujejo nas \u0161tiri sosednje dr\u017eave, v katerih pa ne \u017eivijo samo tujci, ampak tudi Slovenci. Zdru\u017euje nas Evropa. In njena zasluga, da lahko dnevno obi\u0161\u010dem dr\u017eavo, v kateri se po\u010dutim doma, ne da bi z osebno izkaznico v roki \u010dakal na mejnem prehodu. \nDanes je \u010das, da po petindvajsetih letih, draga Slovenija, ponovno skupaj vsi skupaj praznujemo razli\u010dnost. Enotno, seveda. Najlep\u0161a hvala."],
      "_version_": 1545630688162611200,
      "id": "g480004",
      "org_i": 12
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 5226,
      "datetime_dt": "2016-06-30T02:00:00Z",
      "speaker_i": 2764,
      "content_t": ["Dober dan. Kot ste sli\u0161ali je moje ime Marjan Kolari\u010d. Isto bi rad predstavil dve kolegici, ki me spremljajo danes, to je gospa Marija Aha\u010di\u010d, tule na desni strani je Marija Prelesnik, urednica slovenske knjige, ki je ravnokar izdana. \nSpo\u0161tovani gospod Ivan Hr\u0161ak, spo\u0161tovani \u010dlani Komisije Dr\u017eavnega zbora Republike Slovenije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu. Zelo mi je v \u010dast, da vas lahko danes na tem sre\u010danju, poudarjam na tem slavnem sre\u010danju, v imenu vseh kanadskih Slovencev iskreno pozdravljam. \n\u010ceprav se na\u0161a skupnost, ki \u0161teje ve\u010d kot 4000 Slovencev nahaja na severnoameri\u0161kem kontinentu in je kar precej oddaljena od Evrope, ta skupnost izredno doprinese pri ohranjanju in \u0161irjenju slovenske identitete v svetu. Dodatno poleg tega ima izredno pomembno vlogo, da je Slovenija kot de\u017eela z mnogimi vrednotami dobrodo\u0161la, in da lahko kot taka izkoristi in izbolj\u0161a svoj mednarodni polo\u017eaj v svetu narodov. \nPred leti odlo\u010ditev dr\u017eave Slovenije, da ne potrebuje ali da ni zmo\u017ena popolnega diplomatskega predstavni\u0161tva v Ottawi, je bila napaka, ki je negativno vplivala ne toliko na kanadsko kot dr\u017eavo, z stra\u0161no velikim potencialom, ampak na sam slovenski trgovinski razvoj. Tudi ve\u010d kot \u0161tiri letna odsotnost ministra za Slovence po svetu se je to izkazalo do nas, kot da Slovenija ni zainteresirana na vse mo\u017enosti, ki jih slovenska skupnost in ostala Kanada nudi. \nKakorkoli na kraju, se je razmerje veliko izbolj\u0161alo in z veseljem lahko poro\u010damo, da sede\u017e slovenskega ambasadorja v Ottawi zopet deluje, isto z dovoljenjem sedanje Vlade v za\u010detku tega meseca junija obiskal sam minister za Slovence po svetu Gorazd \u017dmavc. Kot ste mu \u017eal \u017ee sami zasledovali ta obisk, so sre\u010danja s slovenskimi skupnosti in kanadskimi vladnimi predstavniki od Atlantika do Pacifika s podro\u010dja energije, trgovine, industrije in drugih sektorjev gospodarstva in izobrazbe, ustvarila zelo ugodno stanje za nadaljnji razvoj. Vsi se pa zavedamo, da so v resnici tole le prvi koraki in da bo potrebno v prihodnosti vlo\u017eiti \u0161e ve\u010d kolektivne mo\u010di. Predlagamo, da se v ta projekt povabi najvi\u0161je gospodarsko predstavni\u0161tvo Slovenije vklju\u010dno sama prisotnost predsednika Vlade bi bila zelo dobrodo\u0161la. \nKanada, kot dr\u017eava, naslednje leto praznuje 150. letnico obstoja. Konfederacija je bila ustanovljena leta 1867. Prav to so pa ravno tako bili \u010dasi, ko so v Kanado prihajali tudi prvi Slovenci. Ti prebivalci od samega \u017eupnika, zelo uspe\u0161en je bil Bishop Baraga, do vsakodnevnih delavcev, ki so si na\u0161li delo na \u017eelezni\u0161kih progah, gozdarstvu in v rudnikih. Sledili so drugi vali pred in po drugi svetovni vojni in vse do danes, ko ve\u010dina prihaja zaradi ekonomskih razlogov. V \u010dasu v 150 letih je doprinos Slovencev v Kanadi ogromno doprinesel razvoju dr\u017eave. Manj\u0161a je po \u010dasu skupnosti bila zgrajena ve\u010dinoma od letu 1950 do 1980. V tem \u010dasu se je preko Kanade ustanovilo ve\u010d kot 20 dru\u0161tvenih poslopij, ki delujejo kot centri slovenske kulture in kjer se Slovenija torej slovenska tradicija in identiteta ohranja in goji. Poleg tega je skupnost \n(nadaljevanje) zgradila pet cerkva, dva doma za ostarele, dve banki, gospodarsko zbornico, \u0161tipendijske sklade, sklade v pomo\u010d invalidom in revnih, podpira \u0161tevilne ansamble, pevske zbore, \u0161portna dru\u0161tva, skupnost kot / nerazumljivo/, ki izdaja radijske ure, tiska revija, koordinira letni in kulturni program in podpira \u0161tevilne slovenske \u0161ole. To je zelo aktivna slovenska skupnost, ki je bila zgrajena vse na prostovoljnem delu in preko prostovoljnih dohodkov od posameznikov in na podlagi, \u010deprav nima koristi slovenske lokalne ekonomije. \nTrenutno ocenjujemo, da ta kapital, ki je bil investiran ali izbran presega ve\u010d kot 500 milijonov dolarjev. Kar solidna vrednost, s katero je sedaj potrebno dnevno negovati in isto\u010dasno ustvariti ugodne pogoje, da ta vrednost nadalje raste. Zdravo finan\u010dno stanje je osnova za obstoj katerokoli skupnosti kjerkoli ta obstaja. \nPogled v prihodnost. Vsi se zavedamo, da so te\u017eave, s katerimi se trenutno skupnost soo\u010da v zelo kriti\u010dnem stanju. Ena od teh je npr. vloga nepredvidene generacijske spremembe. Vendar smo kot skupnost optimisti\u010dni, da je to samo prihodno stanje, ki nas bo popeljalo v \u0161e bolj\u0161o uspe\u0161no prihodnost. \nDoprinos na\u0161ega nara v svetu pa ni bil samo usmerjen sebi, ampak je ogromno doprinesel, da je preko enkratne zedinjene skupnosti in lobiranjem pri kanadskih vladi v \u010dasu ustanovitve Slovenije deloval zelo podporno in patrioti\u010dno. Dodatno je vedno pomagal in tudi sedaj pomaga slovenski ekonomiji s \u0161tevilnimi obiski Slovenije, by Slovenien v kanadskih trgovinah z dopla\u010dilom davkov dr\u017eave Slovenije in s finan\u010dno pomo\u010djo ljudem v \u017eivljenjski in naravni krizi. Dodatno sedaj podpiramo zadnje slovenske vladne iniciative da slovenska skupnost deluje kot podlaga pri odpiranju severnoameri\u0161kega trga Sloveniji. \nPosebna zahvala gre tukaj Slovenski gospodarski zbornici v Torontu, kjer trenutno z velikim uspehom izvajajo osnovni razvoj, razvojni na\u010drt. Kot ocena tega sodelovanja in potenciala, ki le\u017ei pred nami pa je potrebno, da \u010deprav so to zelo dobri in koristni za\u010detki, vendar po mojem mnenju to ni dovolj za na\u0161e ve\u010dje mednarodno sodelovanje med dr\u017eavama. Zato bo potrebna ve\u010dja obojestranska zavest nas vseh. Zaveza nas vseh. Morda odpiranje Urada za medsebojni razvoj gospodarstva in kulture ni slaba ideja. \nTo so bile nekako predstavljene slovenske prioritete, kak\u0161ne pa ima slovenska skupnost? Nekaj predlogov. Priprava dokumentarnega filma pod imenom: Doprinos kanadskih Slovencev, kanadski in slovenski dr\u017eavi ob 150. obletnici, druga kanadska skupnost podpira otvoritev Sport / nerazumljivo/, ki bi prikazal \u0161portne dose\u017eke vseh Slovencev, vklju\u010dno s svetovno rojenih Slovencev. Pove\u010dati \u0161tudentsko izmenjavo med dr\u017eavama na 200, isto pove\u010dati mo\u017enosti zaposlitve slovenskih kadrov v Canariji, ki jih Slovenija ne potrebuje. Ena / nerazumljivo/ ki je ko\u010dljiva, ali si Slovenec \u010deprav ne govori\u0161 slovensko? Zdru\u017eiti celotno kanadsko skupnost v eno krovno organizacijo, ta \u017ee ima za sabo tri dr\u017eavne konvencije, potrebna je samo formalna registracija Ustave in podpis. Bolje seznaniti slovenske dr\u017eavljane o doprinosu Slovencev po svetu. \nKot zadnji predlog? Slovenci po svetu imajo volilno pravico, za kar smo zelo hvale\u017eni. Nimamo pa ve\u010dje mo\u017enosti pri vodstvu dr\u017eave. Predlog pred leti, da se ukine samostojno Ministrstvo za Slovence po svetu, ki zastopa ve\u010d kot pol milijona ljudi, ni mnogo pomagalo pri zaupnosti Slovencev do Vlade. Zato predlagamo, da se podpre razprava glede predstavnika Slovencev po svetu v samem parlamentu. \nTo so mnoga vpra\u0161anja, \u017eelje in mo\u017enosti. Glavno je, da biti Slovenec je ponos, da biti Slovenec je odgovornost, da biti Slovenec je pravica, da biti Slovenec je kdo si, in da biti Slovenec je najve\u010dja \u010dast. Samo dejstvo, da smo Dan dr\u017eavnosti praznovali z dviganjem zastave pred mestno hi\u0161o Vancouverja, Ottawe in Toronta, isto kot sem sli\u0161al se je zgodilo v Avstraliji, Argentini in Zdru\u017eenih dr\u017eavah Amerike, je znak, da se Slovenska meja ne kon\u010da v Piranskem zalivu, \n (nadaljevanje) Karavankah ali na Kopih, ampak da ta sega \u0161iroko v svet, bi rekli, da ga obkro\u017ea v tem novem globalnem svetu.\nDragi Slovenci, v \u010dasu, ko praznujemo 25. obletnico v imenu vseh kanadskih Slovencev, ki so tako ponosni na na\u0161 grb in zastavo, \u017eelimo slovenski vladi in vsem vam dr\u017eavljanom doma in po svetu iskrene \u010destitke. Hvala lepa."],
      "_version_": 1545630688372326400,
      "id": "g480016",
      "org_i": 12
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4404,
      "party_i": 1,
      "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
      "speaker_i": 92,
      "content_t": ["Hvala lepa za besedo, podpredsednik. Dr\u017eavna sekretarja, poslanke, poslanci, prav lep pozdrav! \nMislim, da ne bom naredil ni\u010d narobe, \u010de bom spo\u0161tovanemu predlagatelju v svoji razpravi na en del\u010dek odgovarja to, kar ste naslovil na spo\u0161tovanega kolega, ampak ravno skozi razpravo sem imel namen se tudi dotakniti in ne \u017eelim kakorkoli druga\u010dno razmi\u0161ljanje. Sedaj mojo razpravo bom za\u010del predvsem s tem, kot sem \u017ee zadnje leto v tem Dr\u017eavnem zboru in mati\u010dnih odborih obi\u010dajno tudi vedno za\u010del in bom tudi danes. Odgovornost za 5 milijardno ban\u010dno luknjo je na strani \u010dlanov uprav nadzornih svetov bank v dr\u017eavni lasti, podredno Banka Slovenije ter temu tudi nadzorne in\u0161titucije, se pravi, revizijske hi\u0161e, kajti ravno revizijske hi\u0161e so, kot vemo, pred vsakim letnim poro\u010dilom revidirala letno poro\u010dilo, ki jih sprejemajo delni\u010darji. To je zame zgodba o odgovornosti. \nDruga stvar je, se pa lahko pogovarjamo, kako pa lahko sedaj to odgovornost pripeljati tisto, ki jo vsi \u017eelimo in ki je tudi v razpravi danes velikokrat izpostavljena, primerjava Irska, pravzaprav / nerazumljivo/. In v tem se bom takoj tudi dotaknil. Predlog s strani predlagatelja, moram priznati, da je zelo zanimiv in ga tudi pozdravljam, vendar si ga bom dovolil komentirati v dveh delih, pravzaprav v dveh to\u010dkah. In sicer, eno je primerjava Islandija in Slovenija ter drugo, izjave dr\u017eavnega to\u017eilca mag. Kozina. \u010ce se dotaknem primerjave Islandija-Slovenija. Moram priznati, da se v neki smeri ne morem strinjati skozi to razpravo, ki vse skozi se primerja Islandija in Slovenija. Preprosto se ne more, kajti Islandija je ob nastopu finan\u010dne krize tri najve\u010dje banke, ki so ogrozile finan\u010dni sistem dr\u017eave, preprosto porinila ali spro\u017eila postopek za ste\u010daj in je iz ste\u010daja re\u0161evala. Dokazali so, da je bila to odli\u010dna poteza in tisti, ki malce spremljamo, smo lahko nedolgo \u010dasa nazaj celo zaznali informacijo, da zaradi uspe\u0161nega postopka re\u0161evanja dr\u017eavnih bank \u010dez ta postopek so vsem dr\u017eavljanom nakazovali nedolgo \u010dasa nazaj nekaj sto evrov. To je bilo kot neka satisfakcija za tiste \u010dase, ko je bila dr\u017eava slab lastnik. To se pravi, v Sloveniji smo imeli pa popolnoma druga\u010den pristop. In zaradi tega se te\u017eko pogovarjamo zakaj Islandci imajo \u017ee vrsto ban\u010dnikov, ki so zaprti, \u010de temu lahko tako re\u010dem, hkrati pa je treba priznati, da ne samo zaprti, dobesedno jim je v njihovem sistemu uspelo, da so zoper dolo\u010dene skupine ali posameznikov ban\u010dnikov uvedli in zaklju\u010dili pravnomo\u010dne tako kazenske kot tudi od\u0161kodninske to\u017ebe, se pravi sodbe. To je en del.\nDrugi del zakaj pa so bili oni tako uspe\u0161ni. Dejstvo je, da islandski pravni sistem je imel \u017ee prej imel v vrsti zakonov dolo\u010dene varovalke, ki so predvidevale v primeru tovrstnih nekih zlorab, ki se mi zdaj pogovarjamo, sum zlorabe ban\u010dne kriminalitete in zaradi tega so organi pregona, skupaj s to imenovano gospod Joly lahko bili tako u\u010dinkoviti in tudi hitro ukrepali. In bistvo za njihov primer je kumulativno izpolnjena so imeli oba pogoja, in jaz lahko samo re\u010dem, da jim je preprosto za \u010destitati. \nKaj pa mi, \u010de lahko temu tako re\u010dem. Mi smo sprejeli sklep, kot, \u017ee pred dokapitalizacijo je bilo zanimivo, celo sklep tedanje vlade, katerakoli \u017ee je, ker se bom v razpravi tudi potem malce dotaknil, podr\u017eavljanje dveh privatnih bank. Celo ve\u010d, ne samo Factor in Probanka, tudi Abanka in tako naprej, se pravi, prvi ukrep pred dokapitalizacijo je bilo podr\u017eavljanje privatnih bank. Temu je sledila dokapitalizacija z denarjem davkopla\u010devalcev, in zaradi tega to sploh ni primerjava, da lahko nekako ekvivalentno re\u010demo, saj pa neke modele lahko prevzamemo od teh, recimo, dr\u017eave, ki je v neki smeri meri nam, po velikosti podobno. \nTretja zadeva je tisto, kar msilim, da vse nas tukaj skrbi, vsaj te ki smo \u0161e tukaj, najverjetneje tistih, ki jih ni, mogo\u010de te zadeve gledajo bolj tako s strani in ne toliko resno. Treba je priznati, da je obilico aktivnosti na teh segmentih organov pregona, predvsem NPU, in \u010de sem zelo konkreten najverjetneje tudi s strani posameznih to\u017eilcev. V stotine obto\u017enic, ampak \u017eal tukaj se popolnoma strinjam s predlagatelji in vsi tisti, ki ste prakti\u010dno v teh postopkih sodelovali glede tega gradiva, kaj to nam pomeni. Koliko obto\u017enic pa je sploh pravnomo\u010dnih. To se pravi, ta t.i. ma\u0161inerija pregona deluje, vendar brez u\u010dinka. In tisto, kar je zaskrbljujo\u010de je, da \u010de se slu\u010dajno \u0161e zgodi, da je kak\u0161na obto\u017enica pravnomo\u010dna, se na sodnem postopku, se pravi sodni veji oblasti, zgodi, da so oprostilne sodbe. To pa je tisto, kar preprosto mora vse skrbeti. Da se izobra\u017euje in usposablja, jaz mislim, da vsak od nas ima prav gotovo neko lo\u010deno mnenje, kajti usposabljanje za tovrstne zadeve, da se pogovarjamo danes, ti dogodki pa so se dogajali, recimo temu, skoraj 10 let nazaj, je druga zgodba. In \u010detrta zadeva, kar pa menim vseeno, vsaj kar se mene ti\u010de, sem optimist, je pa kljub temu, da je bilo danes nekaj besed zapleta glede parlamentarne preiskovalne komisije, tisti, ki smo bili vsaj malo aktivni v tej zadevi, vemo za kaj se je \u0161lo. Ve\u010d ali manj. Ampak, bistveno pa je nekaj. Da ta parlamentarna ban\u010dna komisija dela odli\u010dno, in jasno je, tukaj moram priznati, da se pridru\u017eujem vsem tistim, da nekako daje polno podporo predsedniku te komisije, ker se vidi, da veliko napora vlaga predvsem v to, da se \u010dez to parlamentarno preiskovalno komisijo resni\u010dno pride do nekih podatkov in zaklju\u010dkov, in zastra\u0161ujo\u010de je, da je na upravljanju dr\u017eavnega premo\u017eenja so bile izbrane osebe, ki preprosto izgubljajo spomin. Jaz sem si dovolil na enem od odborov vpra\u0161ati, kaj je z njihovo opravilno sposobnostjo. Ampak, to so stvari, ki bodo tako ali druga\u010de, preko razprav, zaradi tega se tudi sam pridru\u017eujem vsaki tovrstni razpravi, da tudi to \n (nadaljevanje) je orodje z na\u0161e strani, da kljub vsemu morda pripomoremo k temu, da se bodo bolj intenzivno premikali. To pomeni, \u010de zaklju\u010dim v ta del pa v neki smeri ne \u017eelim v zagovor kolega iz Desusa, dejstvo je, da je pri nas se politika ali Vlada bo odlo\u010dila na popolnoma druga\u010den pristop \u017eal pa lahko ugotavljamo, da to kar sem omenil razen stotino vlo\u017eenih obto\u017enic skoraj nobena pravnomo\u010dna. To je pa realnost. \nZdaj drugi del kar se ti\u010de izjave, ki je bilo dostikrat omenjeno v razpravi dr\u017eavnega to\u017eilca, mag. Kozina. Moram priznati, da pa malce zamerim predlagatelju, ki vse to kar je bilo re\u010deno absolutno dr\u017ei, da je odkrito povedal 12 do 15 let bodo morda obsodilne sodbe. Tudi povedal je, da si lahko kar mislimo koliko bo pla\u010dilo iz tega denarja, sam sem presene\u010den, da se o nekih zneskih je pogovarjalo pa je res vpra\u0161anje in veseli bi bili prakti\u010dno tudi tistih zneskov, ki jih je navedel ampak tisto kar je pa klju\u010dno in danes v razpravi nisem zaznal niti iz strani predlagatelja je pa naslednje. Spo\u0161tovani dr\u017eavni to\u017eilec je z veliko te\u017eo in tudi recimo temu vsebinsko dal posebni pomen in kaj je on takrat izjavil, to\u010dno je bilo navedeno v razpravi, to je bilo v februarju 2015. Njegove besede, glavno zlo za neu\u010dinkoviti pregon bankirjev je bil storjen v Dr\u017eavnem zboru in to s sprejemanjem luknji\u010daste zakonodaje, \u010de smo realni in objektivni in mislim, da je tudi dol\u017enost nas, ki smo v tem parlamentu, da procesni razlogi najverjetneje tudi v kak\u0161nem primeru omejujejo u\u010dinkovito delo organov pregona. Strinjam pa se, da posamezni tovrstni zadevi pa niso razlog, ne u\u010dinkovitost celega sistema, to je pa definitivno. \nSam toliko za ta uvodni del, ker menim, da je danes politi\u010dna razprava glede teme, ki je bila s strani predlagatelja moram priznati, da osebno menim, da kljub pomanjkljivosti in kljub nedore\u010denosti in tudi kljub posameznim pravnim prazninam z zakonom pa lahko re\u010demo Zakon o ban\u010dni\u0161tvu, Zakon gospodarskih dru\u017ebah, Kazenski zakonik tudi z EKP sem prepri\u010dan, da v posameznih primerih ne govorim o mno\u017ei\u010dnosti ampak o posameznih primerih bi lahko pri\u0161lo v razumnem roku ne v 13 letih ampak v razumnem roku nekaj let tudi v postopku odkrivanja in pregona do obsodilnih sodb posameznikov v tem primeru ve\u017eem tisto osnovno tezo, ki jo bom vseskozi zagovarjal dokler ne bo nekega konkretnega protiargumenta, \u010dlani uprav in \u010dlani nadzornih svetov bank v dr\u017eavni lasti, vendar menim, da je za nastanek tega, ki je, gospod Kozina zelo jasno prezentiral vsem nam prisotnim predvsem tudi razlog v tem ali, \u010de re\u010dem druga\u010de velika verjetnost, da v vseh letih po osamosvojitvi Republike Slovenije, da se je politika aktivno vklju\u010devala in omogo\u010dala stran poti, \u010de temu lahko tako re\u010dem od dobre ban\u010dne prakse. In to preko lastninske vloge, ki jo ima dr\u017eava vemo pa kdo upravlja lastnino dr\u017eave in to je izvr\u0161ilna veja oblasti, se pravi Vlada in v tem primeru posamezni ministri. Tudi s sprejemom Zakona o slovenskem dr\u017eavnem holdingu, ki se je pred nekaj leti sprejelo se bistveno ni\u010d ne spremeni v tem procesu, samo neki postopki so malce druga\u010de urejeni in je tudi prav, da je tako urejeno.\n  \n (nadaljevanje) Dejstvo je, da se mi danes in tudi v bodo\u010de, ko se bomo pogovarjali se vrti vsebina skozi, vseskozi okoli teh tolikokrat izre\u010denih bank v dr\u017eavni lasti. NLB, NKBM mislim, da je tudi prav, da se kaka zadeva \u0161e o njej re\u010de, ne glede na to, da se je lastninsko \u017ee preoblikovalo, Abanka in to, kar je tudi sedaj in mislim, da tudi v naslednjih tednih, mesecih nas bo kar precej zaposlovalo. Probanka in Factor banka. Dejstvo je, da so se postavljali v tem procesu v vlogi lastnika ali upravljavca dr\u017eavnega premo\u017eenja, osebe, ki so poleg tiste temeljne funkcije najverjetneje tudi zlorabljali tisti polo\u017eaj, pa najsi bo to za osebni interes ali pa interes, interesnih skupin, kar se pa obi\u010dajno vedno bolj to govori. Ampak en del\u010dek bi pa dal poseben poudarek. In sicer, meni je \u017eal, da s strani podpisnikov, v tem primeru Nepovezanih poslancev, tudi pa\u010d niso prisotni, ker bi pri\u010dakoval, \u010de ste tukaj toliko prisotni, da tudi tisti, ki podpi\u0161e, da v neki smeri je tudi aktiven(?). Odlo\u010ditev Vlade, ki je prakti\u010dno tudi dana\u0161nja spo\u0161tovana poslanka, v letu 2013, je pri\u0161lo, da so se podr\u017eavile privatni banki. \u010cemu, ampak tisto, kar je v neki smeri malce nenavadno in sicer v stanju bank, za katero se je \u017ee vedlo, da je v tako imenovano stadiju propada bank. In kasneje se je politika, v tem primeru skupaj z Banko Slovenije odlo\u010dila za tako imenovano nadzorovano likvidacijo. Zakaj je nadzorovana ve samo tisti, ki je sprejel ta sklep. In govorjenje v javnem interesu za posamezno banko, \u010de temu tako re\u010dem, ki predstavlja zgolj 2 % bilan\u010dne vsote v Republiki Sloveniji, mislim, da to \"glih\" ne dr\u017ei najbolj neke zelo strokovne presoje, vendar se sklicevanje na javni interes, hkrati se pa \u0161\u010diti interes posameznikov, pa morda tudi tisti, ki so povzro\u010dili tako stanje, pa mislim, da je v\u010dasih tudi vredno kakorkoli nekega razgovora ali razprave o tem. In tukaj se strinjam s primerjavo, kar se ti\u010de Islandije, \u010de se je Islandija odlo\u010dila, da po\u0161lje resni\u010dno tako velike banke, \u010de temu re\u010dem z bilan\u010dno vsoto v ste\u010daj in s tem ni bil ogro\u017een finan\u010dna stabilnost dr\u017eave, ker so s tem v tem primeru vzporedno vzeli druge mehanizme, je te\u017eko razumeti, da banke z dvoprocentno bilan\u010dno vsoto ogro\u017eajo finan\u010dno stabilnost Republike Slovenije. \nZakaj menim, da je politika tudi vplivala na nastanek 5-milijardne ban\u010dne luknje? Na kak\u0161en na\u010din? Osebno sem na stali\u0161\u010du, preko vpliva. Prvi vpliv prav gotovo preko zakonodajne veje oblasti in tukaj je treba priznati, da to, kar sem \u017ee omenil dve desetletji so se v tem Dr\u017eavnem zboru sprejemali zakoni, ki se je izkazalo, da imajo pravne praznine. Tukaj takoj dajem, bi \u010dlovek rekel, svoje razmi\u0161ljanje, da ne krivim, \u010de lahko uporabim to besedo, da mi ne bo zlorabljeno, poslance. Kajti dejstvo je, da ta Dr\u017eavni zbor je politi\u010dni organ. Za luknji\u010dasto zakonodajo, tako kot sem tezo postavil, tudi v tem primeru govorim, da je to odgovornost na strani izvr\u0161ilne veje oblasti, Vlade, resornega ministrstva, ki pripravlja posamezne zakone in tisto, kar se v tem Dr\u017eavnem zboru \u0161e ni spregovorilo in mislim, da je sedaj tudi \u017ee \u010das tudi zunanjih svetovalcev vlad, ki so strokovno pripravljali dolo\u010dena gradiva ali ki pripravljajo spremembe zakonodaje. In, \u010de so vlade bile zavedene, s tem niso razbremenjene odgovornosti, one so v Dr\u017eavni zbor sprejemale zakonodajo, za katero trdno in verjamem, da ni zgolj politi\u010dno v\u0161e\u010dna izjava bila mag. Kozina, da so zakonodaje luknji\u010daste, ki onemogo\u010dajo u\u010dinkoviti pregon, \u010de temu lahko tako re\u010dem, posameznikov, ki so uporabljali zlorabo upravljanja bank v dr\u017eavni lasti. \nDrugi vpliv je prav gotovo preko izvr\u0161ilne veje oblasti. To, kar sem \u017ee omenil. Dejstvo je, da preko izvr\u0161ilne veje oblasti se ali so se nastavljale osebe kot \u010dlani nadzornega sveta, te potem uprave. In dejstvo je, da so se te osebe potrjevale na skup\u0161\u010dini delni\u010darjev. In na tej skup\u0161\u010dini delni\u010darjev je bil predstavnik Vlade. To se pravi, se ne moremo pogovarjati, da politika ni bila aktivna pri tovrstnih kadrovanjih. Sam sem mogo\u010de prestrog v teh razmi\u0161ljanjih, samo menim, da delegiranje tovrstnih aktivnosti, tudi danes, \u010de se pogovarjamo na SDH ne more se izogniti Vlada odgovornosti za tovrstne aktivnosti. Ona je tista, ki je dol\u017ena upravljati. In to, kar sem \u017ee nekajkrat omenil, da je odgovoren lastnik. \nIn tretja zadeva, ki se nekako, lahko re\u010de, vpliv politike je preko Ministrstva za finance. In to predvsem, in moram priznati, da sem hvale\u017een, ko sem malce spremljal zadnje zasli\u0161anje na preiskovalni komisiji, samo potrjuje to, kar bom sedaj tudi povedal. Preko Ministrstva za finance so se vlagali depoziti v dr\u017eavne banke v \u010dasu zoper katere banke bi bilo potrebno izvajati radikalnej\u0161e ukrepe. Govorim v imenu lastnika, dr\u017eava ali \u017ee katerekoli. In dejstvo je, da se izkazuje, da je politika preko, v tem primeru politika, upam, da se prav razumemo, preko ministra za finance ohranjala likvidnost teh bank. In kaj je to pomenilo v, \u010de govorim sedaj v dana\u0161njem \u010dasu. To se je tlakovalo pot za obremenitev davkopla\u010devalcev. Vesel bi bil, da se motim, samo mislim, da vse okoli\u0161\u010dine in dejstva v zvezi s tem nakazujejo v to smer. ne bom se pa spu\u0161\u010dal \u0161e v eno temo, in sicer izdaja garancij, za katere pa sem skoraj prepri\u010dan, da so se garancije tudi unov\u010devale. Toliko glede vpliva politike, kar se ti\u010de v tovrstnih procesih. \n\u010ce grem mogo\u010de malce bolj na ta tako imenovan ban\u010dni strokovni, ker sem vesel, da je kar veliko \u0161tevilo v tem Dr\u017eavnem zboru dobrih poznavalcev. To pomeni, da je vedno manj mo\u017enosti izvr\u0161ilne veje oblasti, da bodo morda posku\u0161ali v nadaljevanju kak\u0161ne ban\u010dne praznine ali zakonske praznine \u0161e vpeljati, \u010deprav nikoli ne more\u0161 biti toliko vseved ali siguren da jim to ne uspe, ampak mislim, da s tem, ko nas je veliko je manj mo\u017enosti. Se pravi, \u010dlani uprav bank v dr\u017eavni lasti so vedeli ali pa bi morali vedeti, se pravi to bi morali vedeti, jih zelo jasno zavezuje zakon o gospodarskih dru\u017ebah, kot tudi sklepi Banke Slovenije, ki precizno govorijo ali opredeljujejo kaj mora na funkciji upravljavca banke, se pravi tista oseba izvajati. Se pravi, so dol\u017eni vedeti, da je odobravanje posojila brez ustreznega zavarovanja ob prisotnosti okoli\u0161\u010din in tu je \u0161e eno pomembno dejstvo, bonitetne ocene, kajti za vsakega kreditojemalca, sploh pa v kolikor je znesek nekoliko vi\u0161ji, se mora izdelati bonitetna ocena. In v takih okoli\u0161\u010dinah, ko se ugotovi v predhodni fazi, da zneska ni mogo\u010de vrniti, je lahko znak kaznivega dejanja. Poleg navedenega je potrebno ob tem kontekstu \u0161e nekaj zelo jasno povedati. Da nespo\u0161tovanje ban\u010dnih predpisov \u017ee samo po sebi predstavlja tudi znak kaznivega dejanja. Kdo to preverja, se v tem kontekstu ne bi spu\u0161\u010dal. In tisto, kar mislim, da organi pregona v teh postopkih mogo\u010de malce zanemarjajo, pa je prav, verjamem pa, da se upo\u0161teva tudi ta okoli\u0161\u010dina, in sicer \u010dlani uprav so se zavedali in mislim, da se tudi danes zavedajo, da obstoje\u010da regulativa, ki ureja ban\u010dno podro\u010dje preprosto dolo\u010dena regulativa ali definicije, ki bi zelo jasno in precizno opredeljevala kaj je kaznivo dejanje, tega ni. In tukaj se zdaj navezujem na tisto tako imenovano se pravi pravne praznine na podlagi katerih imajo organi pregona prav gotovo velike te\u017eave pri opredelitvah znaka kaznivega dejanja.\nTemu lahko samo \u0161e dodamo dobre povezave, \u010dlani uprav s tistimi, ki tako ali druga\u010de v preteklosti so dobro sodelovali in lahko samo re\u010dem odli\u010dna formula za izkori\u0161\u010danje dr\u017eave in na koncu dokapitalizacija v 5 milijard evrov. \n\u010ce se \u0161e vrnem na imenovanega dr\u017eavnega to\u017eilca, ko se bil prisoten in zelo pozoren 5. se pravi februarja 2015 so bile njegove izjave tudi naslednje: velika verjetnost je, da so marsikateri veliki igralci slovenske tranzicije in seveda \u0161e kdo imeli dr\u017eavne banke kot za bankomate. Za lastno korist in marsikdo je o\u010ditno to tudi uspel.\nIn tisto, kar je v neki smeri bilo mogo\u010de vsaj zame nepri\u010dakovano je naslednje, po njegovih besedah, se pravi preko teh, nekaj je bilo danes \u017ee omenjeno, po tranziciji uspeli za svoje po\u010detje izstaviti ra\u010dun davkopla\u010devalcev. \u010ce \u010dlovek pogleda tovrstne postopke in procese verjamem, da se komisija parlamentarna zelo vsebinsko s tem ukvarja mislim, da / opozorilni znak za konec razprave/ se v neki smeri bi pribli\u017eali vsaj sam menim, da dolo\u010deni posli ali kreditna razmerja, ki so se ustvarjala je bilo kot, \u010de v prenesenem smislu re\u010dem, nepovratna sredstva\u2026 / izklop mikrofona/."],
      "_version_": 1545628756161331200,
      "id": "g435607",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4404,
      "party_i": 5,
      "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
      "speaker_i": 78,
      "content_t": ["Hvala lepa za besedo.\nZdaj, kdor spremlja to sejo Dr\u017eavnega zbora vidi, da je tako na vladni strani, kot na strani koalicije en kup sprenevedanj, zavajanja, pa vpletanja in tako naprej in nih\u010de, ne na Vladi ne v koaliciji nima nobenega resnega namena, da se na tem podro\u010dju karkoli premakne. Samo za primer. Ko je nastopila ban\u010dna kriza je Obamova Vlada v Ameriki banko, ki je \u0161la v krizo razlastila, odstavila vodstvo, sanirala in jo \u010dez tri mesece prodala z dobi\u010dkom in dividende potem, tisto, vrnila ljudem, ki so v tem delu izgubili.\nGovorite o Islandiji. Zdaj, samo vpra\u0161anje je, Islandija je imela \u017ee eno ali dve ban\u010dni krizi. Kar se jaz spomnim je bila najbr\u017e to prva ban\u010dna kriza, se pravi, in v treh, \u0161tirih letih so po\u010distili vse kar je bilo ali pa ve\u010d ali manj vse kar je bilo problemati\u010dnega v tem ban\u010dnem sistemu. Pri nas smo imeli dve veliki dokapitalizaciji, se pravi, eno v 90. letih, eno sedaj, ta je sicer samo polovi\u010dna, vmes pa je bil cel kup dokapitalizacij, ki se niti videle niso, z niti ene dokapitalizacije in sanacije ban\u010dnega sistema se ni potegnilo prav nobenih konsekvenc. Ljudje, ki so dobili vlo\u017eke v banke so ostali na bankah, malo so se zamenjali med poslovnimi bankami in nadzornikom, to se pravi, Banko Slovenije in spet nazaj in morda je \u0161e kdo pustil vmes ministra za finance in ta krog se je vrtel. Gospod Dragonja pozna dobro kako ta sistem deluje, bil je bolj aktiven politik takrat, ko je re\u0161eval svojega brata v eni od propadlih bank. Zdaj pa vi predavate o tem, da imamo luknji\u010davo zakonodajo. Niti ena zakonodaja ni luknji\u010dava, luknji\u010dava je zato, ker nekdo, ki bi moral preiskovati in delati tega no\u010de po\u010deti s takih ali druga\u010dnih razlogov. Ali gre za dogovorni del, to se pravi, da se tega in tega ne bo preiskovalo, ker je precej verjetno glede na to, kako stvari delujejo v tem na\u0161em pravosodnem sistemu in tudi preiskovalnem navsezadnje. In izgovor na to, da je luknji\u010dava zakonodaja je pravzaprav izhod, da se tolerira take stvari. \n (nadaljevanje) Tisti, ki pripeti na zlatokope dr\u017eavne lastnine pa\u010d imajo vedno dovolj izgovorov, da stvari odpeljejo v tisto smer, ki jim pa\u0161e in za sabo potegne tudi en kup odlo\u010devalcev. Danes je tipi\u010den primer kako deluje na\u0161 sistem in oziroma tudi primer kako ne bi smel delovati ta sistem. \u017de neko\u010d prej sem vpra\u0161al, gospoda Dragonjo glede teh relacij, odlo\u010devalcev na politi\u010dni ravni, ki odlo\u010dajo za sanacije ban\u010dnega sistema in so sorodstveno povezane osebe. Danes je primer popolnoma enak, se ni spremenilo, v prej\u0161nji Vladi in v tej Vladi je isti dr\u017eavni sekretar, ki je pa\u010d sodeloval pri odlo\u010ditvi, ne ste\u010daju ampak programiranju likvidacij dveh malih bank. \u0160e kak\u0161en dan preden so sprejeli sklep o / nerazumljivo/ likvidaciji so na ban\u010dne ra\u010dune z dr\u017eavnega premo\u017eenja nalo\u017eili likvidna sredstva. Torej tukaj ne gre za luknji\u010davo zakonodajo ampak gre za bom rekel popolnoma neskladen, neeti\u010den odnos tistih, ki odlo\u010da o tem kaj se bo zgodilo v teh postopkih. Gospod Klemen\u010di\u010d je naslednji izmed tistih, ki danes odlo\u010dajo in govorijo o tem, da ne vem nekaj z zakonodajo ni v redu. Prvi\u010d ni naredil ni\u010d takrat, ko je bil predsednik senata Komisije za prepre\u010devanje korupcije je odklonil dokumentacijo, dostavo dokumentacije Dr\u017eavnemu zboru in preiskovalni komisiji, jo ni hotel dati, ko je bil zasli\u0161al ni hotel ni\u010d vedeti in ni\u010d govoriti in sedaj je on tisti, ki govori o tem kako bi bilo treba kak\u0161ne stvari narediti. Ni zastonj njegov naslednik ugotovil, da hodi v \u010devljih, ki so oku\u017eeni z glivicami nezakonitosti. To kar je bilo povedano na nedavno, na mandatni komisiji in to je povedal, gospod \u0160tefanec je povedal z razlogom, to so dejstva o\u010ditno nih\u010de tega ni zanikal ne, gospod Klemen\u010di\u010d ne kdo drugi izmed tistega senata. In sedaj pa\u010d ljudje za katere nekdo pravi, ki vodi Komisijo za prepre\u010devanje korupcije pravi, da je, da hodijo v \u010devljih oku\u017eenimi z glivicami nezakonitosti pravi in nam tukaj modruje kako in kaj je prav za narediti. Od tak\u0161nega \u010dloveka ni mo\u017eno pri\u010dakovati nobenega pozitivnega in spodbudnega ukrepa, nobenega. Vse kar po\u010dnejo je usmerilo samo v to kako se bodo te zadeve prikrile in peljale naprej po enakih ali podobnih kanalih, \u010de ne za eno elito, ki se napaja iz te ban\u010dnega, iz ban\u010dnega sistema oziroma dr\u017eavnega premo\u017eenja pa za nekoliko drugo zraven pa vse v istem bazenu v istem krogu kako je rekel nedavno, gospod M\u00f6derndorfer vse smo v istem vrednostnem sistemu. Ni mo\u010d pri\u010dakovati gospodje tega popolnoma ni\u010d, ni\u010d in sprenevedanje, ki smo mu pri\u010da v tem \u010dasu pa\u010d je tipi\u010dno za te stvari in za ta \u010das. Vse kar smo predlagali, gospod Verbi\u010d in ostali ste zavrnili, niti enega predloga sklepa niste sprejeli, je predlagala Vlada morda kak\u0161no obvezo do pravosodnemu sistemu za skraj\u0161anje preiskovalnih rokov za preiskovalna dejanja ali za skraj\u0161anje sodnih postopkov, ni\u010d. Vse se dela tako, da se bodo stvari preko teh bom rekel dejanj prevlekle preko vse razumne meje in bo pri\u0161lo do zastaranja in ne bo nih\u010de kriv, nih\u010de ni\u010d kriv, ker bodo stvari zastarale, postopki ne bodo stekli, sprocesirani ne bodo in potem dobimo nazaj z novo Vlado ne pravzaprav iste osebe, ki enkrat sodelujejo pri odlo\u010ditvah na Vladi za na mesto likvidacije za programirano likvidacijo, ki odlo\u010da o tem ali se bo dokapitalizirano banke ali ne in potem nam tukaj prodajajo bu\u010dke o tem kak\u0161no zakonodajo imamo, ti isti ljudje. To kar se po\u010denja v tej Vladi na tem podro\u010dju ima vse znake sistemske korupcije, isti ljudje so vpleteni v vse postopke, blokirajo vse zadeve, spro\u017eajo preko anonimk postopke proti preiskave proti drugim osebam, ki nimajo s tem popolnoma ni\u010d in to zavestno po\u010dnejo. To je sistemska korupcija, zato ker se ustvarjajo pogoji za pridobitev posebnih ugodnosti na ra\u010dun tega, ker se postopki ne spro\u017eijo, ker se zakonodaja ne sanira, ker se ne naredi ni\u010d, popolnoma ni\u010d. In tudi naredili ne boste popolnoma ni\u010d, ker je to ve\u010d kot o\u010ditno. Iz te dana\u0161nje seje in vseh dosedanjih je to ve\u010d kot o\u010ditno in ve\u010d kot razvidno. Hvala lepa."],
      "_version_": 1545628756366852096,
      "id": "g435611",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4404,
      "party_i": 8,
      "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
      "speaker_i": 58,
      "content_t": ["Hvala za besedo in lep pozdrav.\nZdru\u017eena levica predlaganih priporo\u010dil ne podpira. Razlog seveda ni v tem da bi \u0161\u010ditili kriminalce, ampak v tem, da priporo\u010dila ne bodo prispevala ni\u010d k u\u010dinkovitej\u0161emu pregonu. Edini realni u\u010dinek tovrstnih razprav je zamegljevanje pravih vzrokov za krizo slovenskega kapitalizma. \nV nadaljevanju se bom zato opredelil do predlogov in nakazal alternativne ukrepe.\nNajprej na za\u010detku pa moram podati politi\u010dno analizo predloga in te razprave, ki \u0161e zdale\u010d ni prva. Prakti\u010dno od leta 1991, ko se je za\u010delo divje lastninjenje, razpravljamo o o\u0161kodovanju dru\u017ebenega premo\u017eenja. Ne glede na to, da vemo kdo je kdaj upravljal dr\u017eavo in dr\u017eavna podjetja, skupno z bankami, nikoli nih\u010de ne odgovarja. Po na\u0161i oceni je to pri\u010dakovano. Po eni strani je jasno, da so ljudje, ki so se okoristili s privatizacijami del establishmenta in vrana vrani pa\u010d ne izkljuje o\u010di. Po drugi strani pa je ve\u010dina poslov zakonita. Kapitalizem je pa\u010d sistem privatnega prisvajanja dohodka in premo\u017eenja. Tranzicija je samo prva faza, prvotna razdelitev bogastva in bogatenje manj\u0161ine na ra\u010dun ve\u010dine ni eksces, ampak ravno zakon kapitalizma. Zato ni presenetljivo, da nikoli nih\u010de ne odgovarja. Presenetljivo je, da politi\u010dni razred z vsakim novim valom privatizacije za\u017eene nov val, ki se spet kon\u010da z o\u0161kodovanjem dr\u017eavnega premo\u017eenja in z razlastitvijo dr\u017eavljanov in znova nih\u010de ne odgovarja. \u010ce bi katerakoli koalicija resni\u010dno hotela odpravi glavni vzrok za gospodarski kriminal, bi morala ustaviti privatizacijo gospodarstva in komercializacijo dr\u017eave. Tega pa seveda ne bo storila, saj je privatizacija zlata jama za doma\u010de kapitalske elite in tuje investitorje, torej za tiste privilegirane skupine, ki so jih podpirale vse vlade doslej. \u010ce pa ima to zgra\u017eanje nad dogajanjem kak\u0161no funkcijo, je to prikrivanje bistvenih vzrokov za krizo. \u010ce dr\u017eavljani ne poznajo pravih vzrokov za krizo, za sedanje stanje, jih je la\u017eje prepri\u010dati da ni alternativ. \u010ce ni alternativ, potem pa\u010d ljudje na volitvah volijo etablirane stranke.\nKakorkoli obra\u010damo so poglavitni vzroki za sedanje stanje trije. Prvi\u010d, najhuj\u0161a kriza svetovnega kapitalizma po drugi svetovni vojni. Drugi\u010d, prevzem evra. In tretji\u010d, napa\u010dna gospodarska politika prve Jan\u0161eve vlade. \nGlede prevzema evra bi pripomnil samo to. Po odlo\u010ditvi za brexit so na\u0161i voditelji kar tekmovali drug z drugim o lojalnosti Evropski uniji. V resnici pa je Slovenija tipi\u010den primer dr\u017eave, ki ji vstop v Evropsko unijo ni prinesel razvoja in blaginje, ampak zaostajanje in izgubljeno desetletje, ki se pri nas vle\u010de \u017ee od leta 2005 naprej. Od leta 1993 do vstopa v EU je Slovenija po BDP stalno dohitevala center Evropske unije. To je dosegla celo brez zadol\u017eevanja v tujini. \u0160e avgusta 2005 je bila Slovenija neto upnik do tujine, javni dolg je bil pod 30 %, javnofinan\u010dni primanjkljaj, je bil pod Maastrichtskimi omejitvami. In leta 2005 je bilo zaposlenih bistveno ve\u010d prebivalcev, kot leta 1993. Prevzemu evra pa je sledilo izgubljeno desetletje in to ni bil samo slovenski problem, ampak so se enake te\u017eave z evrom pokazale pri vseh podobno razvitih dr\u017eavah, zlasti v Gr\u010diji, na Portugalskem in v \u0160paniji. To zgodbo sem \u017ee ve\u010dkrat povedal, ampak jo bom obnovil. Leta 2007 so krediti podjetjem v Sloveniji zaradi prevzema evra rastli po 30 % letno. Leta 2008 je bil primanjkljaj pla\u010dilne bilance kar 5,4 % BPD, neto zunanji dolg pa se je samo v treh letih, se prvi od 2005 do 2008 pove\u010dal za 10 milijard evrov. Ta dolg je bil nato plasiran v gospodarstvo v obliki kreditov, in je bil glavni razlog za nastanek t.i. ban\u010dne luknje. Zato vztrajanje pri evru in neoliberalizmu, kot edini pravi poti ni samo absurdno, ampak tudi pogubno. Poslanci SDS so v obrazlo\u017eitvi med drugim napisali, citiram: \"Jasno je, da je do tako velike ban\u010dne luknje pri\u0161lo zlasti zaradi podeljevanja tako imenovanih slabih posojil oziroma zaradi dajanja posojil brez ustreznih zavarovanj.\" Konec citata. Tu gre o\u010ditno za sprenevedanje. Leta 2006 so poslanci SDS sprejeli zakon o prevzemih, ki je dopu\u0161\u010dal kreditiranje prevzema z zastavitvijo delnic prevzemne dru\u017ebe, kar je eden izmed glavnih vzrokov za posojila brez ustreznih zavarovanj. V tistem trenutku morda posojila niso izgledala slaba, ampak nastanek krize in napa\u010dne ekonomske politike so na tej bazi napravili slabe kredite. Zavarovanja so postala prenizka zaradi sesutja trga nepremi\u010dnin in vrednostnih papirjev. Slovenski ekonomisti so te napake napa\u010dno ekonomsko politiko prve Jan\u0161eve vlade enozna\u010dno obsodili. Njihov popis najdete v dokumentu Vzroki za nastanek kapitalskega primanjkljaja bank, ki ga je Banka Slovenije izdala marca lani na podlagi sklepa, ki ga je predlagal prav SDS. Jan\u0161eva vlada bi morala v tistih letih po dogovoru z Banko Slovenije izvajati proticikli\u010dne ukrepe, delovala pa je ravno obratno, zni\u017eala je davke na kapital, visoke dohodke in izpla\u010dane pla\u010de. \u010ceprav je bilo gospodarstvo \u017ee tako preplavljeno s tujimi krediti je odobrila veliko zadol\u017eevanja Darsa v tujini z dr\u017eavnim poro\u0161tvom. Leta 2007 se je Vlada zadol\u017eila v tujini zato, da je popla\u010dala obveznosti do doma\u010dih bank, \u010deprav so bile te \u017ee tako preve\u010d likvidne. Rezultati so bili porazni. Od leta 2005 do leta 2008 je sicer nastalo 60.000 novih delovnih mest, ampak so vsa ta delovna mesta izginila v prvih dveh letih krize in leta 2015 je v Sloveniji \u0161e vedno 18.500 manj slu\u017eb kot leta 2005. Tako se je za\u010delo zgubljeno desetletje. Poudarjam pa, da je bilo vse to zakonito on veliko usodnej\u0161e kot ves ban\u010dni kriminal. To lahko potrdimo tudi s \u0161tevilkami. V \u010dasu prve Jan\u0161eve vlade se je zadol\u017eenost podjetij pove\u010dala kar za 13 milijard evrov. Po drugi strani je ocenjena \u0161koda ban\u010dnega kriminala 15-krat manj\u0161a, pri \u010demer niti en odstotek \u0161e ni bil dokazan pred sodi\u0161\u010dem. \u017de sedaj pa je jasno, da politi\u010dno odgovornost, tudi za ban\u010dni kriminal, nosi prva Jan\u0161eva vlada. Namre\u010d, podjetja kot so Merkur, Vegrad, SCT, Mercator se niso prodajala sama. Prodajali so jih Vlada, Kad in Sod. Vlada je odlo\u010dala kdo bodo \u010dlani nadzornih svetov NLB in NKBM in bi lahko kadarkoli tudi zamenjali uprave. Skratka, SDS, ki je dal to pobudo je v tistih \u010dasih obvladoval tako ponudbo kot povpra\u0161evanje po kreditih. Torej, toliko o verodostojnosti teh predlogov. \nNa koncu se bom opredelil \u0161e do tehni\u010dnega vidika teh priporo\u010dil in nakazal alternativno re\u0161itev\u2026 / nemir v dvorani/"],
      "_version_": 1545628757006483456,
      "id": "g435535",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4404,
      "party_i": 8,
      "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
      "speaker_i": 58,
      "content_t": ["Prve to\u010dke ne moremo podpreti, ker Dr\u017eavni zbor zaradi tega razprave ne bo ni\u010d bolj seznanjen s podro\u010djem odkrivanja ban\u010dne kriminalitete, kot bi bil brez nje. To, kar smo izvedeli od Vlade je na ravni odgovorov na poslanska vpra\u0161anja. \nPrav tako ne moremo podpreti drugih to\u010dk, ker bi priprava analize, nismo jih podprli, ovirala delo na tistem projektu, ki bi bil dejansko koristen, to pa je zakon o sistemskih preiskavah. Tukaj poudarjamo, da se z letala vidi, da Vlada ni storila kar bi morala in da bo morala storiti ve\u010d. Zato ponavljam na\u0161o zahtevo, da Vlada do spetembra dopolni zakon o sistemski preiskavi v projektu dr\u017eavnega pomena, ki smo ga 15. julija lani v prvi obravnavi podprli tudi poslanci Zdru\u017eene levice. Ta zakon bi dal realno osnovo za preiskave in ne razumem zakaj Vlada na tem predlogu ne dela, \u010deprav je bilo prvo branje potrjeno in \u010deprav se \u0161e vedno ta zakon najde med normativnimi ukrepi Vlade. Jasno pa je nekaj, brez izrednih pravnih sredstev se bo zgodba z ban\u010dno luknjo kon\u010dala enako kot so se kon\u010dale druge kraje stoletja. Primere, ki so se kon\u010dali s pravnomo\u010dno sodbo bomo lahko pre\u0161teli na prste ene roke, nezakonito premo\u017eenje pa ne bo nikoli vrnjeno dr\u017eavljanom, ampak pod \u010drto, treba je jasno vedeti kaj so vzroki za krizo, zakaj so nastali slabi krediti.\n (nadaljevanje) V drugi fazi pa pozivamo Vlado, naj kon\u010dno pripravi zakon o sistemskih preiskavah, saj je le ta lahko realna osnova za to, da se to zgodbo dokon\u010dno razi\u0161\u010de in da odgovorni odgovarjajo. Hvala."],
      "_version_": 1545628757035843584,
      "id": "g435537",
      "org_i": 95
    }, {
      "tip_t": ["govor"],
      "session_i": 4404,
      "party_i": 1,
      "datetime_dt": "2016-06-29T02:00:00Z",
      "speaker_i": 60,
      "content_t": ["Spo\u0161tovane poslanke in poslanci, predstavniki ministrstev in vsi ostali prisotni!\nPredlagatelj nam je v sprejem predlo\u017eil predlog priporo\u010dila Vlade Republike Slovenije v zvezi s postopki odkrivanja in preiskovanja sumov kaznivih dejanj vezanih na tako imenovano ban\u010dno kriminaliteto. Odbor za pravosodje ga je kot mati\u010dno delovno telo zavrnil, ker smo tudi poslanci SMC pri tem sodelovali. Prepri\u010dana sem, da se vsi prisotni tukaj strinjamo, da je ban\u010dna kriminaliteta v Sloveniji ali kot jo radi poimenujemo ban\u010dna luknja, povzro\u010dila slovenskemu gospodarstvu oziroma vsem davkopla\u010devalcem ogromno nenadomestljivo \u0161kodo. Zaradi zapletenosti teh deliktov in te\u017eav, ki jih imamo pri odkrivanju, preganjanju in sojenju osumljencev ter posledic teh dejanj lahko danes relativno utemeljeno sklepamo, da ta povzro\u010dena finan\u010dna \u0161koda verjetno ne bo nikoli povsem odpravljena. Nekaj pa lahko ugotovimo. To je, da organi pregona in preiskovanja ta dejanja prou\u010dujejo strokovno, zavzeto in odgovorno. To smo lahko tudi sli\u0161ali na Odboru za pravosodje, ko smo obravnavali predlagane sklepe. Kriminalisti\u010dna policija zlasti pa nacionalni preiskovalni urad se je zelo skrbno in na\u010drtno \u017ee leta 2012 lotil odkrivanja in pa preiskovanja gospodarskih kaznivih dejanj, zlasti pa kaznivih dejanj s podro\u010dja ban\u010dne kriminalitete. Poudarjanje prioritetnega preiskovanja sumov tak\u0161nih kaznivih dejanj izhaja tako iz strategije obvladovanja gospodarske kriminalitete v Republiki Sloveniji kot tudi iz vseh drugih usmeritev ministrstev. Upo\u0161tevati je potrebno, da predstavlja velik problem zbiranja gradiva z dokazi in preu\u010devanje raznih oblik poslovne dokumentacije, pri tem pa je bistvenega pomena seveda sodelovanje bank. Ob tem zavedanju je bil v letu 2014 sklenjen sporazum o sodelovanju policije z Banko Slovenije. Banka Slovenije je ustanovila tudi posebno in\u0161pekcijsko skupino, ki pomaga tudi pri identifikaciji nepravilnosti ban\u010dne kriminalitete oziroma nepravilnosti ban\u010dnih praks. V konkretnih operativnih zadevah pa poteka sodelovanje tudi z drugimi dr\u017eavnimi organi, zlasti s Finan\u010dno upravo Republike Slovenije. Mnogo je bilo narejenega tudi na normativnem podro\u010dju, to je pri spremembah veljavne zakonodaje, da se zadeve, ki jih imenujemo ban\u010dna luknja, ne bi ponovno ponovile. Naj jih na\u0161tejem samo nekaj. Kazenski zakonik je dolo\u010dil vi\u0161je kazni za korupcijska kazniva dejanja zoper gospodarstvo in zoper uradno dol\u017enost,   podalj\u0161al pa se je tudi zastaralni rok za korupcijska kazniva dejanja in sicer z 10 na 20 let. Zakon o ban\u010dni\u0161tvu je dolo\u010dil, da mora banka posredovati podatke, varovane kot ban\u010dno tajnost, \u010de te podatke pisno zahteva Komisija za prepre\u010devanje korupcije ali \u010de jih zaradi izvedbe predkazenskega ali kazenskega postopka pisno zahteva sodi\u0161\u010de, dr\u017eavno to\u017eilstvo ali policija, razen v primerih ko za posredovanje zaupnih podatkov zakon izrecno dolo\u010da odredbo preiskovalnega sodnika.\nZakon o ukrepih republike Slovenije za krepitev stabilnosti bank, je izpostavil naznanilo dol\u017enost za osebe, ki so z Dru\u017ebo za upravljanje terjatev bank, ki jo poznamo pod kratico DUTB v pravnem razmerju. Te osebe morajo organom odkrivanja naznaniti vsako kaznivo dejanje, o katerem so bile obve\u0161\u010dene ali so druga\u010de izvedele zanj, ki je bilo storjeno v povezavi z banko, ki je dele\u017ena ukrepov. Zakon o re\u0161evanju in prisilnem prenehanju bank,ki je bil sprejet v Dr\u017eavnem zboru letos junija, bo pristojnim organom zagotovil u\u010dinkovite instrumente in pooblastila za vnaprej\u0161njo obravnavo ban\u010dne krize, za\u0161\u010dito finan\u010dne stabilnosti in zmanj\u0161anja in izpostavljenosti davkopla\u010devalcev, izgubam, doprinesel pa bo tudi k odgovornemu upravljanju bank. Sli\u0161ali smo tudi ministra za pravosodje, ki je napovedal spremembo Kazenskega zakonika, pri\u0161lo bo tudi do spremembe Zakona o kazenskem postopku, kar bo prispevalo k obravnavanju bodi\u010dih kaznivih dejanj. \nS kaznivimi dejanji s podro\u010dja ban\u010dne kriminalitete se ukvarjajo le najbolj izku\u0161eni to\u017eilci, poslu\u0161ali smo na Odboru za pravosodje direktorja Nacionalnega preiskovalnega urada, predstavnike specializiranega to\u017eilstva. Strinjamo se, razmere na tem podro\u010dju \u0161e vseeno niso dobre, morale bi biti bolj\u0161e, vendar je treba upo\u0161tevati da so v leto\u0161njem letu \u017ee bili dose\u017eeni rezultati, saj je nekaj medijsko razvpitih primerov dobilo sodni epilog v obliki pravnomo\u010dne zgodbe. Ja, to so bile t.i. tajkunske zgodbe, ampak ravno na Odboru za pravosodje nas je dr\u017eavni to\u017eilec spomnil, da smo bili pesimisti\u010dni tudi glede pregona tajkunov, t.i. tajkunov, pa smo kljub temu do\u017eiveli nekatere, vsaj nekatere pravnomo\u010dne sodne epiloge in izjavil, da lahko pri\u010dakujemo, da se bo v prihodnje podobno zgodilo s tistimi, ki so zagre\u0161ili ban\u010dno luknjo. To nas vendarle lahko navdaja z nekaj ve\u010d optimizma.\nPoslanke in poslanci Poslanske skupine SMC menimo, da dosedanji rezultati ka\u017eejo na to, da so se pristojni organi lotili re\u0161evanja problematike, vendar pa niso povsem u\u010dinkoviti. O tem se vsi strinjamo, niso povsem u\u010dinkoviti pri tem. \nSklepi, ki so bili predlagani na Odboru za pravosodje v sprejetje, vsem nam pa menim, da ne morejo bistveno prispevati k izbolj\u0161anju te situacije in zato jih tudi nismo podprli na seji Odbora za pravosodje.\nHvala."],
      "_version_": 1545628757117632512,
      "id": "g435543",
      "org_i": 95
    }]
  }
}